<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Latest news </title>
    <link>http://aadhaarcardnews.in/categories/%E0%A4%B9%E0%A4%BF%E0%A4%A8%E0%A5%8D%E0%A4%A6%E0%A5%80-%E0%A4%B8%E0%A4%AE%E0%A4%BE%E0%A4%9A%E0%A4%BE%E0%A4%B0/index.xml</link>
    <description>Recent content on Latest news </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <atom:link href="http://aadhaarcardnews.in/categories/%E0%A4%B9%E0%A4%BF%E0%A4%A8%E0%A5%8D%E0%A4%A6%E0%A5%80-%E0%A4%B8%E0%A4%AE%E0%A4%BE%E0%A4%9A%E0%A4%BE%E0%A4%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>PAN से आधार कार्ड जोड़ने के लिए आयकर विभाग ने शुरू की नई सुविधा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/income-tax-department-introduces/</link>
      <pubDate>Fri, 12 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/income-tax-department-introduces/</guid>
      <description>&lt;p&gt;आयकर विभाग ने पैन नंबर को आधार कार्ड से जोड़ने के लिए एक नई ई-सुविधा शुरू की है। बता दें कि सरकार ने आयकर रिटर्न दाखिल करने के लिए पैन नंबर के साथ ही आधार कार्ड संख्या को भी अनिवार्य कर दिया है। आयकर विभाग ने ई-फाइलिंग वेबसाइट इनकमटैक्सइंडियाईफाइलिंग डॉट जीओवी डॉट इन पर एक नया लिंक शुरू किया है। इससे लोगों को अपने दोनों विशिष्ट पहचान पत्रों को जोड़ने में आसानी होगी। इस लिंक पर जाने के बाद किसी व्यक्ति को अपनी पैन संख्या और आधार संख्या देने के बाद आधार कार्ड में उल्लेखित नाम को दर्ज करना होगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;भारतीय विशिष्ट पहचान प्राधिकरण की ओर से पुष्टि होने के बाद यह जुड़ जाएंगे। यदि कोई गड़बड़ होती है तो UIDAI द्वारा भेजे जाने वाले वनटाइम पासवर्ड की जरूरत होगी, जो आधार पर पंजीकृत मोबाइल नंबर पर भेजा जाएगा। इस सुविधा का प्रयोग करने के लिए आयकर विभाग की ई-फाइलिंग वेबसाइट पर पंजीकरण की आवश्यकता नहीं होगी। इसे कोई भी उपयोग कर सकता है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;किसी प्रकार की विफलता से बचने के लिए दोनों पहचान कार्डों पर उल्लेखित जन्मतिथि एक समान होना जरूरी है। गौरतलब है कि सरकार ने वित्त अधिनियम 2017 के तहत पैन और आधार को आपस में जोड़ना अनिवार्य कर दिया है। यह एक जुलाई 2017 से प्रभावी होगा।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>एयरटेल-1 साल तक मुफ्त देंगे 4जी डेटा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/micromax-tie-up-offers-1-year-free-4g-service-on-canvas/</link>
      <pubDate>Fri, 12 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/micromax-tie-up-offers-1-year-free-4g-service-on-canvas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;एयरटेल ने मोबाइल कंपनी फर्म माइक्रोमैक्स के साथ मिलकर एक साल तक मुफ्त में 4जी सर्विस पेश करने का ऑफर पेश किया है। कंपनी ने गुरुवार को लॉन्च हुए माइक्रोमैक्स के कैनवास 2 स्मार्टफोन पर यह ऑफर लॉन्च किया है। इसके तहत फ्री 4जी डेटा के अलावा अनलिमिटेड कॉलिंग की भी सुविधा होगी। माइक्रोमैक्स के चीफ मार्केटिंग ऑफिसर सुभजीत सेन ने रिपोर्टरों को बताया, &amp;lsquo;माइक्रोमैक्स कैनवास 2 पर एक साल तक एयरटेल टू एयरटेल अनलिमिटेड कॉलिंग और डेटा की सुविधा होगी। यह सुविधा सभी नए और मौजूदा ग्राहकों को दी जाएगी।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;माइक्रोमैक्स ने गुरुवार को ही 11,999 रुपये की कीमत वाला VoLTE स्मार्टफोन कैनवास 2 लॉन्च किया है। सेन ने कहा कि माइक्रोमैक्स और एयरटेल के बीच हुए पैक्ट के तहत यूजर्स को हर दिन 1 जीबी 4जी डेटा मिलेगा। इस लिमिट के बाद भी डेटा मिलेगा, लेकिन उसकी स्पीड कम हो जाएगी। कैनवास 2 की खरीद पर ग्राहको को हर दिन देश भर में किसी भी नेटवर्क पर 400 मिनट कॉलिंग के लिए मिलेंगे। इस ऑफर के तहत वीकली लिमिट 1500 मिनट्स की होगी।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;माइक्रोमैक्स के को-फाउंडर राहुल शर्मा ने कहा, &amp;lsquo;रिलायंस जियो ने जब तीन महीने का फ्री ऑफर लॉन्च किया था तो हमने देखा था कि कैसे उनके स्टोर्स के बाहर लंबी लाइनें लगी थीं। हम नहीं जानते एक साल के लिए लोगों का कैसा रेस्पॉन्स होगा।&amp;rsquo; कंपनी ने गुरुवार से ही रिटेल स्टोर्स पर इस डिवाइस की शिपिंग शुरू कर दी है।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>पुराना डोंगल देकर यूं &#39;फ्री&#39; मिलेगा जियोफाई</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/jiofi-on-exchange-of-old-dongle-datacard/</link>
      <pubDate>Fri, 12 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/jiofi-on-exchange-of-old-dongle-datacard/</guid>
      <description>&lt;p&gt;मोबाइल उपभोक्ताओं के बाद अब रिलायंस जियो डोंगल, डेटाकार्ड और वाई-फाई राउटर्स इस्तेमाल करने वाले यूजर्स के लिए बड़ा ऑफर लेकर आया है। कंपनी ने जियोफाई 4G राउटर पर 100% कैशबैक की योजना दी है। कंपनी इस तरह का दो प्लान लेकर आई है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;पहले प्लान के मुताबिक, यदि आप किसी जियो डिजिटल स्टोर पर जाकर पुराना डेटाकार्ड, डोंगल या हॉटस्पॉट राउटर देते हैं तो आपको 100% एक्सचेंज ऑफर का लाभ मिलेगा। पुराने डिवाइस के साथ कस्टमर को 1999 रुपये देने होंगे बदले में कंपनी जियोफाई डिवाइस और 2010 रुपये मूल्य का मुफ्त 4G डेटा देगी। हालांकि, कस्टमर को 408 रुपये का रिचार्ज करना होगा। इसमें से 309 रुपये 84 दिन के लिए फ्री प्लान और 99 रुपये जियो प्राइम मेंबरशिप के लिए देने होंगे।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;दूसरे प्लान के तहत यूजर को 1999 रुपये में जियोफाई मिलेगा। 408 रुपये के जरूरी रिचार्ज के बाद उन्हें 1005 रुपये मूल्य का 4G डेटा मिलेगा। यानी कस्टमर के लिए जियोफाई की कीमत 994 रुपये होगी। इसके तहत यूजर को अपना पुराना कोई डिवाइस नहीं देना है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;एक्सपर्ट्स के मुताबिक, पहले प्लान के तहत रिलायंस जियो दूसरी कंपनियों के डेटाकार्ड, डोंगल्स और वाईफाई राउटर्स यूजर्स को अपनी ओर लाना चाहता है। बदा दें, जियो ने पिछले वित्त वर्ष में करीब एक करोड़ लाइफ (LYF) और जियोफाई डिवाइस बेचे हैं।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>SBI में टोकन लेकर नहीं करना पड़ेगा इंतजार, बिना लाइन में लगे ऐसे मिलेगी इंस्‍टैंट सर्विस</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/state-bank-of-india-sbi-customers-and-non-customers-can-save-time-through-no-sbi-queue-app/</link>
      <pubDate>Thu, 11 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/state-bank-of-india-sbi-customers-and-non-customers-can-save-time-through-no-sbi-queue-app/</guid>
      <description>&lt;p&gt;भारतीय स्टेट बैंक (एसबीआई) ने ‘नो क्यू’ सर्विस शुरू की है। अब लोगों को लंबी लाइन में लगने से निजात मिल सकेगा, एसबीआई ने अपनी ई-टोकन सर्विस (e-token) शुरू की है। कस्टमर यह टोकन इसकी नई ऐप नो क्यू (No Queue) से ले सकते हैं। इस सर्विस का फायदा उठाने के लिए स्मार्टफोन होना जरूरी है। यूजर अपने एंड्रॉयड या आईओएस स्मार्टफोन में एसबीआई का नो क्यू ऐप डाउनलोड कर सकते हैं। इसके लिए एसबीआई का ग्राहक होना जरूरी नहीं है। इस ऐप के जरिए स्टेट बैंक की पांच सेवाओं को चुना जा सकता है। इनमें कैश जमा करना, कैश निकालना, चेक डिपॉजिट, डिमांड ड्राफ्ट, एनईएफटी/आरटीजीएस शामिल हैं। यूजर इस ऐप के जरिए ई-टोकन या यूं कहें कि वर्चुअल टिकट ले सकते हैं। इस सर्विस में अभी भारतीय स्टेट बैंक की सभी शाखाअों को शामिल नहीं किया गया है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;गूगल प्ले स्टोर पर इस ऐप को लेकर की गई व्याख्या के मुताबिक, ऐप से आपको ‘लाइन में अपनी मौजूदगी का रियल टाइम स्टेटस’ पता चलता रहेगा। यदि आप घर या ऑफिस या रास्ते में कहीं हैं तब आप इसके जरिए ई-टोकन लेकर अपना अच्छा खासा समय बचा सकते हैं। ऐप से आपको यह पता चलता रहेगा कि कितने लोग लाइन में हैं, कितने लोग आपसे आगे हैं। ऐप डाउनलोड करके उस पर रजिस्टर होने वाले सभी ग्राहकों को ये सुविधाएं मिलेंगी। यह ऐप और इसमें मिलने वाली सुविधाएं फ्री हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;आपको बता दें कि देश के सबसे बड़े बैंक भारतीय स्टेट बैंक ने होम लोन की ब्याज दरों में कटौती की है। एसबीआई ने 30 लाख रुपये तक के होम लोन पर ब्याज दर में 0.25 फीसदी की कटौती की है। अब 30 लाख रुपये तक का होम लोन ग्राहकों को 8.35 फीसदी की ब्याज दर पर मिलेगा। इससे पहले इन ग्राहकों को 8.60 फीसदी की दर से ब्याज देना होता था। नई दरें 9 मई से लागू हो जाएंगी। वहीं 30 लाख रुपये से ज्यादा के लोन पर  0.10 फीसदी कम ब्याज देना होगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;एसबीआई के मुताबिक, प्रधानमंत्री आवास योजना के तहत ग्राहक 2.67 लाख रुपये की ब्याज सब्सिडी भी ले सकते हैं। वहीं, एसबीआई ने बताया कि अगर कोई नौकरी करने वाली महिला कस्टमर होम लोन लेती है तो उसे 8.35 फीसदी की ब्याज दर पर लोन मिलेगा। वहीं दूसरे ग्राहकों को होम लोन 8.40 फीसदी की दर पर मिलेगा। यह ऑफर केवल 9 मई से 31 जुलाई तक लिए जाने वाले होम लोन पर ही लागू होगा।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>उड़ान में किराया दरों में प्रत्येक तीन माह में संशोधन होगा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/udan-airfares-to-be-revised-every-three/</link>
      <pubDate>Thu, 11 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/udan-airfares-to-be-revised-every-three/</guid>
      <description>&lt;p&gt;क्षेत्रीय हवाई संपर्क योजना के तहत किराया दरों तथा एयरलाइंस को सरकार की ओर से दी जाने वाली सब्सिडी में प्रत्येक तीन माह में संशोधन होगा। यह संशोधन मुद्रास्फीतिक रुख के हिसाब से होगा। सरकार की महत्वाकांक्षी योजना उड़े देश का आम नागरिक (उड़ान) के विमान टिकट के किरायों की सीमा तय है और इस योजना में शामिल एयरलाइंस के लिए इसे व्यावहारिक (वीजीएफ) बनाने को सब्सिडी दी जाएगी।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;नागर विमानन मंत्रालय ने कहा है कि योजना के तहत यात्रा के टिकट मूल्य और वीजीएफ में तिमाही आधार पर संशोधन होगा। हवाई किराये की दर को मुद्रास्फीति से संबद्ध किया जाएगा। वीजीएफ पर मुद्रास्फीति, विमान ईंधन एटीएफ की लागत और रुपया-डॉलर के एक्सचेंज रेट के आधार पर फैसला होगा। उड़ान योजना के तहत सरकार का लक्ष्य कम सेवा या सेवा से वंचित हवाई अड्डों को जोड़ना और लोगों को सस्ते में विमान यात्रा की सुविधा देना है। इस सेवा के तहत पहली उड़ान पिछले महीने शिमला से राष्ट्रीय राजधानी के लिए हुई।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;उड़ान के तहत विमान टिकट के किराये की सीमा 2,500 रुपये प्रति घंटे तक सीमित है। इस योजना में शामिल विमानन कंपनियों को वीजीएफ के रूप में सब्सिडी के साथ कुछ अन्य प्रोत्साहन मिलेंगे। पिछले महीने एयर इंडिया की अनुषंगी अलायंस एयर ने इस योजना के तहत दिल्ली-शिमला-दिल्ली मार्ग पर उड़ान शुरू की है।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ऑफर में 3 महीने 100 mbps स्पीड के साथ फ्री ब्रॉडबैंड इंटरनेट: रिपोर्ट</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/jiofiber-preview-offer-with-three-months/</link>
      <pubDate>Thu, 11 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/jiofiber-preview-offer-with-three-months/</guid>
      <description>&lt;p&gt;टेलिकॉम इंडस्ट्री में लगभग छह महीने फ्री अनलिमिटेड इंटरनेट दे तहलका मचा चुका रिलांयस जियो अब ब्रॉडबैंड सर्विस में भी कदम रखने जा रहा है। मुकेश अंबानी के स्वामित्व वाला जियो इन्फोकॉम जल्द ही &amp;lsquo;जियो फाइबर&amp;rsquo; नाम से शुरू होगा। जिसमें सब्सक्राइबर्स को 100 mbps स्पीड के साथ तीन महीने फ्री ब्रॉडबैंड इंटरनेट मिलेगा। एक मीडिया रिपोर्ट के मुताबिक इस सर्विस की शुरुआत कुछ चुनिंदा शहरों में इस साल जून से हो सकती है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;रिपोर्ट के मुताबिक, हाई स्पीड इंटरनेट के ट्रायल कंपनी के होमटाउन जामनगर सहित कम से कम 5 शहरों में चल रहे हैं। ये शहर हैं- दिल्ली, मुंबई, चेन्नै, जामनगर और हैदराबाद। जियो जून से अपने &amp;lsquo;जियोफाइबर प्रीव्यू ऑफर&amp;rsquo; की शुरुआत कर सकता है। खबरों के मुताबिक रिलायंस जियो की तरह यह सर्विस भी पहले तीन महीनों के लिए पूरी तरह फ्री होगी।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;एक अन्य रिपोर्ट के मुताबिक जियो होम ब्रॉडबैंड या फाइबर-टु-द-होम (FTTH) की कीमत 500 रुपए में 600 जीबी डेटा होगी और 100 mbps की स्पीड से 1000 जीबी के लिए 2000 रुपए हर महीने चुकाने होंगे।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ट्रक के पुराने टायर से शुरू किया ट्रेंडी जूते बनाने का बिजनस</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/into-trendy-shoes-made-from-truck/</link>
      <pubDate>Thu, 11 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/into-trendy-shoes-made-from-truck/</guid>
      <description>&lt;p&gt;किसी गैराज या ऑटो पार्ट्स की दुकानों पर किसी कोने में पड़े टायरों को देखकर भले ही आपको वे सब सिर्फ &amp;lsquo;कबाड़&amp;rsquo; लगे, लेकिन कोशिश की जाए तो यह आपके लिए फैशन स्टेटमेंट भी साबित हो सकते हैं। कुछ ऐसा ही कारनामा कर दिखाया है मुंबई के एक एमबीए कपल ने। जे रेज और जोत्सना ने पादुक डॉट कॉम के नाम से ऑनलाइन फुटवेअर शोरूम की शुरुआत की, जो खराब हो चुके टायर से जूते बनाते हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;जे रेज एमबीए करने के कुछ साल बाद तक फॉरन एजुकेशन की इच्छा रखने वालों के लिए कंसल्टेंसी चलाते थे। शादी के बाद पत्नी जोत्सना के साथ मुंबई के चेंबुर इलाके से ऑनलाइन फुटवेअर शोरूम की शुरुआत की। इस ऑनलाइन प्लैटफॉर्म का नाम रखा गया पादुक्स (paaduks.com)। कमाल की बात यह है कि इस प्लैटफॉर्म पर सिर्फ बेकार हो चुके टायर से बने फुटवेअर ही मिलते हैं। कई अलग रंग और डिजाइन में बने इन जूते-चप्पलों की काफी डिमांड बढ़ गई है। ऑनलाइन प्लैटफॉर्म के साथ कुछ स्टोर्स पर भी ये फुटवेअर आपको मिल सकते हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;जे ने बताया, &amp;lsquo;हमने 2013 में पादुक की शुरुआत की थी। मैं इंटरनेट पर ब्राउज़िंग कर रहा था, तभी मैंने एक शख्स के बारे में पढ़ा जो इंडोनेशिया से बेकार हो चुके टायर इम्पोर्ट करता है। इन टायरों को वह जूतों के सोल बनाने में इस्तेमाल करता था और फिर उन्हें यूएस में बेचता था। हमें आइडिया बेहद पसंद आया और हमने भारत में ऐसा ही कुछ करने का फैसला लिया।&amp;rsquo; जहां जूतों के सोल के लिए टायर कबाड़ी की दुकान से मिल जाते थे, वहीं जूते के अंदर और बाहर के डिजाइन के लिए कपड़ा और दूसरी चीजें हम लोकल मार्केट से खरीद लेते थे। और इन जूतों की कीमत हमने 399 रुपये से 1100 रुपये तक रखी।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;पादुक्स में डिजाइन हेड कैरल कॉर्नेलियो ने बताया &amp;lsquo;हमारे जूतों के डिजाइन मेल और फीमेल दोनों के लिए हैं। यहां तक कि हमारे जूते भारतीय पारंपरिक वेश के साथ और ज्यादा अच्छे दिखते हैं, उन्हें कैजुअल ड्रेस के साथ भी पहना जा सकता है। हम बेहद जल्द नया प्रॉडक्ट लॉन्च करने वाले हैं जो पूरी तरह ट्यूब और टायरों से बना है। इन सैंडल का बेस टायर से और स्ट्रेप ट्यूब से बनी है।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;पादुक्स की कोफाउंडर जोत्सना से जब इस स्टार्टअप की फंडिंग के बारे में पूछा गया तो उन्होंने बताया, &amp;lsquo;हमारे फुटवेअर न सिर्फ इको-फ्रेंडली होते हैं बल्कि वेस्ट मैनेजमेंट का भी अच्छा उदारण हैं। इस वेंचर को शुरू करने में हमने पूरी तरह अपना पैसा लगाया है। हमने बहुत सक्रिय तौर पर फंडिंग के लिए किसी से बात नहीं की, हालांकि आइडिया के लेवल पर हमने कई जगह बात की।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;जे ने बताया कि उनका उद्देश्य रिटेल स्टोर से ज्यादा ऑनलाइन प्लैटफॉर्म पर था। उन्होंने बताया, &amp;lsquo;हमने अपने प्रॉडक्ट को प्रमोट करने के लिए सोशल मीडिया का सबसे ज्यादा सहारा लिया। यहां तक कि फेसबुक और इंस्टाग्राम पर बहुत एक्टिव कैंपेन चलाया। हालांकि दिल्ली, बेंगलुरु और पुणे में कुछ रिटेल स्टोर्स पर हमारे प्रॉडक्ट मिल जाएंगे। हमारे प्रॉडक्ट बेंगलुरु में काफी फेमस हैं। हमें मिले कुल ऑनलाइन ऑर्डर का 25 प्रतिशत हिस्सा बेंगलुरु से ही मिलता है।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मारुति से जुड़ी इन 5 खास बातों से आप शायद ही वाकिफ हों</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/five-facts-will-give-you-a-new-insight/</link>
      <pubDate>Thu, 11 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/five-facts-will-give-you-a-new-insight/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;एक मारुति कार को बनाने में कर्मचारी लगभग 2,545 स्टेप पूरे करते हैं। वहीं प्लांट की पेंट और बेल्डिंग शॉप पूरी तरह से ऑटोमैटिक होती है।&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;मारुति सुजुकी देशभर में न सिर्फ अपनी सस्ती, लो मेन्टेनेंस और टिकाऊ गाड़यां बनाने के लिए मशहूर है बल्कि कि देश के टॉप कार मैन्युफैक्चरर्स में से एक है। रिपोर्ट्स के मुताबिक देश में लगभग हर दूसरी बिकने वाली कार मारुति की होती है। मगर मारुति से जुड़ी कई ऐसी खास बाते हैं जिनसे आप पहले शायद ही वाकिफ हों। बिजनेस स्टैडर्ड की एक खबर के मुताबिक ये बातें मारुति मैन्युफैक्चरिंग यूनिट् को अपने आप में खास बनाती है।&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;मारुति के कर्मचारी हर एक कार को पूरा करने के लिए 2,545 स्टेप्स फॉलो करते हैं। वहीं तीन साल पहले (2014) यह नंबर 3,077 स्टेप्स का था।&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;मारुति के हरियाणा के मानेसर और गुरुग्राम स्थित दोनों मैन्युफैक्चरिंग प्लांटों में रोज 5 हजार गाड़ियां पेंट करने के लिए 70 हजार लीटर तेल की खपत होती है।&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;कारें बनाने के लिए मारुति को हर महीने लगभग 20 हजार टन स्टील की जरूरत होती है जो जापान और कोरिया द्वारा इम्पोर्ट किया जाता है।&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;दोनों प्लांटों में 2 हजार चार सौ ऑटोमैटिक रोबॉट्स काम करते हैं। प्लांटों की वेल्डिंग और पेंट शॉप लगभग पूरी तरह से इन ऑटोमैटिक रॉबोट्स के जरिए काम करती है।&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;दोनों प्लांटों में रोज 4 हजार ट्रक अंदर-बाहर होते हैं। गाड़ियां बनाने के लिए जिन अलग-अलग पुर्जों की जरूरत होती है ये ट्रक उन्ही से भरे होते हैं। खबर के मुताबिक कंपनी ढाई हजार विक्रेताओं से अपना सामान मंगाती है और लगभग 650 ट्रकों में कार लोड होकर प्लांटों से बाहर डीलरों के पास पहुंचने के लिए निकलती हैं।&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>आयकर विभाग करेगा 60 हजार से ज्यादा लोगों की जांच</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/income-tax-department-launches-operation/</link>
      <pubDate>Wed, 10 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/income-tax-department-launches-operation/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;lsquo;ऑपरेशन क्लीन मनी&amp;rsquo; के दूसरे चरण में आयकर विभाग 60 हजार से ज्यादा लोगों की जांच करेगा। शुक्रवार को दोबारा लॉन्च हुए इस ऑपरेशन का मकसद नोटबंदी के बाद पैदा हुए ब्लैक मनी का पता लगाना है। विभाग ने इससे पहले ऑपरेशन क्लीन मनी के पहले चरण में नोटबंदी के दौरान संदिग्ध लेन-देन करने वाले 18 लाख लोगों को नोटिस भेजा था।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;आयकर विभाग की नीति निर्माता ईकाइ केंद्रीय प्रत्यक्ष कर बोर्ड (CBDT) का कहना है कि वह पिछले साल 9 नवंबर से इस साल की 28 फरवरी तक 9,332 करोड़ रुपए की अघोषित आय का पता लगा चुका है। बता दें कि 8 नवंबर को पीएम मोदी ने 500 और 1000 के नोटबंदी की घोषणा की थी।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;CBDT ने बताया, &amp;lsquo;60 हजार से ज्यादा लोगों (जिसमें 1300 हाइ रिस्क लोग भी शामिल हैं) की जांच में पहचान हो चुकी है। नोटबंदी के दौरान अधिकतर बड़े लेन-देन कैश में करने वाले लोग नजर में थे। हाइ वैल्यू प्रॉपर्टी खरीद के 6000 मामले और विदेश के शेयर बाजार में पैसा लगाने या विदेश पैसा भेजने के 6,600 मामलों में बारीकी से जांच-पड़ताल होगी। अगर जवाब संतोषजनक नहीं माना गया तो विस्तृत पूछताछ की जाएगी।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ITR में देनी होगी नोटबंदी के दौरान जमा रकम की जानकारी!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;एक वरिष्ठ अधिकारी ने बताया कि आधुनिक डेटा विश्लेषण का इस्तेमाल करते हुए संदिग्ध कैश डिपॉजिट का पता लगाया है। इनकम टैक्स डिपार्टमेंट ने इस साल 31 जनवरी को &amp;lsquo;ऑपरेशन क्लीन मनी&amp;rsquo; लॉन्च किया गया था। जिसके तहत 17.92 लाख लोगों को ऑनलाइन नोटिस भेजा गया था जिसमें से 9.46 लाख लोगों ने विभाग के प्रश्नों का जवाब दिया।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>बैंक, डाकघर से निकासी पर नकदी लेनदेन की सीमा लागू नहीं होगी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/rupees-2-lakh-limit-not-applicable-on-bank-post-office-withdrawals/</link>
      <pubDate>Wed, 10 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/rupees-2-lakh-limit-not-applicable-on-bank-post-office-withdrawals/</guid>
      <description>&lt;p&gt;बैंकों और डाकघर बचत खातों से निकासी पर दो लाख रुपये की नकद लेनदेन की सीमा लागू नहीं होगी। आयकर विभाग ने बुधवार को यह स्पष्ट किया। वित्त अधिनियम 2017 के तहत सरकार ने दो लाख रुपये से अधिक के नकद लेनदेन पर प्रतिबंध लगा दिया है। इससे अधिक के लेनदेन में राशि प्राप्त करने वाले पर उतनी की राशि का जुर्माना लगाया जाएगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;आयकर कानून में नई शामिल धारा 269 एसटी के बारे में स्पष्टीकरण जारी करते हुए केंद्रीय प्रत्यक्ष कर बोर्ड (सीबीडीटी) ने कहा कि यह प्रतिबंध बैंकों और डाकघरों से निकासी पर लागू नहीं होगा। बयान में कहा गया है कि यह फैसला किया गया है कि नकद लेनदेन पर अंकुश बैंकों, सहकारी बैंकों और डाकघर बचत खातों से निकासी पर लागू नहीं होगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;सीबीडीटी ने कहा कि इस बारे में आवश्यक अधिसूचना जारी की जाएगी। वित्त मंत्री अरण जेटली ने 2017-18 के बजट में 3 लाख रुपये से अधिक के नकद लेनदेन पर प्रतिबंध का प्रस्ताव किया था। इस सीमा को वित्त विधेयक में संशोधन के जरिए दो लाख रुपये कर दिया गया।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>पेट्रोल-डीजल प्राइस रोज बदलने से किसका लाभ?</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/daily-fuel-price-revisions-to-boost/</link>
      <pubDate>Tue, 09 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/daily-fuel-price-revisions-to-boost/</guid>
      <description>&lt;p&gt;पेट्रोल-डीजल के खुदरा मूल्यों का रोजाना संशोधन करने के सरकार के फैसले से तेल कंपनियों के मार्जिन में सुधार आएगा और उन्हें अच्छा मुनाफा होने की संभावना है। इंडिया रेटिंग ने सोमवार को अपनी रिपोर्ट में कहा कि सरकार के इस कदम की सराहना किया। रिपोर्ट में कहा गया है कि 2010 में पेट्रोल के दाम को, 2014 में डीजल के दाम को नियंत्रण मुक्त करने, एलपीजी से संबंधित गिव इट अप योजना, पीडीएस केरोसिन आवंटन घटाने और उसके दामों में क्रमिक वृद्धि के बाद मार्केटिंग सेक्टर में यह एक अन्य सकारात्मक ढांचागत बदलाव है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इन सभी कदमों से ऑइल मार्केटिंग कंपनियों की बाजार उधारी में भी काफी कमी आई। वर्ष 2014 से लेकर 2016 के बीच सार्वजनिक क्षेत्र की तेल विपणन कंपनियों की बाजार उधारी 29 प्रतिशत घट गई। इसके साथ ही उनकी ब्याज अदायगी भी 37 प्रतिशत तक कम हुई है। सरकार ने पेट्रोल, डीजल के दाम रोजाना आधार पर तय करने के लिए देश के पांच नगरों में इसकी परीक्षण के तौर पर शुरुआत की गई है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;पुद्दुचेरी, आंध्र प्रदेश में विजाग, राजस्थान में उदयपुर, झारखंड में जमशेदपुर और चंडीगढ़ में एक मई से दैनिक आधार पर ईंधन के दाम तय किए जाने शुरू कर दिया गया है। इसे धीरे-धीरे देश के अन्य शहरों में भी शुरू किया जाएगा। दरअसल, रोजाना बदलाव होने पर पेट्रोल, डीजल की कीमत में मामूली अंतर पड़ेगा। ऐसे में रेट रिवाइज करने को लेकर राजनीतिक दबाव खत्म हो जाएगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;गौरतलब है कि अभी सरकारी ऑयल मार्केटिंग कंपनियां महीने की पहली और 16वीं तारीख को पेट्रोल और डीजल के दाम की समीक्षा करती हैं। पिछले 15 दिनों में इंटरनैशनल प्राइस और करेंसी एक्सचेंज रेट के आधार पर यह बदलाव किया जाता है। पायलट प्रोजेक्ट के लिए इंटरनैशनल मार्केट के डेली प्राइसेज को आधार बनाया जाएगा।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मोदी पूरा करेंगे 2014 का वादा? फोकस 1 करोड़ नौकरियाें पर</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/narendra-modi-turns-focus-on-job-creation/</link>
      <pubDate>Tue, 09 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/narendra-modi-turns-focus-on-job-creation/</guid>
      <description>&lt;p&gt;प्रधानमंत्री नरेंद्र मोदी सरकार में तीन साल पूरे करने वाले हैं, जिसे देखते हुए अच्छे दिन के अपने वादों को पूरा करने पर उनका जोर है। 2014 में चुनाव प्रचार के दौरान मोदी ने युवाओं को 1 करोड़ रोजगार के अवसर देने का वादा किया था। हालांकि, बीते तीन सालों में जॉब क्रिएशन में मोदी सरकार का प्रदर्शन अच्छा नहीं रहा है। पीएम मोदी ने निर्देश दिया है कि कैबिनेट को भेजे जाने वाले सभी प्रस्तावों में यह जानकारी जरूर दी जाए कि उन प्रस्तावों पर अमल करने से रोजगार के कितने मौके बनेंगे।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;वाणिज्य मंत्री निर्मला सीतारमण ने ईटी को बताया कि जिस भी प्रस्ताव के साथ कुछ खर्च जुड़ा होगा, उससे देश में जॉब क्रिएशन होना ही चाहिए और ऐसे प्रस्ताव के साथ जॉब्स एस्टिमेट दिया जाना चाहिए। सीतारमण ने बताया, &amp;lsquo;जब भी कोई प्रस्ताव चर्चा के लिए आता है तो प्रधानमंत्री कैबिनेट मीटिंग में पूछते हैं कि रोजगार के कितने मौके बनेंगे?&amp;rsquo; बता दें कि क्रिसिल की एक रिपोर्ट में कहा गया है कि 15 लाख से ज्यादा लोग हर महीने देश के जॉब मार्केट में रोजगार तलाशने आते हैं। वहीं, मानव श्रम पर निर्भरता घटाने वाले ऑटोमेशन की वजह से स्थिति गंभीर होती जा रही है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_कई मोर्चों पर चल रहा काम _&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;सरकार ज्यादा रोजगार पैदा करना चाहती है ताकि आमदनी बढ़े और लाखों लोग गरीबी के जाल से बाहर निकलें। सरकार अपनी मैन्युफैक्चरिंग पॉलिसी की समीक्षा भी कर रही है ताकि उसे जॉब क्रिएशन के उद्देश्य के मुताबिक बदला जा सके। वहीं, कौशल बढ़ाने के कार्यक्रम को नए सिरे से तैयार किया जा रहा है। इससे यह सुनिश्चित होगा कि नौकरियों की तलाश में निकलने वाले लोग नई जॉब्स के लिए पहले से तैयार होंगे। बता दें कि इकनॉमिक सर्वे 2017 में कहा गया है कि आबादी में युवाओं की अधिक संख्या से ग्रोथ में होने वाली बढ़ोतरी अगले पांच वर्षों में उच्चतम स्तर पर पहुंच जाएगी क्योंकि तब तक कामकाजी उम्र वाले लोगों की संख्या में ठहराव आ चुका होगा। ऐसे में कौशल और उद्यमिता को बढ़ावा देना जरूरी हो गया है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_नीति आयोग ने बनाया ऐक्शन प्लान _&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ग्रोथ के साथ रोजगार के मौके बनने की रफ्तार बढ़ाने के लिए नीति आयोग ने तीन साल का ऐक्शन प्लान पेश किया है, जिसमें विभिन्न सेक्टरों में जॉब क्रिएशन के कदम उठाने की बात की गई है। मोदी ने भी कहा था, &amp;lsquo;हमारा देश युवाओं का है। हमारी आबादी में 65 प्रतिशत हिस्सा 35 साल से कम के लोगों का है। भारत दुनिया में सबसे बड़ा लोकतंत्र है। किसी भी देश के पास रोजगार के मौके पैदा करने का भारत जितना अवसर नहीं है।&amp;rsquo; बता दें कि सीआईआई के अनुसार, फाइनैंशल इयर 2012 से 2016 के बीच भारत में रोजगार के 1.46 करोड़ मौके बने थे। यानी हर साल 36.5 लाख अवसर। कामकाजी उम्र वाले लोगों की संख्या में 8.41 करोड़ का इजाफा हुआ, लेकिन वास्तिक लेबर फोर्स में बढ़ोतरी केवल 2.01 करोड़ रही। कामकाजी उम्र वाली आबादी का 24% हिस्सा लेबर फोर्स में जुड़ा, जबकि 76% हिस्सा इससे बाहर रहा।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>&#39;ऑपरेशन क्लीन मनी 2.0&#39; के लिए पोर्टल बना रहा I-T विभाग</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/it-department-building-portal-for-operation-clean-money/</link>
      <pubDate>Mon, 08 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/it-department-building-portal-for-operation-clean-money/</guid>
      <description>&lt;p&gt;केंद्रीय प्रत्यक्ष कर बोर्ड (सीबीडीटी) ऐसे लोगों की जांच के लिए एक खास पोर्टल बना रहा है, जिन्होंने अपनी घोषित आमदनी से कहीं ज्यादा जमा किए हैं या बड़ी खरीदारियां की हैं। सीबीडीटी यह कदम ऑपरेशन क्लीन मनी के तहत उठा रहा है। उस अभियान को नोटबंदी के मद्देनजर काले धन पर लगाम कसने के लिए शुरू किया गया था।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;यह प्रस्ताव प्रधानमंत्री नरेंद्र मोदी के सामने राजस्व विभाग की हालिया समीक्षा बैठक में रखा गया था। चर्चा की जानकारी रखने वाले एक उच्च अधिकारी ने ईटी को बताया, &amp;lsquo;हम एक पोर्टल पर काम कर रहे हैं, जो खास इसी मकसद के लिए होगा।&amp;rsquo; उन्होंने कहा, &amp;lsquo;यह उन लोगों के लिहाज से विकसित किया जाएगा, जिनकी पहचान ऑपरेशन क्लीन मनी के तहत हुई थी।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;यह पोर्टल ऐसे लोगों और टैक्स अथॉरिटीज के बीच संवाद का जरिया बनेगा। यह संवाद PAN के जरिए होगा। डिपार्टमेंट इस प्रोसेस में मानव हस्तक्षेप की गुंजाइश यथासंभव कम रखना चाहता है और जोर ई-असेसमेंट पर है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ऑपरेशन क्लीन मनी का दूसरा चरण हाई-रिस्क लोगों पर केंद्रित होगा, जिन्होंने ज्यादा वैल्यू वाले ट्रांजैक्शंस किए थे। ऐसे लोगों की विस्तृत जांच की जाएगी। डेटा एनालिटिक्स के जरिए ऐसे 60,000 से ज्यादा लोगों की पहचान डिपार्टमेंट कर चुका है। जिन मामलों में गहराई से पड़ताल की तैयारी है, वे ज्यादा डिपॉजिट्स के अलावा ज्यादा कीमत की खरीद-फरोख्त से जुड़े हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;अधिकारी ने कहा कि इस डेडिकेटेड पोर्टल से टैक्स अथॉरिटीज और संदेह के घेरे में आए लोगों के बीच बिना जोर-जबरदस्ती के संवाद पर फोकस सुनिश्चित होगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;पीएम को ऑपरेशन क्लीन मनी के बारे में डिटेल्ड रिप्रेजेंटेशन दिया गया था और यह भी बताया गया था कि सीबीडीटी ने कौन से कदम उठाए हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ऑपरेशन क्लीन मनी को नोटबंदी के ऐलान के बाद शुरू किया गया था। इसका मकसद अघोषित आमदनी रखने वालों को टैक्स के दायरे में लाना था। डिपार्टमेंट ने लगभग 18 लाख लोगों की पहचान की थी, जिनसे एसएमएस और ईमेल से संपर्क किया गया था और उनसे उनके डिपॉजिट्स पर सफाई मांगी गई थी। ऐसे लोगों से कहा गया था कि या तो वे टैक्स चुकाएं या प्रधानमंत्री गरीब कल्याण योजना के जरिए पहले की अघोषित आमदनी का खुलासा करें।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इनमें से लगभग 10 लाख लोग ई-वेरिफिकेशन प्रोसेस में शामिल हुए थे। डिपार्टमेंट वित्त वर्ष 2017 में करीब 95 लाख नए करदाताओं को कर के दायरे में लाने में सफल रहा। पिछले साल 8 नवंबर को नोटबंदी के ऐलान के बाद पैन के लिए ऐप्लिकेशंस की संख्या भी बढ़ी क्योंकि विभाग ने बैंकों को निर्देश दिया था कि सभी खातों को PAN से जोड़ा जाए।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;डिपार्टमेंट को PAN के लिए रोज करीब 173000 आवेदन मिले, जबकि नोटबंदी के पहले इनकी औसत संख्या 83000 हआ करती थी। कुछ दिनों में इनकी तादाद 300000 तक चली गई। डिपार्टमेंट ने 8 नवंबर 2016 सके 31 मार्च 2017 के बीच 4.65 करोड़ PAN अलॉट किए।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>पीएम मोदी की ब्लैक मनी से जंग के बाद 95 लाख बढ़ी इनकम टैक्स देने वालों की संख्या</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/pm-modi-anti-black-money-drive-number-of-income-tax-returns/</link>
      <pubDate>Mon, 08 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/pm-modi-anti-black-money-drive-number-of-income-tax-returns/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;आयकर विभाग ने नोटबंदी के दौरान ऐसे लोगों की भी डिटेल निकाली थीं, जिन्होंने महंगी चीजों की खरीदारी की थी। इन लोगों ने इनकम होने के बावजूद रिटर्न फाइल नहीं किया था।&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;भ्रष्टाचार और कालेधन के खिलाफ चलाए गए पीएम मोदी के नोटबंदी अभियान का असर दिखने लगा है। देश में आयकर रिटर्न भरने वाले लोगों की संख्या में भारी बढ़ोतरी हुई है। नोटबंदी अभियान के बाद आयकर रिटर्न फाइल करने वालों की संख्या करीब 95 लाख बढ़ गई है। राजस्व विभाग के अधिकारियों के मुताबिक इस साल नोटबंदी के बाद करीब 95 लाख नए इनकम टैक्स रिटर्न फाइल हुए हैं। सरकार की कोशिश है कि देश के ज्यादा से ज्यादा लोग इनकम टैक्स रिटर्न फाइल करें। फिलहाल देश में सिर्फ एक फीसदी लोग ही इनकम टैक्स देते हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;मंगलवार को राजस्व विभाग ने प्रधानमंत्री के सामने प्रेजेंटेशन दी थी। हालांकि बताया जाता है कि देश की आबादी में से महज एक फीसदी लोग इनकम टैक्स भरते हैं। वित्त वर्ष 2016 में 5 करोड़ 28 लाख इनकम टैक्स रिटर्न फाइल किए गए थे। इस तरह उससे पहले वाले साल के मुकाबले संख्या में 22 फीसदी का इजाफा हुआ था। कुछ&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;रिटर्न पेपर मोड में भी फाइल किए गए थे। आयकर विभाग ने काले धन के खिलाफ जंग के तहत टैक्स चोरी करने वालों के खिलाफ अभियान छेड़ा था। द इकॉनोमिक टाइम्स की खबर के मुताबिक डिपार्टमेंट ने ऐसे 18 लाख लोगों की पहचान की थी, जिन्होंने 8 नवंबर को पीएम मोदी की ओर से नोटबंदी की घोषणा होने के बाद रद्द किए गए 500 और 1000 रुपये के नोटों में ऐसे बैंक डिपॉजिट किए थे, जिनका मिलान उनकी इनकम प्रोफाइल के मुताबिक नहीं था।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;आयकर विभाग ने नोटबंदी के दौरान ऐसे लोगों की भी डिटेल निकाली थी, जिन्होंने महंगी चीजों की खरीदारी की थी। इन लोगों ने आय होने के बावजूद रिटर्न फाइल नहीं किया था। इस डेटा का इस्तेमाल टैक्स चोरी करने वालों की पहचान करने में किया गया था, जिन्होंने इनकम होने के बावजूद रिटर्न फाइल नहीं किया था या अपनी आमदनी के मुताबिक टैक्स नहीं चुकाया था। नोटबंदी के बाद ऑपरेशन क्लीन मनी में ऐसे लोगों की जानकारी ऑनलाइन उपलब्ध कराई गई थीं। इसके बाद एसएमएस और ईमेल से जवाब मांगे गए थे। आपको बता दें कि आठ नवंबर 2016 को पीएम मोदी ने राष्ट्र के नाम संबोधन के दौरान 500 और 1000 रुपये के नोटो को अमान्य घोषित कर दिया था। इसके बाद इन नोटों को सिर्फ अपने बैंक खाते में जमा किया जा सकता था।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>रूपे क्रेडिट कार्ड करेगा जारी, मेट्रो-बस का पेमेंट भी कार्ड से</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/rupay-credit-cards-soon-says-chief-hota/</link>
      <pubDate>Mon, 08 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/rupay-credit-cards-soon-says-chief-hota/</guid>
      <description>&lt;p&gt;नैशनल पेमेंट कॉर्पोरेशन ऑफ इंडिया (NPCI) जल्द ही रूपे क्रेडिट कार्ड जारी करेगा। NPCI ने इसके लिए कुछ बैंकों के साथ हाथ मिलाया है। नैशनल पेमेंट कॉर्पोरेशन ऑफ इंडिया देश में डिजिटल ट्रांजैक्शंस की नोडल एजेंसी है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;NPCI के प्रबंध निदेशक और मुख्य कार्यकारी अधिकारी एपी होता ने कहा, &amp;lsquo;हमारे क्रेडिट कार्ड जल्द ही जारी किए जाएंगे। ये रूपे क्रेडिट कार्ड होंगे। कुछ बैंकों के साथ प्रयोग के तौर पर यह काम चल रहा है। प्रायोगिक तौर पर करीब 7200 लेन-देन हुए हैं।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;पंजाब नैशनल बैंक, सेंट्रल बैंक, IDBI बैंक, आंध्रा बैंक और यूनियन बैंक इस प्रायोगिक परियोजना पर काम कर रहे हैं। इसके अलावा नोडल एजेंसी ऐसे कार्ड भी लाएगी जिसे मेट्रो और बस के किराए में पेमेंट के लिए यूज किया जा सके। इसकी शुरुआत बेंगलुरु से की जाएगी। होता ने बताया कि इस सर्विस को जून से कोच्चि और अहमदाबाद में भी शुरू किया जाएगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;भारत में डिजिटल पेमेंट के विस्तार का जिक्र करते हुए उन्होंने बताया कि NPCI अब तक 2.30 लाख बैंक ATM खोल चुका है और 3 करोड़ से अधिक पॉइंट ऑफ सेल (POS) मशीनों के जरिए कैश लेस पेमेंट को बढ़ावा दे रहा है। जिसे जल्द ही और विस्तार दिया जाएगा।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>