<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Latest news </title>
    <link>http://aadhaarcardnews.in/categories/%E0%A4%B9%E0%A4%BF%E0%A4%A8%E0%A5%8D%E0%A4%A6%E0%A5%80-%E0%A4%B8%E0%A4%AE%E0%A4%BE%E0%A4%9A%E0%A4%BE%E0%A4%B0/index.xml</link>
    <description>Recent content on Latest news </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <atom:link href="http://aadhaarcardnews.in/categories/%E0%A4%B9%E0%A4%BF%E0%A4%A8%E0%A5%8D%E0%A4%A6%E0%A5%80-%E0%A4%B8%E0%A4%AE%E0%A4%BE%E0%A4%9A%E0%A4%BE%E0%A4%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>1 अप्रैल से कार, हेल्थ इंश्योरेंस के लिए ज्यादा चुकाने के लिए रहें तैयार</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/general-insurance-premium-set-to-go-up-from-april-1/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/general-insurance-premium-set-to-go-up-from-april-1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;भारतीय बीमा नियामक एवं विकास प्राधिकरण (इरडा) ने बीमा कंपनियों को एजेंटों के कमीशन रीवाइज करने की अनुमति दे दी है। इससे 1 अप्रैल से कार, मोटरसाइकल और स्वास्थ्य बीमा के प्रीमियम में बढ़ोत्तरी होने की संभावना है। इसके बाद बीमा के प्रीमियम की मौजूदा दरें पांच प्रतिशत घट-बढ़ सकती है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;यह वृद्धि 1 अप्रैल से प्रभावी होने वाली थर्ड पार्टी मोटर बीमा की दरों में की गई बढ़ोत्तरी के अलावा होगी। उल्लेखनीय है कि इरडा (बीमा एजेंटों और बीमा मध्यस्थों को कमीशन या पारिश्रमिक या पारितोषिक) नियम-2016 अगले महीने की 1 तारीख से से लागू होंगे।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इरडा ने कहा कि इन नियमों से कमीशन और पारिश्रमिक दरों में कुछ बदलाव आएंगे और साथ रिवॉर्ड सिस्टम भी शुरू किया जाएगा। इस पर आने वाली लागत को पूरा करने के लिए बीमा कंपनियां अपने प्रॉडक्ट्स की कीमतों में परिवर्तन कर सकती हैं। हालांकि नियामक ने प्रीमियम में पांच प्रतिशत कम-ज्यादा की सीमा तय कर दी है।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>आधार कार्ड से नहीं जोड़ने पर अवैध हो जाएगा PAN,</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/your-pan-card-could-be-invalid-without-aadhaar/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/your-pan-card-could-be-invalid-without-aadhaar/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अगर आपने परमानेंट अकाउंट नंबर (PAN) को आधार कार्ड से नहीं जोड़ा तो संभव है कि 31 दिसंबर के बाद यह अवैध हो जाए। दरअसल, इनकम टैक्स रिटर्न और PAN के लिए आधार को अनिवार्य बनाने के सरकार के फैसले के बाद इसे वित्तीय लेनदेन (फाइनैंशल ट्रांजैक्शंज) के लिए जरूरी नंबर बनाने की दिशा में एक और कदम बढ़ा दिया गया है। सरकार पूरे फाइनैंशल सेक्टर में आधार आधारित नो योर कस्टमर (KYC) को इंटीग्रेट करने पर विचार कर रही है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;वित्त मंत्रालय के एक वरिष्ठ अधिकारी ने इसकी पुष्टि करते हुए कहा कि सरकार रिजर्व बैंक ऑफ इंडिया (RBI) सहित सभी रेग्युलेटर्स के साथ विचार-विमर्श कर रही है। उन्होंने कहा, &amp;lsquo;आधार KYC एक तुरंत, इलेक्ट्रॉनिक और मजबूत प्रमाण उपलब्ध कराता है, जिससे सेवा उद्योग की प्रक्रिया बेहतर बनाने में मदद मिलेगी।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;सरकार ने फाइनैंस बिल में एक संशोधन के जरिए इनकम टैक्स रिटर्न दाखिल करने और परमानेंट अकाउंट नंबर (PAN) के लिए आवेदन पर आधार को अनिवार्य बना दिया है। अधिकारी ने कहा, &amp;lsquo;जिन लोगों के पास पहले से आधार मौजूद है, उन्हें किसी भी वित्तीय मध्यस्थ (फाइनैंशल इंटरमीडियरी) को अपने अंगूठे का निशान उपलब्ध कराना होगा। इसे संबंधित सेक्टर की रिपोर्टिंग एंटिटि को दिया जाएगा, जो इसे UIDAI डेटाबेस से वैलिडेट करेगी।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इस डेटा के आधार पर सेंट्रल रजिस्ट्री ऑफ सिक्यॉरिटाइजेशन ऐंड ऐसेट रिकंस्ट्रक्शन ऐंड सिक्यॉरिटी इंट्रेस्ट ऑफ इंडिया (CERSAI) की ओर से एक यूनीक C-KYC नंबर जेनरेट किया जाएगा। इस नंबर का इस्तेमाल बैंक अकाउंट, म्यूचुअल फंड इन्वेस्टमेंट, डीमैट अकाउंट और इंश्योरेंस पॉलिसी सहित सभी फाइनैंशल प्रॉडक्ट्स में किया जा सकेगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;वित्त मंत्री अरुण जेटली ने कहा था कि देश में 98 प्रतिशत व्यस्कों या 108 करोड़ से अधिक लोगों को आधार नंबर जारी किया जा चुका है और इसी वजह से सरकार इसका इस्तेमाल बढ़ा रही है। उन्होंने इनकम टैक्स रिटर्न दाखिल करने और PAN के लिए आधार को अनिवार्य बनाने के प्रस्ताव पर दोबारा विचार करने की संसद की मांग को खारिज कर दिया था।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;आधार-बेस्ड e-KYC सुविधा से PAN के आवेदन के लिए जन्मतिथि या पते जैसी जानकारियों की पुष्टि का इंतजार कर रहे व्यक्ति और एंटिटि अंगूठे के निशान से बायोमेट्रिक आइडेंटिफिकेशन कर सकेंगे। CERSAI ने पिछले वर्ष सभी वित्तीय संस्थानों में एक समान KYC प्रोसेस सुनिश्चित करने के लिए e-KYC की कोशिश शुरू की थी। 2016 में मार्केट रेग्युलेटर सेबी ने आधार-बेस्ड e-KYC को स्वेच्छा से अपनाने पर सहमति दी थी। सभी सरकारी बैंकों से भी इस तरह का अपडेटेड डेटा अथॉरिटी को उपलब्ध कराने का निर्देश दिया है।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>काले धन वालों को आयकर विभाग की चेतावनी, 31 मार्च के बाद 137.25% तक लगेगा टैक्स</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/137-tax-if-you-dont-come-clean-on-hidden-cash/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/137-tax-if-you-dont-come-clean-on-hidden-cash/</guid>
      <description>&lt;p&gt;आयकर विभाग ने आज काले धन वालों को आगाह करते हुए कहा है कि उसके पास उनके द्वारा बैंकों में जमा कराई गई बेहिसाब नकदी के बारे में जानकारी है। विभाग ने सलाह दी कि काले धन वालों को पाक साफ होकर निकलने के लिए प्रधानमंत्री गरीब कल्याण योजना (पीएमजीकेवाई) का इस्तेमाल करना चाहिए। ऐसा नहीं करने वालों से जमा राशि का 137 प्रतिशत तक वसूला जा सकता है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;विभाग ने इस बारे में राष्ट्रीय समाचार पत्रों में विज्ञापन प्रकाशित किया है। इसमें कहा गया है कि उलटी गिनती शुरू हो गई है और बेहिसाबी धन जमा कराने वाले इसकी घोषणा करें, वरना बाद में पछताना पड़ सकता है। प्रधानमंत्री गरीब कल्याण योजना के तहत घोषणा की अंतिम तारीख 31 मार्च है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;विज्ञापन में कहा गया है कि आयकर विभाग के पास आपकी जमाओं की जानकारी है। विभाग ने कहा है कि इस योजना के तहत कालेधन की घोषणा करने वालों की गोपनीयता सुनिश्चित की जाएगी। विज्ञापन में स्पष्ट चेतावनी दी गई है कि योजना के तहत काले धन की जानकारी नहीं देने वालों को बेनाम कानून के तहत कठोर कार्रवाई का सामना करना होगा। यहां तक कि उनके नाम ईडी और सीबीआई जैसी केंद्रीय जांच एजेंसियों के साथ साझा कर दिए जाएंगे।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;एक वरिष्ठ अधिकारी ने कहा कि जो लोग प्रधानमंत्री गरीब कल्याण योजना का लाभ लेते हुए अपनी काली कमाई उजागर नहीं करेंगे, उन्हें जमा राशि पर 137% तक जुर्माना लगाया जा सकता है। उनके मुताबिक, विभाग ऐसे डिफॉल्टरों पर नए बेनामी लेनदेन कानून के तहत कार्रवाई करने से भी नहीं हिचकेगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;अधिकारी ने बताया कि प्रधानमंत्री गरीब कल्याण योजना के तहत काला धन की जानकारी देने वालों को 49.9 प्रतिशत टैक्स देना होगा, जबकि ऐसा नहीं कर इनकम टैक्स रिटर्न में इस धन का जिक्र करने वालों को टैक्स के साथ-साथ 77.25 प्रतिशत जुर्माना देना होगा। साथ ही, जो लोग योजना के तहत काले धन का खुलासा नहीं करते हैं और जांच आकलन में इसका पता चलता है तो उन्हें 83.25 प्रतिशत की दर से टैक्स वसूला जाएगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;जो लोग योजना का फायदा लेते हुए काले धन की जानकारी सरकार को नहीं देते हैं और छापेमारी के दौरान छिपा हुआ धन सरेंडर करते हैं तो उन्हें 107.25 प्रतिशत टैक्स और जुर्माना देना होगा। लेकिन, जो लोग छापेमारी में भी काला धन खुद निकाल कर नहीं देते हैं, उन्हें 137.25 प्रतिशत टैक्स और जुर्माना देना पड़ सकता है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;बेनामी कानून में दोषियों को 7 साल तक की कैद से दंडित करने का प्रावधान है। इसके अलावा, उस पर आयकर कानून के तहत भी मुकदमा चल सकता है। साथ ही, उस पर बेनामी संपत्ति के उचित बाजार मूल्य का 25 प्रतिशत और दूसरे जुर्माने भी भरने होंगे। गौरतलब है कि सरकार ने नोटबंदी के ऐलान के बाद प्रधानमंत्री गरीब कल्याण योजना की घोषणा की थी। इस योजना के तहत कुल घोषित काले धन का एक चौथाई हिस्सा चार साल के लिए बिना ब्याज के सरकार के पास जमा रखने की बाध्यता है। यह योजना पिछले साल 17 दिसंबर को शुरू हुई।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>हर स्कीम के लिए अनिवार्य न हो आधार: SC</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/aadhaar-card-cant-be-mandatory-for-social-welfare/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/aadhaar-card-cant-be-mandatory-for-social-welfare/</guid>
      <description>&lt;p&gt;सुप्रीम कोर्ट ने सोमवार को कहा कि सरकार की समाज कल्याण योजनाओं का लाभ उठाने के लिए आधार बायोमीट्रिक आइडेंटिफिकेशन को अनिवार्य नहीं बनाया जा सकता। देश की सबसे बड़ी अदालत ने कहा कि सरकार चाहे तो दूसरे क्षेत्रों में आधार को अनिवार्य बना सकती है, जो समाज कल्याण के कार्यक्रमों से नहीं जुड़े हैं। बैंक खाता खोलना ऐसा एक काम हो सकता है। सुप्रीम कोर्ट की जिस बेंच ने यह बात कही, उसमें चीफ जस्टिस जे एस खेहर, जस्टिस डी वाई चंद्रचूड़ और जस्टिस संजय किशन कौल शामिल थे। सुप्रीम कोर्ट ने पहले भी आधार को सभी समाज कल्याण योजनाओं के लिए लाभुकों की पहचान के लिए आधार को अकेला मानक बनाने के खिलाफ आदेश दिया था।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;चीफ जस्टिस ने कहा कि आधार को अनिवार्य बनाने का मामला महत्वपूर्ण है और इसकी सुनवाई सात जजों की संवैधानिक बेंच के सामने होनी चाहिए, लेकिन उन्होंने तुरंत यह बेंच बनाने में असमर्थता जताई। उन्होंने कहा, &amp;lsquo;यह बेंच बनाई जाएगी।&amp;rsquo; अभी सात सदस्यों वाली बेंच के लिए जज ढूंढना मुश्किल हो सकता है। इस महीने के अंत तक तीन जजों की नियुक्ति होने की उम्मीद है। चीफ जस्टिस ने उनके जॉइन करने के बाद अहम मामलों पर विचार करने के लिए संवैधानिक बेंच बनाने का वादा किया।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;सुप्रीम कोर्ट के सोमवार के आदेश का मतलब यह है कि सरकार कल्याणकारी योजनाओं के लाभुकों की पहचान के लिए आधार का इस्तेमाल कर सकती है, लेकिन इसके न होने पर वह लाभ देने से इनकार नहीं कर सकती। सार्वजनिक वितरण प्रणाली या एलपीजी सब्सिडी कल्याणकारी योजना के दायरे में आते हैं। मान लीजिए कि किसी शख्स के पास आधार नंबर नहीं है तो वह इन फायदों को हासिल करने के लिए पहचान के दूसरे सबूतों का इस्तेमाल कर सकता है। देश की सबसे बड़ी अदालत पहले भी यह बात कह चुकी है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;वकील श्याम दीवान ने कई पक्षों की तरफ से आधार बेस्ड आइडेंटिफिकेशन को अनिवार्य बनाने का विरोध किया था। उन्होंने कहा था कि इससे किसी शख्स की प्राइवेसी के लिए खतरा पैदा हो सकता है। इसके बाद सुप्रीम कोर्ट ने मामले पर त्वरित सुनवाई का निर्णय लिया। आधार का इस्तेमाल अभी पेंशन स्कीम के लाभुकों की पहचान, प्रविडेंट फंड और प्रधानमंत्री जन धन योजना के लिए किया जा रहा है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1 जुलाई से इनकम टैक्स रिटर्न फाइल करने के लिए भी इसे अनिवार्य बनाया गया है। आधार को स्कॉलरशिप स्कीम्स और स्कूलों में मिड डे मील स्कीम्स से भी जोड़ा जा रहा है। श्याम दीवान ने यह आरोप भी लगाया था कि केंद्र सरकार आधार के मामले में देश की सबसे बड़ी अदालत के कई आदेशों की अवहेलना कर रही है। इस मामले में उन्होंने ड्राइविंग लाइसेंस के लिए आधार को अनिवार्य बनाने जैसे मामलों का जिक्र किया। उन्होंने कहा था कि इस तरह से सरकार अदालत की अवमानना कर रही है।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>IT को जवाब नहीं देने वालों के खिलाफ कार्रवाई &#39;निश्चित&#39;</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/government-will-take-action-against-9-29-lakh-people/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/government-will-take-action-against-9-29-lakh-people/</guid>
      <description>&lt;p&gt;केंद्र सरकार ने कहा है कि नोटबंदी के वक्त ज़्यादा कैश जमा कराने को लेकर आयकर विभाग द्वारा भेजे गए नोटिस का जवाब नहीं देने वाले 9.29 लाख लोगों के खिलाफ &amp;lsquo;निश्चित रूप से&amp;rsquo; कार्रवाई की जाएगी। आयकर विभाग ने इन लोगों को इसलिए नोटिस भेजा था क्योंकि इनके द्वारा जमा की गई रकम इनकी इनकम प्रोफाइल से मेल नहीं खाती है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;लोकसभा में फाइनैंस बिल पर हो रही चर्चा पर पूछे गए एक सवाल के जवाब में वित्त मंत्री अरुण जेटली ने कहा कि नोटंबदी के 50 दिनों के दौरान 18 लाख लोगों द्वारा जमा किए गए 500 और 1000 रुपये के पुराने नोट उनकी आय के स्रोतों के अनुपात में नहीं थे। उन्होंने कहा, &amp;lsquo;फिलहाल रीमोनिटाइज़ेशन का प्रोसेस चल रहा है। लेकिन प्राप्त हुए डेटा की शुरुआती जांच में सीबीडीटी (Central Board of Direct Taxes) और टैक्स डिपार्टमेंट ने पाया है कि 18 लाख लोगों द्वारा जमा किया गया कैश उनके इनकम प्रोफाइल से मेल नहीं खाता। संबंधित विभागों ने मेल और एसएमएस कर इन लोगों से स्पष्टीकरण मांगा था।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;उन्होंने कहा, &amp;lsquo;करीब 8.71 लाख लोगों ने स्पष्टीकरण दिया है, और जिन्होंने कोई प्रतिक्रिया नहीं दी है निश्चित रूप से आयकर विभाग उनके खिलाफ आयकर अधिनियम के तहत ऐक्शन लेगा।&amp;rsquo; नोटबंदी के फायदे बताते हुए वित्त मंत्री ने कहा कि इससे सरकार के संसाधनों के प्रोत्साहन में मदद मिलेगी। किसानों को मिलनेवाले फंड, रक्षा क्षेत्र और मनरेगा जैसे मुद्दों पर सभी पार्टियों द्वारा चिंता व्यक्त करने पर वित्त मंत्री ने कहा कि इनके लिए ज़्यादा खर्च तभी संभव है जब सरकार के पास और संसाधन हों।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;नोटबंदी के दौरान जमा हुई रकम की फाइनल टैली को लेकर किए गए सवालों पर जेटली ने कहा कि आरबीआई द्वारा हरेक नोट गिने जाने के बाद इसकी घोषणा की जाएगी।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>भविष्य में सभी कार्डों की जगह ले लेगा आधार कार्ड: अरुण जेटली</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/aadhaar-may-become-the-only-card-in-future-says-arun/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/aadhaar-may-become-the-only-card-in-future-says-arun/</guid>
      <description>&lt;p&gt;लोकसभा ने बुधवार को वित्त मंत्री अरुण जेटली की ओर से पेश वित्त विधेयक को चर्चा के बाद पारित कर दिया। चर्चा के दौरान अरुण जेटली ने कहा कि आने वाले दिनों में आधार ही एकमात्र कार्ड होगा। उन्होंने कहा कि भविष्य में यह वोटर आईडी कार्ड और पैन कार्ड जैसे दस्तावेजों की जगह ले लेगा। इन सभी के मुकाबले एक आधार कार्ड ही किसी भी व्यक्ति की पहचान के लिए काफी होगा। लोकसभा में एक सांसद की ओर से पूछा गया था कि आधार कार्ड जारी किए जाने के बाद भी कई कार्डों की व्यवस्था क्यों लागू है। इसके जवाब में जेटली ने यह बात कही। उन्होंने कहा कि आने वाले वक्त में आधार ही व्यक्तिगत पहचान और पते के लिए पुख्ता सबूत होगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इनकम टैक्स रिटर्न फाइल करने के लिए आधार को अनिवार्य बनाए जाने के सवाल पर जेटली ने कहा, &amp;lsquo;तमाम लोगों को कई पैन नंबर इस्तेमाल करते हुए पाया गया है। इसलिए सरकार ने इस व्यवस्था को लागू करने का फैसला लिया है।&amp;rsquo; जेटली ने एक सवाल के जवाब में कहा, &amp;lsquo;आज 98 फीसदी नागरिकों के पास आधार कार्ड है। टैक्स रिटर्न फाइल करने के दौरान व्यक्ति आधार नंबर दे सकता है या यह बता सकता है कि उसने आवेदन कर दिया है, लेकिन टैक्स चोरी की अनुमति नहीं दी जा सकती है।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;वित्त मंत्री ने कहा कि ज्यादा से ज्यादा लोगों को टैक्स की व्यवस्था से जोड़ने की जरूरत है। इसीलिए सरकार ने इस साल टैक्स स्लैब को नीचे लाने का प्रयास किया है। चर्चा के दौरान जेटली ने नोटबंदी को सही फैसला करार देते हुए इकॉनमिस्ट मार्टिन वॉल्फ के एक आर्टिकल का उदाहरण देते हुए कहा कि उन्होंने इसकी सराहना की है। जेटली ने लेख का हवाला देते हुए कहा, &amp;lsquo;इससे सरकार को ब्लैक मनी पर टैक्स लगाने का मौका मिला है। बड़े पैमाने पर कैश रखने वाले लोगों के लिए रिस्क पैदा हुआ है। इसके अलावा क्रिमिनल्स के पास जमा संपत्ति सरकार के पास आई है।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>SBI के सहयोगी बैंकों का 1 अप्रैल को विलय होना तय, महिला बैंक भी बनेगा हिस्सा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/branches-of-associate-banks-will-be-work-as-sbi-branches-from-1st-april/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/branches-of-associate-banks-will-be-work-as-sbi-branches-from-1st-april/</guid>
      <description>&lt;p&gt;यदि आपका बैंक खाता स्टेट बैंक ऑफ बीकानेर ऐंड जयपुर, स्टेट बैंक ऑफ हैदराबाद, स्टेट बैंक ऑफ मैसूर, स्टेट बैंक ऑफ त्रावणकोर और स्टेट बैंक ऑफ पटियाला में है तो यह खबर आपके लिए बेहद जरूरी है। इन बैंकों की देश भर में मौजूद सभी शाखाएं 1 अप्रैल से देश के सबसे बड़े सार्वजनिक बैंक एसबीआई की ब्रांच के तौर पर काम कर शुरू कर देंगी। सरकार इससे पहले ही एसबीआई के सभी असोसिएट बैंकों के विलय का ऐलान कर चुकी है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;यही नहीं केंद्र सरकार ने भारतीय महिला बैंक के भी स्टेट बैंक में ही विलय का ऐलान किया है। सरकार का कहना है कि इससे महिलाओं तक बेहतर बैंकिंग सुविधाओं को पहुंचाने में मदद मिल सकेगी। स्टेट बैंक ऑफ इंडिया के असोसिएट बैंकों की ओर से जारी किए जाने वाले डेबिट और क्रेडिट कार्ड पहले से ही एसबीआई के नेटवर्क के तहत ही काम करते थे। माना जा रहा है कि असोसिएट बैंकों के मर्जर से एसबीआई मजबूत होगा और उसकी वित्तीय स्थिति में बड़ा इजाफा होने की उम्मीद है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;पिछले ही दिनों स्टेट बैंक की चेयरपर्सन अरुंधति भट्टाचार्य ने कहा था कि मर्जर के साथ पैरेंट बैंक असोसिएट बैंकों और महिला बैंक से 5,000 करोड़ रुपये की फिक्स्ड पूंजी हासिल करेगा। रिपोर्ट्स के मुताबिक, अगर मर्जर योजनाएं पूरी होती हैं तो एसबीआई के पास 21 लाख करोड़ रुपये से ज्यादा के डिपॉजिट्स होंगे और लोन बुक भी 17.5 लाख करोड़ रुपये के करीब पहुंच जाएगी। भट्टाचार्य ने कहा था, &amp;lsquo;इस सबसे ग्लोबल बैंकों में हमारी रैंकिंग भी सुधरेगी। बैलेंस शीट साइज के हिसाब से हमारी रैंकिंग 59 से सुधरकर 55 पर आ जाएगी।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अब भी लोन पर दे रहे हैं ज्यादा ब्याज? जानें, कैसे करा सकते हैं कम</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/still-paying-interest-on-home-loan-at-old-rates-cut-emi-by-switching-to-mcls-linked-rate-now/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/still-paying-interest-on-home-loan-at-old-rates-cut-emi-by-switching-to-mcls-linked-rate-now/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;बैंक में राशि जमा करने वालों के साथ ही कर्जधारकों को भी ब्याज दरों में बदलाव को लेकर सचेत रहना चाहिए। कई बार नियमों की जानकारी न होने के चलते कर्जधारकों को कई बार गैरजरूरी चार्ज चुकाने पड़ते हैं। जानें, आखिर किन वजहों से कस्टमर्स को बैंकों के ओवरचार्ज चुकाने पड़ते हैं। यदि आप अपने बैंक लोन की ब्याज दर का मित्रों, रिश्तेदारों और अन्य लोगों के इंटरेस्ट रेट से तुलना करते हैं तो पता लगता है कि आपको बड़ी राशि बेवजह चुकानी पड़ रही है। अलग-अलग बैंकों की ब्याज दर अलग होती है, लेकिन एक ही बैंक में भी अलग-अलग ग्राहकों के लिए यह अलग होती है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इसकी वजह कस्टमर्स का क्रेडिट स्कोर नहीं होता। कुछ बैंक नए ग्राहकों को तो सस्ते दाम पर लोन उपलब्ध करता हैं, जबकि पुराने कस्टमर्स पर अधिक रेट ही चार्ज करते रहते हैं। फिज्डम के को-फाउंजर रामगणेश अय्यर ने कहा, &amp;lsquo;बैंक अब भी लगातार भेदभावपूर्ण नीति अपनाते हुए मौजूदा ग्राहकों और नए कस्टमर्स के लिए अलग-अलग रेट पर लोन मुहैया कराते हैं। इसे रोका जाना चाहिए।&amp;rsquo; बैंकिंग रेग्युलेटर रिजर्व बैंक ऑफ इंडिया को इस तरह की गलत नीति पर लगाम कसनी चाहिए। आरबीआई ने मार्जिनल कॉस्ट लेंडिंग रेट मेथड को अप्रैल, 2016 से लागू किया था। इसका मकसद यह था कि रेट कट को तेजी से लागू किया जा सके। इससे पहले प्राइम लेंडिंग रेट के आधार पर ही कर्ज की ब्याज दर तय की जाती थी।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;जिन कर्जधारकों ने 4 या 5 साल पहले लोन लिया था और उन्होंने बैंक से नई व्यवस्था के तहत जोड़ने का आग्रह नहीं किया है, उन्हें आज भी प्राइम लेडिंग रेट सिस्टम के तहत बेस रेट पर ही इंटरेस्ट चुकाना पड़ रहा है। ऐसे में अब जबकि बैंक नए कस्टमर्स को एमसीएलआर के तहत लोन मुहैया करा रहे हैं तो पुराने ग्राहकों को अब भी अधिक ब्याज ही चुकाना पड़ रहा है। आईसर्व फाइनैंशल के सीईओ दीपक सामंत ने कहा, &amp;lsquo;बैंक यदि अलग-अलग रेट ऑफर कर रहे हों तो सबसे सही होता है कि ऐग्रिगेटर्स से संपर्क किया जाए। इससे आपको लोन के इंटरेस्ट रेट पर बारगेन करने का मौका मिलेगा।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;यदि आप अपने पुराने लोन पर इंटरेस्ट कम कराना चाहते हैं तो इसके लिए आपको इसे बेस रेट से एमसीएलआर पर शिफ्ट कराना होगा। एक्सपर्ट्स के मुताबिक एमसीएलआर में शिफ्ट कराना अच्छा कदम होगा। इन्वेस्टमेंट एक्सपर्ट बलवंत जैन का कहना है, &amp;lsquo;आरबीआई फिलहाल स्थिर नीतियां अपना रहा है। ब्याज दर में मौजूदा रेट्स से अधिक का इजाफा नहीं होगा। इसेक अलावा आने वाले एक साल के बाद इसमें कमी भी हो सकती है।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;ल-न-र-स-ट-कर-न-क-च-र-ज&#34;&gt;लोन रीसेट कराने के चार्ज&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;बैंकों की ओर से दो तरह के लोन मुहैया कराए जाते हैं: फ्लोटिंग और फिक्स्ड रेट। फ्लोटिंग रेट लोन में आरबीआई की ओर से ब्याज दरों में कमी और इजाफे के अनुसार बदलाव होता रहता है, जबकि फिक्स्ड रेट लोन की किस्त समान रहती है। हालांकि बैंक ब्याज दर बढ़ाने में तो जल्दी दिखाते हैं, लेकिन कटौती करने में नहीं। यही नहीं पुराने बेंचमार्क से नए बेंचमार्क में लोन ट्रांसफर के लिए भी बैंक चार्ज वसूलते हैं। बैंक यह चार्ज नए अग्रीमेंट्स के रजिस्ट्रेशन और स्टांप ड्यूटी के लिए भी वसूलते हैं, इसके अलावा अन्य खर्च भी इसमें शामिल होते हैं। हालांकि यह चार्ज बकाया राशि के 0.2% से अधिक नहीं होता है। हालांकि कुछ बैंक 0.5 पर्सेंट तक की राशि वसूलते हैं।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मच्योर हो चुके फिक्स्ड डिपॉजिट को रीन्यू न करें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/do-not-renew-matured-fixed-deposit/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/do-not-renew-matured-fixed-deposit/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;अगर आपने बैंक फिक्स्ड डिपॉजिट में पांच साल पहले निवेश किया था तो आपने इसे करीब 9 प्रतिशत के रेट पर लॉक किया होगा। अब आप इस रेट के करीब 7.5 फीसदी पर रहने की उम्मीद कर सकते हैं। अगर आप 30 फीसदी टैक्स ब्रैकेट में आते हैं तो इसका मतलब होगा कि आपको टैक्स के बाद रिटर्न के तौर पर महज 5 फीसदी का रेट मिलेगा। यहां कुछ ऐसे विकल्प दिए जा रहे हैं, जो &lt;em&gt;बैंक एफडी&lt;/em&gt; के मुकाबले बेहतर रिटर्न ऑफर कर रहे हैं।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;सरक-र-स-व-ग-स-ब-न-ड-स&#34;&gt;सरकारी सेविंग्स बॉन्ड्स&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;येे बॉन्ड 8 फीसदी इंट्रेस्ट और सबसे ऊंचे लेवल की सेफ्टी यानी भारत सरकार की ओर से गारंटी ऑफर करते हैं। हालांकि, इस पर मिलने वाला ब्याज आपके स्लैब के हिसाब से टैक्सेबल होगा। इसके साथ ही इसमें 6 साल का लॉक-इन भी है। आप इन बॉन्ड्स को बैंकों और फाइनैंशल इंस्टीट्यूशंस के जरिए ले सकते हैं और इसमें आपके अधिकतम निवेश की कोई सीमा नहीं है। प्लानरुपी इन्वेस्टमेंट सर्विसेज के फाउंडर अमोल जोशी के मुताबिक, &amp;lsquo;अपने लिक्विडिटी पार्ट को लेकर सतर्क रहिए क्योंकि ये बॉन्ड न तो ट्रेडेबल हैं और न ही ट्रांसफरेबल।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;क-र-प-र-ट-फ-क-स-ड-ड-प-ज-ट-स&#34;&gt;कॉर्पोरेट फिक्स्ड डिपॉजिट्स&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;कॉर्पोरेट एफडी पर मिलने वाला इंट्रेस्ट रेट बैंक एफडी के मुकाबले 1-2 फीसदी ज्यादा होता है। हालांकि, इन्वेस्टर्स को केवल एएए रेटेड डिपॉजिट्स पर गौर करना चाहिए ताकि पूंजी सुरक्षित रहे। सीनियर सिटीजंस को अक्सर इन एफडी में 25 बेसिस पॉइंट्स अतिरिक्त इंट्रेस्ट मिलता है।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;स-म-ल-स-व-ग-स-स-क-म-स&#34;&gt;स्मॉल सेविंग्स स्कीम्स&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;स्मॉल सेविंग्स या पोस्ट ऑफिस स्कीमों में कई तरह के इंस्ट्रूमेंट्स शामिल होते हैं। ये बैंक एफडी के मुकाबले ज्यादा बेहतर रिटर्न देते हैं। नैशनल सेविंग्स सर्टिफिकेट्स (एनएससी) एक अच्छा विकल्प है, अगर आपके इन्वेस्टमेंट की अवधि पांच साल की है। ये 8 फीसदी का आकर्षक रिटर्न देते हैं। सबसे ऊंचे टैक्स ब्रैकेट वालों के लिए नेट आफ्टर टैक्स रिटर्न करीब 5.6 फीसदी रहता है। किसान विकास पत्र भी एक लॉन्ग-टर्म ऑप्शन है। इसमें आपका इन्वेस्टमेंट 9 साल 4 महीने में दोगुना हो जाता है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_पब्लिक प्रविडेंट फंड _(पीपीएफ) एक ऑल सीजन प्रॉडक्ट है जिसमें इग्जेंप्ट-इग्जेंप्ट-इग्जेंप्ट स्टेटस रहता है। जोशी के मुताबिक, &amp;lsquo;यह एक बेस्ट ऑप्शन बना हुआ है, हालांकि, इसके रेट्स गिरकर 8 फीसदी पर आ गए हैं।&amp;rsquo; 10 साल से कम उम्र वाली बेटी के माता-पिता 8.5 फीसदी इंट्रेस्ट वाली सुकन्या समृद्धि योजना में इन्वेस्ट कर सकते हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;#डेट फंड्स&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;डेट फंड्स में बैंक एफडी से बेहतर रिटर्न मिलता है और ये बढ़िया लिक्विडिटी भी देते हैं। हालांकि, इनमें रिटर्न मार्केट लिंक्ड है, ऐसे में इसमें कुछ रिस्क शामिल होते हैं। इडलवाइज म्यूचुअल फंड के फिक्स्ड इनकम के सीआईओ धवल दलाल के मुताबिक, &amp;lsquo;अनुभवी फंड मैनेजमेंट टीम वाले एक मजबूत रिस्क मैनेजमेंट सिस्टम वाले स्थापित फंड हाउसों का चुनाव करें।&amp;rsquo; डेट फंड्स की सबसे अच्छी बात यह है कि आपको इंडेक्सेशन बेनेफिट मिलते हैं, अगर आप कम-से-कम तीन साल के लिए इन्वेस्ट करते हैं। हकीकत यह है कि अगर आप 31 मार्च को खत्म होने वाले फाइनैंशल इयर से पहले इन्वेस्ट करते हैं तो आपको चार साल के लिए इंडेक्सेशन का फायदा होगा।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>रुपये की मजबूती से 3% से ज्यादा लुढ़केगा गोल्ड</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/gold-rate-would-fall-more-than-3-percent-due-to-strong-rupee/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/gold-rate-would-fall-more-than-3-percent-due-to-strong-rupee/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अगले महीने शुरू होने वाले शादी के सीजन से पहले गोल्ड की कीमतों को लेकर बुलियन डीलर्स और जानकारों की राय बंटी हुई दिख रही है। कुछ बुलियन डीलर्स और जानकारों का मानना है कि अगर डॉलर के मुकाबले रुपये में मजबूती जारी रहती है तो आने वाले दिनों में गोल्ड की कीमत 3 प्रतिशत से अधिक गिरकर 27,800 रुपये प्रति 10 ग्राम पर जा सकती है। दूसरों का कहना है कि आने वाले सप्ताहों में गोल्ड प्राइसेज मजबूत हो सकते हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;अमेरिका में फेडरल ओपन मार्केट कमिटी (FOMC) की पिछले सप्ताह के मध्य में हुई मीटिंग से पहले गोल्ड प्राइसेज में गिरावट आई थी, लेकिन शुक्रवार को इसमें रिकवरी दर्ज की गई थी। डॉलर के मुकाबले भारतीय रुपये के मजबूत होने के कारण गोल्ड महंगा होने का असर रुपये के लिहाज से महसूस नहीं किया गया था। ऋद्धिसिद्धि बुलियन के मैनेजिंग डायरेक्टर पृथ्वीराज कोठारी ने कहा, &amp;lsquo;अगर रुपया और मजबूत होता है तो प्राइसेज गिरकर 27,800 रुपये प्रति 10 ग्राम पर आ सकते हैं। इससे कस्टमर्स को शादी के सीजन से पहले गोल्ड खरीदने का मौका मिलेगा।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;उन्होंने बताया कि इन्वेस्टर्स के पोर्टफोलियो में गोल्ड और अन्य कीमती मेटल्स का आकर्षण कम हो सकता है, लेकिन वैश्विक स्तर पर अनिश्चितताओं की आशंका होने से निवेश के एक सुरक्षित जरिए के तौर पर इसका महत्व बरकरार रहेगा। मुंबई के झवेरी बाजार में गुरुवार को गोल्ड का स्पॉट प्राइस लगभग 28,710 रुपये प्रति 10 ग्राम पर था। उन्होंने कहा कि अगर प्राइसेज में तेजी आती है तो गोल्ड 29,000 रुपये प्रति 10 ग्राम पर पहुंच सकता है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इंडिया बुलियन ऐंड जूलर्स असोसिएशन के नैशनल सेक्रेटरी सुरेन्द्र मेहता ने कहा, &amp;lsquo;ऐसा सुना जा रहा है कि मोदी सरकार रुपये की रि-रेटिंग करने की कोशिश कर रही है। हमें देखना होगा कि इसका गोल्ड पर क्या असर होता है। पिछले एक महीने में रुपये में काफी मजबूती आई है और अगर यह जारी रहती है तो गोल्ड प्राइसेज गिरकर 28,000 रुपये प्रति 10 ग्राम के स्तर पर जा सकते हैं। हालांकि, इंटरनैशनल मार्केट में हम गोल्ड प्राइसेज को लेकर बुलिश हैं।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;कोटक महिंद्रा बैंक के हेड (ग्लोबल ट्रांजैक्शन, बैंकिंग ऐंड प्रेशियस मेटल्स) शेखर भंडारी ने बताया कि मौजूदा लेवल से गोल्ड प्राइसेज से नीचे जाने का कोई संकेत नहीं है। उनका कहना था, &amp;lsquo;रुपये के इस स्तर से और ऊपर जाने की संभावना नहीं है। गोल्ड प्राइसेज आने वाले सप्ताहों में चढ़ सकते हैं। अक्षय तृतीया के करीब आने के साथ अगले छह सप्ताह गोल्ड प्राइसेज के मूवमेंट के लिए महत्वपूर्ण हैं।&amp;rsquo; अक्षय तृतीया को देश में गोल्ड खरीदने के लिए पवित्र दिन माना जाता है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;हालांकि, पिछले कुछ दिनों में गोल्ड प्राइसेज गिरने के कारण शादी के सीजन से पहले इसकी डिमांड बढ़ी है। ऑल इंडिया जेम्स ऐंड जूलरी ट्रेड फेडरेशन के चेयरमैन, नितिन खंडेलवाल ने बताया, &amp;lsquo;प्राइसेज के नीचे आने के कारण पिछले कुछ दिनों में डिमांड अच्छी रही है।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2017 में इन 5 कंपनियों ने भारत में की छंटनी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/5-tech-companies-in-india-that-cut-jobs-in-2017/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/5-tech-companies-in-india-that-cut-jobs-in-2017/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;2017 भारत के टेक्नॉलजी सेक्टर के लिए शुभ संकेत लेकर नहीं आया। वैश्विक राजनीतिक बदलावों और कम होती फंडिंग के कारण कई स्टार्टअप्स और कंपनियां छंटनी की घोषणा कर चुके हैं। देखिए किन कंपनियों में हुई छंटनी.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;yepme&#34;&gt;YepMe&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;फैैशन रिटेलर येपमी ने अपनी वेयरहाउसिंग और क्विलिटी कंट्रोल टीम से छंटनी की है। कंपनी के फाउंडर विवेक गौर ने बताया कि नोटंबदी से कंपनी की सेल्स पर काफी असर पड़ा और वह भारत के बाहर कंपनी को बढ़ाने पर फोकस कर रहे हैं।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;snapdeal&#34;&gt;Snapdeal&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;पिछले महीने स्नैपडील में भारतीय ई-कॉमर्स कंपनी स्नैपडील ने साफ किया था कि वह छंटनी करने वाली है। हालांकि कंपनी ने साफ नहीं किया था कि वह कितने एंप्लॉयीज को निकालेगा। कंपनी की फाइनैंशल हालत का अंदाजा इसी से लगाया जा सकता है कि स्नैपडील के फाउंडर्स कुणाल बहल और रोहित बंसल ने अनिश्चितकाल के लिए सैलरी न लेने का फैसला किया है।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;leeco&#34;&gt;LeEco&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;चार महीने पहले इस चीनी कंपनी ने बताया कि उसके पास कैश की कमी है। कंपनी ने भारत में अपने 85 प्रतिशत स्टाफ को बाहर का रास्ता दिखा दिया। इंडस्ट्री एक्सपर्ट्स का मानना है कि कंपनी की पेरेंट फर्म घाटे में है और वह अब केवल चीन और अमेरिका पर फोकस करना चाहती है।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;aircel&#34;&gt;Aircel&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;इस साल फरवरी में टेलिकॉम कंपनी एयरसेल ने 700 एंप्लॉयीज को नौकरी से निकाल दिया। कंपनी ने अपने 10 प्रतिशत वर्कफोर्स को कम कर दिया है। कंपनी के भारत में करीब 8000 कर्मचारी है।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;craftsvilla&#34;&gt;Craftsvilla&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;पारंपरिक परिधानों की कंपनी क्राफ्ट्सविला ने अपने सैकड़ों एंप्लॉयीज को नौकरी से निकाल दिया है। इसमें प्रॉडक्ट टीम और टेक्नॉलजी टीम में छंटनी की है।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानें, क्रेडिट कार्ड के बेहद &#39;खास&#39; फायदे</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/advantages-of-credit-card/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/advantages-of-credit-card/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;क्रेडिट कार्ड रखना यानी उधार की जिंदगी जीना, अरे यह हम नहीं कह रहे बल्कि आमतौर पर इस तरह की बातें हमारे आसपास के लोग बोलते दिख जाते हैं। अगर आप भी ऐसा ही सोचते हैं तो अगले कुछ मिनट्स में आपके यह सोच बदलने वाली है। जी हां, आज हम आपको बता रहे हैं क्रेडिट कार्ड रखने के कुछ बेहद खास फायदे&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;क-श-ब-क&#34;&gt;कैश बैक&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;कई क्रेडिट कार्ड कंपनियां कुछ खास ब्रैंड्स के साथ 10 से 20 प्रतिशत तक का कैश बैक ऑफर देती हैं। यानी कैशलेश पेमेंट भी करिए और बचत भी पाइए।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;र-व-र-ड-प-इ-ट&#34;&gt;रिवॉर्ड पॉइंट&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;कैैश बैक के अलावा सभी क्रेडिट कार्ड कंपनियां प्रत्येक ट्रांजैक्शन के वेट के अनुसार पॉइंट्स देती हैं। पॉइंट्स आपके खाते में जुड़ते जाते हैं और बाद में आप इन्हें रिडीम कर सकते हैं।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;क-र-ड-ट-ह-स-ट-र&#34;&gt;क्रेडिट हिस्ट्री&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;क्रेडिट कार्ड के प्रयोग से आप अपनी क्रेडिट हिस्ट्री अपने साथ रख सकते हैं। यानि आपको पता रहता है कि आपने कब कहां कितना पैसा खर्च किया।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;क-श-क-झ-झट-नह&#34;&gt;कैश का झंझट नहीं&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;क्रेडिट कार्ड का सबसे बड़ा फायदा यह है कि आपको इस बात की चिंता करने की नहीं जरूरत होती है कि बैंक में बैलेंस है या नहीं।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;emi-क-व-कल-प&#34;&gt;EMI का विकल्प&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;अगर आपका मन कोई बड़ी चीज खरीदने का है, लेकिन पैसे नहीं, तो क्रेडिट कार्ड से खरीद कर आप उस पैसे को ईएमआई यानि किश्तों में बदल सकते हैं। कई बार क्रेडिट कार्ड जीरो प्रतिशत ब्याज पर ईएमआई देते हैं।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नोटबंदी ने भ्रष्टाचार के नए रास्ते खोले: अर्थशास्त्री</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/demonetisation-opens-up-new-ways-for-corruption/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/demonetisation-opens-up-new-ways-for-corruption/</guid>
      <description>&lt;p&gt;ऑस्ट्रेलिया के प्रख्यात अर्थशास्त्री हेन्ज डी कुर्ज ने कहा है कि भ्रष्टाचार को जड़ से समाप्त करने के लिए नोटबंदी अधिक मजबूत कदम नहीं है। उन्होंने इस कदम को ‘पत्थर को अंडे से मारने’ का प्रयास करार दिया। उन्होंने कहा कि वास्तव में भारत सरकार ने भ्रष्टाचार के नये रास्ते खोले हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;कुर्ज ने विशेष बातचीत में कहा, ‘जहां तक मैं स्थिति को समझता हूं यह (नोटबंदी) कदम ‘पत्थर को अंडे से मारने’ का प्रयास साबित हुआ है।’उन्होंने कहा, ‘मुझे इस पर काफी संदेह है कि नोटबंदी भ्रष्टाचार को समाप्त कर देगी और अधिक पारदर्शिता लाएगी। यह कदम इन लक्ष्यों को हासिल करने के लिए काफी कमजोर और भरमाने वाला है।’&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;कुर्ज ऑस्ट्रेलिया में यूनिवर्सिटी ऑफ ग्राज में अर्थशास्त्र के प्रफेसर हैं। उन्होंने कहा, ‘सरकार ने 2,000 रुपये का नोट पेश किया है। यह प्रतिबंध नोट के मूल्य का दोगुना या चार गुना है। इसे बमुश्किल नोटबंदी कहा जा सकता है।’ उन्होंने कहा कि भ्रष्टाचार के खिलाफ लड़ाई सराहनीय है, लेकिन ‘मुझे लगता है कि कुछ नोट पर पाबंदी के जरिए यह नहीं किया जा सकता है।’&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;नोटबंदी का भारत की आर्थिक वृद्धि पर प्रभाव के बारे में पूछे जाने पर कुर्ज ने कहा, ‘अभी नोटबंदी के प्रभाव का आकलन करना जल्दबाजी होगी। दूसरा जो आंकड़े आएं हैं, वह मोटा-मोटी अनुमान है। इसमें संभवत: इसके प्रभव को शामिल नहीं किया गया है।’ प्रधानमंत्री नरेंद्र मोदी ने आठ नवंबर को 500 और 1,000 रुपये के नोट पर पाबंदी लगा दी।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अब मोदी की &#39;कड़वी दवाइयों&#39; के लिए रहें तैयार</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/result-get-ready-for-big-economic-reforms-by-modi-governemnt/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/result-get-ready-for-big-economic-reforms-by-modi-governemnt/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;यूपी में बीजेपी की प्रचंड जीत से प्रभावित मोदी सरकार सुधारों की दिशा में अपने कदम और तेज कर सकती है। विदेशी निवेश के मामले में सरकार और उदारवादी रुख अपना सकती है वहीं, भारत में उत्पादन बढ़ाना, कर्ज में डूबे बैंकों का उबारना, सोशल सेक्टर में डिलिवरी सिस्टम को मजबूत करना सरकार के सुधारवादी अजेंडा में शामिल रह सकते हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;यूपी में बीजेपी अपनी &amp;lsquo;ट्रिपल सेंचुरी&amp;rsquo; को नोटबंदी पर जनता के ग्रीन सिग्नल के रूप में देख रही है। दो सालों से &amp;lsquo;सबसे बड़ा&amp;rsquo; आर्थिक सुधार माने जाने वाले जीएसटी को पास कराने की कोशिशों में लगी बीजेपी अब अन्य सुधारों की ओर तेज कदम बढ़ाएगी जिससे जीएसटी को लागू करने में भी फायदा होगा। वित्त मंत्री अरुण जेटली ने विधानसभा चुनावों में बीजेपी के प्रदर्शन पर ट्वीट किया, &amp;lsquo;विधानसभा चुनावों में बीजेपी की बेहतरीन जीत से फिर यह साबित होता है कि जनता पीएम मोदी के विकास के साथ हैं।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;इन-स-ध-र-म-आएग-त-ज&#34;&gt;इन सुधारों में आएगी तेजी&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;बीजेपी के प्रदर्शन का असर संसद में जीएसटी के पास होने को आसान बनाने में मदद करेगा। लागू होने की कई डेटलाइन मिस कर चुके जीएसटी को सरकार 1 जुलाई से लागू करना चाहती है। श्रम सुधारों पर सरकार पहले से ही काम कर रही है। इसके अलावा सरकार विदेशी निवेश के और रास्ते खोल सकती है और रिटेल में FDI की अनुमति भी दे सकती है। सरकार के सामने सबसे बड़ी समस्या बैंकिंग सेक्टर को ट्रैक पर लाने का है। एनपीए से जूझ रहे बैंकों को बचाने के लिए सरकार बड़े कदम उठा सकती है।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;आन-व-ल-स-ध-र&#34;&gt;आने वाले सुधार&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;नोटबंदी एक ऐसा कदम था जिसका अंदाजा भी लगाना आसान नहीं था। सरकार आने वाले समय में इन्फ्रास्ट्रकचर पर जोर देते हुए भूमि सुधार की दिशा में आगे बढ़ सकती है। भूमि अधिग्रहण बिल को पास कराने की असफल कोशिशों के बाद सरकार अब कोई और रास्ता निकाल सकती है। डायरेक्ट बेनिफिट ट्रांसफर की सफलता को और डिजिटल इंडिया के सपने के साथ सरकरा सब्सिडी के क्षेत्र में भी बड़े सुधार ला सकती है।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;न-टब-द-पर-फ-सल&#34;&gt;नोटबंदी पर फैसला?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;एक्सपर्ट्स का मानना है कि चुनावी नतीजे ने साफ कर दिया कि वह नोटबंदी पर क्या राय रखते हैं। नोटंबदी जिसमें 86 प्रतिशत करंसी को अमान्य घोषित कर दिया गया हो वह एक साहसी कदम था। जनता पर नोटबंदी का प्रभाव जानने के बाद सरकार, बड़े और कठोर कदम उठाने में अब हिचकेगी नहीं।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जल्द मिलेगा होम लोन कवर के साथ कम रेट का फायदा!</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/profit-of-low-rate-with-home-loan-cover-home-loan-to-be-available-soon/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/profit-of-low-rate-with-home-loan-cover-home-loan-to-be-available-soon/</guid>
      <description>&lt;p&gt;हाउजिंग फाइनैंस कंपनियों का रेग्युलेटर नैशनल हाउजिंग बैंक (NHB) इंश्योरेंस इंस्टीट्यूट ऑफ इंडिया के साथ मिलकर एक ऐसा व्यापक फ्रेमवर्क बनाने पर काम कर रहा है, जिसमें होम लोन का रेट आधा पर्सेंटेज पॉइंट तक घटेगा, बशर्ते लोन लेने वाले इंश्योरेंस कवर लें। मामले की जानकारी रखने वाले सूत्रों ने बताया कि इसका मकसद डिफॉल्ट रिस्क घटाना भी है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;NHB के नैशनल डायरेक्टर और चीफ एग्जिक्युटिव ऑफिसर श्रीराम कल्याणरमन ने ईटी से बातचीत में इस खबर को सही बताया। उन्होंने कहा, &amp;lsquo;हम आपदा (संपत्ति) बीमा की संभावनाओं का पता लगाने के लिए इंश्योरेंस इंस्टीट्यूट ऑफ इंडिया के साथ मिलकर एक सर्वे कर रहे हैं। हम यह पता लगा रहे हैं कि क्या होम लोन लेते वक्त इंश्योरेंस कवर भी लेने पर कम लेंडिंग रेट ऑफर किया जा सकता है?&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;कल्याणरमन ने कहा, &amp;lsquo;इंश्योरेंस कवर से रिस्क प्रीमियम घटना चाहिए। इसका फायदा लेंडर्स कंज्यूमर्स को दे सकते हैं। यह प्रक्रिया पूरी होने पर आने वाले समय में हम एक व्यापक फ्रेमवर्क जारी करेंगे।&amp;rsquo; हाउजिंग फाइनैंस कंपनियों के बीच होम लोन बॉरोअर्स को प्रॉपर्टी इंश्योरेंस ऑफर करने का चलन बना है। मिसाल के लिए देश की सबसे बड़ी होम लोन प्रोवाइडर फर्म हाउजिंग डिवेलपमेंट फाइनैंस कॉर्पोरेशन (HDFC) प्रॉपर्टी इंश्योरेंस सहित नॉन-लाइफ इंश्योरेंस के लिए HDFC एर्गो प्रॉडक्ट्स ऑफर कर रही है। इसी तरह दीवान हाउजिंग फाइनैंस कॉर्पोरेशन (DHFL) अपनी शाखाओं के जरिए चोलामंडलम एमएस जनरल इंश्योरेंस प्रॉडक्ट्स बेचती है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ग्राहक ज्यादा कवरेज पर सस्ते प्रीमियम को तरजीह देते हैं। प्रॉपर्टी इंश्योरेंस आमतौर पर भूकंप, बाढ़, आतंकी घटनाओं, आगजनी से हुए नुकसान के अलावा साइक्लोन, आसमानी बिजली गिरने, तोड़फोड़ के चलते होने वाले वित्तीय घाटे से सुरक्षित करता है। फाइनैंशल इंस्टीट्यूशंस और बैंक की तरफ से कई मौकों पर कस्टमर्स को प्रॉपर्टी इंश्योरेंस लेने पर मजबूर किए जाने का आरोप लगता रहता है। बिहार, जम्मू कश्मीर, उत्तर प्रदेश, उत्तराखंड, गुजरात में हालिया प्राकृतिक आपदाओं ने स्टेकहोल्डर्स का घाटा घटाने के उपाय के तौर पर प्रॉपर्टी इंश्योरेंस की अहमियत बढ़ा दी है। मामले से जुड़े एग्जिक्युटिव ने कहा, &amp;lsquo;आधी कवायद हो चुकी है। हालांकि यह पूरी नहीं हुई है लेकिन इससे कम-से-कम आधा पर्सेंटेज पॉइंट का फायदा हो सकता है।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इस मामले को एक उदाहरण से समझने की कोशिश करते हैं। अभी एक रिटेल होम लोन बॉरोअर 20 साल के लिए 8.6% के रेट से 1 लाख रुपये के होम लोन पर 874 रुपये का ईएमआई चुकाता है। अब इस लोन का रेट 50 बेसिस पॉइंट घटा दिया जाता है तो होम लोन कस्टमर का ईएमआई घटकर 842 रुपये रह जाएगा। यह एस्टीमेट क्रेडिट रेटिंग कंपनी इकरा ने दिया है। इकरा के सीनियर वीपी कार्तिक श्रीनिवासन ने कहा, &amp;lsquo;ऐसे उपाय को अगर अंतिम रूप दे दिया जाता है तो बॉरोअर्स को बहुत मदद मिलेगी। इससे उनको अपना रिस्क प्रोफाइल बेहतर बनाने में तो मदद मिलेगी ही, उनकी लोन लेने की क्षमता भी बढ़ेगी। उनको कम रेट या ज्यादा लोन मिल सकता है। इंश्योरेंस कवर की लागत बॉरोअर्स को उठानी होगी, फिर भी उनको फायदा होगा क्योंकि ऊंचे इंट्रेस्ट रेट के नजरिए से प्रीमियम मामूली होगा।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;एनएचबी का कहना है कि प्रॉपर्टी इंश्योरेंस के लिए पारदर्शी और सहज ट्रांजैक्शन सिस्टम होने से कंज्यूमर्स, बैंक, हाउजिंग फाइनैंस कंपनियों जैसे लेंडिंग इंस्टीट्यूशंस और इंश्योरेंस कंपनियों का कॉन्फिडेंस बढ़ेगा और इससे कंज्यूमर्स को प्रॉपर्टी इंश्योरेंस के लिए खुद आगे आने के लिए बढ़ावा मिलेगा।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>