<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>हिन्दी समाचार on Latest news </title>
    <link>http://aadhaarcardnews.in/categories/%E0%A4%B9%E0%A4%BF%E0%A4%A8%E0%A5%8D%E0%A4%A6%E0%A5%80-%E0%A4%B8%E0%A4%AE%E0%A4%BE%E0%A4%9A%E0%A4%BE%E0%A4%B0/</link>
    <description>Recent content in हिन्दी समाचार on Latest news </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Sat, 01 Jul 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://aadhaarcardnews.in/categories/%E0%A4%B9%E0%A4%BF%E0%A4%A8%E0%A5%8D%E0%A4%A6%E0%A5%80-%E0%A4%B8%E0%A4%AE%E0%A4%BE%E0%A4%9A%E0%A4%BE%E0%A4%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>आधार कार्ड से नहीं जोड़ने पर अवैध हो जाएगा PAN,</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/your-pan-card-could-be-invalid-without-aadhaar/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/your-pan-card-could-be-invalid-without-aadhaar/</guid>
      <description>अगर आपने परमानेंट अकाउंट नंबर (PAN) को आधार कार्ड से नहीं जोड़ा तो संभव है कि 31 दिसंबर के बाद यह अवैध हो जाए। दरअसल, इनकम टैक्स रिटर्न और PAN के लिए आधार को अनिवार्य बनाने के सरकार के फैसले के बाद इसे वित्तीय लेनदेन (फाइनैंशल ट्रांजैक्शंज) के लिए जरूरी नंबर बनाने की दिशा में एक और कदम बढ़ा दिया गया है। सरकार पूरे फाइनैंशल सेक्टर में आधार आधारित नो योर कस्टमर (KYC) को इंटीग्रेट करने पर विचार कर रही है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>आधार नंबर को पैन कार्ड से ऐसे करें लिंक, बचा है सिर्फ दो दिन का वक्त</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/how-to-link-aadhar-card-to-pan-card-online-link-your-pan/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/how-to-link-aadhar-card-to-pan-card-online-link-your-pan/</guid>
      <description>आपके पैन कार्ड को आधार कार्ड से लिंक करने के लिए मात्र दो दिन का समय बचा है, अगर आपने ये काम अबतक नहीं किया है तो जल्द इसे कर लें। इसका तरीका हम आपको बताने जा रहै हैं। अन्यथा आप इस साल का अपना इनकम टैक्स रिटर्न नहीं फाइल कर पाएंगे। सरकार के आदेश के मुताबिक शनिवार यानी कि एक जुलाई से आयकर रिटर्न भरने के लिए दोनों नंबरों को लिंक करना जरूरी होगा।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इनकम टैक्स डिपार्टमें ने पैन से आधार को लिंक करने के लिए शुरू की SMS सुविधा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/link-aadhaar-with-pan-using-sms-i-t-dept/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/link-aadhaar-with-pan-using-sms-i-t-dept/</guid>
      <description>आयकर विभाग ने करदाताओं को एसएमएस सुविधा का उपयोग कर आधार संख्या को पैन नंबर से जोड़ने को कहा है। देश के प्रमुख समाचार पत्रों में दिए गए विज्ञापनों में विभाग ने एसएमएस के जरिए आधार और पैन को आपस में लिंक करने की जानकारी दी है। इसके लिए किसी व्यक्ति को अपने फोन से बड़े अक्षरों में यूआईडीपीएएन के बाद खाली जगह छोड़कर अपनी आधार संख्या और फिर उसके बाद अपनी पैन संख्या को लिखकर 567678 या 56161 को एसएमएस भेजना होगा। इसके अलावा विभाग की ई-फाइलिंग वेबसाइट पर जाकर भी इनको आपस में लिंक किया जा सकता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>खातों की कम जानकारी देने वाले करदाता जांच के दायरे में</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/savings-and-investments/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/savings-and-investments/</guid>
      <description>अगर आपके कार इंश्योरेंस का प्रीमियम 10000 रुपये है और आपकी बीमा कंपनी कहे कि 10 साल बाद वह पूरा प्रीमियम लौटा देगी तो क्या इस शर्त पर आप 45000 रुपये चुकाने को राजी होंगे? यह बात बेतुकी लग सकती है, लेकिन यही दलील उन टर्म इंश्योरेंस प्लांस को रफ्तार दे रही हैं, जो बायर को प्रीमियम लौटाने का वादा करते हैं। प्रीमियम लौटाने वाले प्लान का प्राइस किसी आम टर्म प्लान के प्राइस के दोगुने से ज्यादा है। कंपनी इसके अंतर को इनवेस्ट करती है और पॉलिसी पूरी होने पर बायर को प्रीमियम लौटा देती है। हालांकि बायर अगर इन दो प्लान के प्रीमियम के अंतर वाली रकम को किसी सेविंग्स बैंक एकाउंट में भी रखे तो उसे फायदा हो सकता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>पेट्रोल-डीजल प्राइस रोज बदलने से किसका लाभ?</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/daily-fuel-price-revisions-to-boost/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/daily-fuel-price-revisions-to-boost/</guid>
      <description>पेट्रोल-डीजल के खुदरा मूल्यों का रोजाना संशोधन करने के सरकार के फैसले से तेल कंपनियों के मार्जिन में सुधार आएगा और उन्हें अच्छा मुनाफा होने की संभावना है। इंडिया रेटिंग ने सोमवार को अपनी रिपोर्ट में कहा कि सरकार के इस कदम की सराहना किया। रिपोर्ट में कहा गया है कि 2010 में पेट्रोल के दाम को, 2014 में डीजल के दाम को नियंत्रण मुक्त करने, एलपीजी से संबंधित गिव इट अप योजना, पीडीएस केरोसिन आवंटन घटाने और उसके दामों में क्रमिक वृद्धि के बाद मार्केटिंग सेक्टर में यह एक अन्य सकारात्मक ढांचागत बदलाव है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अनाज और दूध पर टैक्स नहीं, एसी-फ्रिज भी होगा सस्ता</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/gst-slabs-finalised-foodgrains-and-milk-exempted-from-levy/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/gst-slabs-finalised-foodgrains-and-milk-exempted-from-levy/</guid>
      <description>गुड्स ऐंड सर्विसेज टैक्स (जीएसटी) के तहत अधिकतर वस्तुओं की टैक्स दरों को लेकर केंद्र और राज्यों के बीच सहमति बन गई है। श्रीनगर में गुरुवार को शुरू हुई दो दिवसीय जीएसटी काउंसिल की बैठक में रोजमर्रा की चीजों पर टैक्स रेट घटाने का फैसला लिया गया। नए टैक्स सिस्टम के तहत कई जरूरी चीजों की कीमतें कम हो सकती हैं। अनाज और दूध को टैक्स मुक्त कर दिया गया है। प्रोसेस्ड फूड भी सस्ते हो जाएंगे।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>काले धन वालों को आयकर विभाग की चेतावनी, 31 मार्च के बाद 137.25% तक लगेगा टैक्स</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/137-tax-if-you-dont-come-clean-on-hidden-cash/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/137-tax-if-you-dont-come-clean-on-hidden-cash/</guid>
      <description>आयकर विभाग ने आज काले धन वालों को आगाह करते हुए कहा है कि उसके पास उनके द्वारा बैंकों में जमा कराई गई बेहिसाब नकदी के बारे में जानकारी है। विभाग ने सलाह दी कि काले धन वालों को पाक साफ होकर निकलने के लिए प्रधानमंत्री गरीब कल्याण योजना (पीएमजीकेवाई) का इस्तेमाल करना चाहिए। ऐसा नहीं करने वालों से जमा राशि का 137 प्रतिशत तक वसूला जा सकता है।
विभाग ने इस बारे में राष्ट्रीय समाचार पत्रों में विज्ञापन प्रकाशित किया है। इसमें कहा गया है कि उलटी गिनती शुरू हो गई है और बेहिसाबी धन जमा कराने वाले इसकी घोषणा करें, वरना बाद में पछताना पड़ सकता है। प्रधानमंत्री गरीब कल्याण योजना के तहत घोषणा की अंतिम तारीख 31 मार्च है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>शुरू हुई 200 रुपये के नोटों की छपाई, जल्द आएंगे प्रचलन में!</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/printing-of-rs-200-currency-notes-begins/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/printing-of-rs-200-currency-notes-begins/</guid>
      <description>नोटबंदी के बाद 500 और 2000 रुपये के नए नोट मार्केट में लाने के बाद केंद्र सरकार अब 200 रुपये के नोट उतारने की तैयारी में है। भारतीय रिजर्व बैंक द्वारा इसकी छपाई भी शुरू कर दी गई है। केंद्रीय बैंक का कहना है कि लोगों के लिए ट्रांजैक्शंस को आसान करने के मकसद से इस नोट को जारी किया जाएगा। पूरे मामले से जुड़े दो लोगों ने इकनॉमिक टाइम्स को बताया कि आरबीआई की ओर से कुछ सप्ताह पहले ही इन नोटों की छपाई का आदेश दिया गया है। इसके बाद से ही सरकारी प्रिंटिंग प्रेस में इन नोटों की छपाई का काम चल रहा है। पहले इन नोटों को जुलाई में जारी किए जाने की बात की जा रही थी, लेकिन अब इसमें कुछ देरी हो सकती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इनकम टैक्स रिटर्न्स तो रखें इन 10 बेसिक बातों का ध्यान</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/if-you-have-to-file-income-tax-returns-itr-you-must-know/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/if-you-have-to-file-income-tax-returns-itr-you-must-know/</guid>
      <description>भारत में इनकम टैक्स रिटर्न्स भरना हमेशा से ही टेढी़ खीर माना जाता रहा है लेकिन नोटबंदी और नए आयकर कानूनों के बाद इसे लेकर लोगों में और भी ज्यादा भ्रम है। वित्त मंत्रालय और आयकर विभाग ने करदाताओं की सुविधा के लिए इनकम टैक्स रिटर्न्स (आईटीआर) फॉर्म को पहले से आसान बना दिया है। सबसे बड़ी दुविधा यही है कि किसी टैक्स रिटर्न भरना चाहिए किसे नहीं। जिन लोगों की सालाना आय इनकम टैक्स छूट की थोड़ी-बहुत अधिक होती है वो इसे लेकर खास गफलत में रहते हैं। कुछ लोगों को लगता है कि चूंकि उनकी आय पर टीडीएस (टैक्स डिडक्टेड एट सोर्स) कट चुका है इसलिए उन्हें आईटीआर भरने की जरूरत नहीं है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>खातों की कम जानकारी देने वाले करदाता जांच के दायरे में</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/1-6-lakh-taxpayers-under-scrutiny/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/1-6-lakh-taxpayers-under-scrutiny/</guid>
      <description>आयकर विभाग ने सत्यापन के लिए 5.68 लाख नए मामलों की पहचान की है, जिसमें 1.58 लाख करदाता ऐसे शामिल हैं, जिन्होंने पिछले दिनों अपने खातों की आंशिक घोषणा की थी। नोटबंदी के बाद इंकम टैक्स विभाग को बैंकों द्वारा दायर वित्तीय लेनदेन के बयान (एसएफटी) सहित विभिन्न स्रोतों से कई अहम जानकारी मिली। आईटी विभाग ने कहा कि इंकम टैक्स डिपार्टमेंट ने 1.58 लाख करदाताओं से संबंधित 3.71 लाख नए खातों की पहचान की है, जिन्होंने पहले अपने अकाउंट के बारे में जानकारी दी थी। पहले 18 लाख मामलों के अलावा, 5.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सरकारी योजनाओं के लिए अब अक्टूबर से जरूरी होगा आधार कार्ड</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/sep-30-deadline-for-availing-benefit-of-social/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/sep-30-deadline-for-availing-benefit-of-social/</guid>
      <description>सुप्रीम कोर्ट ने सामाजिक कल्याण से जुड़ी विभिन्न योजनाओं का लाभ लेने के लिए आधार को अनिवार्य बनाने वाली सरकारी अधिसूचना पर अंतरिम आदेश पारित करने से इनकार कर दिया। हालांकि, कोर्ट ने कहा कि जिन लोगों के पास अभी आधार कार्ड नहीं है, उन्हें सरकारी योजनाओं से वंचित नहीं किया जा सकता है। कोर्ट ने अपने 9 जून के फैसले का हवाला देते हुए कहा कि इस मामले में इससे अधिक अवलोकन की जरूरत नहीं है। न्यायालय ने मामले की अगली सुनवाई की तारीख 7 जुलाई निर्धारित की है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>स्विच ऑफ रहने पर भी दिमाग भटकाते हैं स्मार्टफोन: रिसर्च</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/even-when-they-are-switched-off-smartphones-distract/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/even-when-they-are-switched-off-smartphones-distract/</guid>
      <description>एक नई स्टडी में खुलासा हुआ है कि स्मार्टफोन की उपस्थिति ब्रेन की संज्ञान लेने की क्षमता पर प्रतिकूल असर डालती है जिससे ब्रेन की डेटा प्रोसेस करने की शक्ति भी कम हो जाती है। अगर स्मार्टफोन आपके बेहद नजदीक या पहुंच में हैं तो स्विच ऑफ मोड में रहने पर भी यह हमारे दिमाग पर प्रतिकूल असर डालता है। यूएस की यूनिवर्सिटी ऑफ टेक्सस के मेककॉम्ब स्कूल ऑफ बिजनस की रिसर्च में यह खुलासा हुआ है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जवाब नहीं देने वालों के खिलाफ कार्रवाई &#39;निश्चित&#39;:IT</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/government-will-take-action-against-9-29-lakh-people/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/government-will-take-action-against-9-29-lakh-people/</guid>
      <description>केंद्र सरकार ने कहा है कि नोटबंदी के वक्त ज़्यादा कैश जमा कराने को लेकर आयकर विभाग द्वारा भेजे गए नोटिस का जवाब नहीं देने वाले 9.29 लाख लोगों के खिलाफ &amp;lsquo;निश्चित रूप से&amp;rsquo; कार्रवाई की जाएगी। आयकर विभाग ने इन लोगों को इसलिए नोटिस भेजा था क्योंकि इनके द्वारा जमा की गई रकम इनकी इनकम प्रोफाइल से मेल नहीं खाती है।
लोकसभा में फाइनैंस बिल पर हो रही चर्चा पर पूछे गए एक सवाल के जवाब में वित्त मंत्री अरुण जेटली ने कहा कि नोटंबदी के 50 दिनों के दौरान 18 लाख लोगों द्वारा जमा किए गए 500 और 1000 रुपये के पुराने नोट उनकी आय के स्रोतों के अनुपात में नहीं थे। उन्होंने कहा, &amp;lsquo;फिलहाल रीमोनिटाइज़ेशन का प्रोसेस चल रहा है। लेकिन प्राप्त हुए डेटा की शुरुआती जांच में सीबीडीटी (Central Board of Direct Taxes) और टैक्स डिपार्टमेंट ने पाया है कि 18 लाख लोगों द्वारा जमा किया गया कैश उनके इनकम प्रोफाइल से मेल नहीं खाता। संबंधित विभागों ने मेल और एसएमएस कर इन लोगों से स्पष्टीकरण मांगा था।&amp;rsquo;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>प्रतिदिन 4GB-3Gडेटा 444 रुपये में 90 दिन तक </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/bsnl-new-chukaa-offer-4gb-mobile-broadband-per-day/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/bsnl-new-chukaa-offer-4gb-mobile-broadband-per-day/</guid>
      <description>सार्वजनिक क्षेत्र की दूरसंचार सेवा प्रदाता कंपनी बीएसएनएल ने प्रीपेड मोबाइल ग्राहकों के लिए 444 रुपये में प्रतिदिन 4GB मोबाइल डाटा की पेशकश की है। यह पेशकश 3G ग्राहकों के लिए की गई है, जिसकी वैधता 90 दिन है।
कंपनी ने एक बयान में कहा कि उसने बीएसएनएल चौका ऑफर की पेशकश की है, जो वास्तव में 90 दिन तक असीमित डाटा इस्तेमाल की सुविधा देगा। कंपनी का दावा है कि यह देशभर में किसी कंपनी द्वारा प्रतिदिन डाटा सीमा की सबसे बड़ी पेशकश है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>बैंक खाते के लिए आधार जरूरी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/government-makes-aadhaar-mandatory-for-opening-bank-account/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/government-makes-aadhaar-mandatory-for-opening-bank-account/</guid>
      <description>केंद्र सरकार ने नया बैंक अकाउंट खोलने और पुराने बैंक खाताधारकों के लिए आधार से जुड़ी जानकारी 31 दिसंबर 2017 तक देना ज़रूरी कर दिया है.
50,000 रुपए से ज्यादा के फाइनेंशियल ट्रांजैक्शंस के लिए भी आधार देना ज़रूरी किया गया है, लेकिन ये कब से अनिवार्य होगा ये अभी स्पष्ट नहीं है.
हम आपको बता रहे हैं कि सरकार की इस कवायद का क्या मकसद है और ग्रहकों के लिए इसमें क्या-क्या बदलाव किए गए हैं.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ब्लैक मनी: स्विस बैंकों में खाता रखने वालों की जानकारी सीधे भारत को मिलेगी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/black-money-crackdown-switzerland-ratifies-account/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/black-money-crackdown-switzerland-ratifies-account/</guid>
      <description>स्विसबैंक में कालाधन रखने वालों के लिए अब मुसीबत खड़ी होने वाली है। दरअसल स्विट्जरलैंड ने भारत और 40 अन्य देशों के साथ अपने यहां संबंधित देश के लोगों के वित्तीय खातों, संदिग्ध काले धन से संबंधित सूचनाओं के आदान प्रदान की व्यवस्था को शुक्रवार को मंजूरी दे दी है। अब इन देशों को गोपनीयता और सूचना की सुरक्षा के कडे़ नियमों का अनुपालन
करना होगा। टैक्स संबंधी सूचनाओं के स्वत: आदान-प्रदान (ऑटोमैटिक एक्सचेंज ऑफ इन्फर्मेशन) पर वैश्विक संधि को मंजूरी के प्रस्ताव पर स्विट्जरलैंड की संघीय परिषद (मंत्रिमंडल) की मुहर लग गई है। स्विट्जरलैंड सरकार ने इस व्यवस्था को साल 2018 से संबंधित सूचनाओं के साथ शुरू करने का निर्णय लिया है यानी आंकड़ों के आदन प्रदान की शुरूआत 2019 में होगी।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जल्द ही रुपे क्रेडिट कार्ड जारी करेगा नैशनल पेमेंट्स कॉर्पोरेशन</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/national-payments-corporation-to-launch-rupay-credit/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/national-payments-corporation-to-launch-rupay-credit/</guid>
      <description>नैशनल पेमेंट्स कॉर्पोरेशन ऑफ इंडिया क्रेडिट ने कार्ड बिजनस में भी कदम रख दिया है और &amp;lsquo;एक महीने में&amp;rsquo; अपने रुपे क्रेडिट कार्ड की कमर्शल लॉन्चिंग भी कर देगा। इस बात की जानकारी एक टॉप अधिकारी ने दी। एनपीसीआई के चेयरमेन एम बालचंद्रन ने रिपोर्टरों को बताया, &amp;lsquo;शायद एक महीने में हम (रुपे क्रेडिट कार्ड की) कर्मशल लॉन्चिंग कर दें।&amp;rsquo;
बालचंद्रन ने कहा कि एनपीसीआई अभी रुपे डेबिट कार्ड्स ऑफर कर रहा है और इसने &amp;lsquo;रुपे क्रेडिट कार्ड&amp;rsquo; की पायलट लॉन्चिंग के लिए 10 सरकारी और कोऑपरेटिव बैंकों से हाथ मिलाया है। एनपीसीआई ने अप्रैल 2012 में रुपे डेबिट कार्ड लॉन्च किया था।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जीएसटी से पहले ऑफर्स की बहार, देखें- कैसे-कैसे ऑफर्स दे रहे हैं कौन-कौन से ब्रैंड्स</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/the-complete-list-of-best-deals-on-offer-right-now/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/the-complete-list-of-best-deals-on-offer-right-now/</guid>
      <description>अगर आप कार, कपड़े या इलेक्ट्रॉनिक सामान खरीदनेवाले हैं तो 1 जुलाई से पहले तक सुनहरा मौका है। खुदरा दुकानदार और डीलर जीएसटी लागू होने से पहले गोदामों में पड़े माल को तेजी से हटाने की जुगत में हैं, इसलिए वो बंपर ऑफर्स दे रहे हैं। टीवी सेट, रेफ्रिजरेटर, एयर कंडीशनर और वॉशिंग मशीनों के दामों में अच्छी-खासी कटौती की गई है। ध्यान रहे कि आम दिनों में इन सामानों की एमआरपी पर 10 से 15 प्रतिशत छूट ही ऑफर की जाती है। सैमसंग, पैनसॉनिक, हिताची और विडियोकॉन, एलजी इंडिया जैसे ब्रैंड्स कुछ-न-कुछ ऑफर जरूर दे रहे हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>भारत के हाइटेक टैलंट को नजरअंदाज कर चीन ने की गलती: चीनी मीडिया</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/china-made-mistake-of-ignoring-indias-high-tech-talent/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/china-made-mistake-of-ignoring-indias-high-tech-talent/</guid>
      <description>चीन ने भारत के विज्ञान एवं तकनीकी एक्सपर्ट्स को नजरअंदाज कर गलती की है। यह बात किसी भारतीय नेता या कारोबारी ने नहीं कही है, बल्कि खुद चीन मीडिया ने कही है। चीन के सरकारी अखबार ग्लोबल टाइम्स ने लिखा है कि कम्युनिस्ट देश को भारत के हाइटेक टैलंट को अपनी ओर आकर्षित करना चाहिए ताकि वह आविष्कारों के मामले में अपनी क्षमता को बरकरार रख सके। ग्लोबल टाइम्स में लिखे लेख के मुताबिक, &amp;lsquo;चीन ने भारतीय टैलंट को नजरअंदाज कर गलती की है। इसकी बजाय हम अमेरिका और यूरोप से आने वाले टैलंट पर निर्भर रहे हैं।&amp;rsquo;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मारुति से जुड़ी इन 5 खास बातों से आप शायद ही वाकिफ हों</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/five-facts-will-give-you-a-new-insight/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/five-facts-will-give-you-a-new-insight/</guid>
      <description>एक मारुति कार को बनाने में कर्मचारी लगभग 2,545 स्टेप पूरे करते हैं। वहीं प्लांट की पेंट और बेल्डिंग शॉप पूरी तरह से ऑटोमैटिक होती है।
मारुति सुजुकी देशभर में न सिर्फ अपनी सस्ती, लो मेन्टेनेंस और टिकाऊ गाड़यां बनाने के लिए मशहूर है बल्कि कि देश के टॉप कार मैन्युफैक्चरर्स में से एक है। रिपोर्ट्स के मुताबिक देश में लगभग हर दूसरी बिकने वाली कार मारुति की होती है। मगर मारुति से जुड़ी कई ऐसी खास बाते हैं जिनसे आप पहले शायद ही वाकिफ हों। बिजनेस स्टैडर्ड की एक खबर के मुताबिक ये बातें मारुति मैन्युफैक्चरिंग यूनिट् को अपने आप में खास बनाती है।</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>