<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Latest news </title>
    <link>http://aadhaarcardnews.in/categories/%E0%A4%B9%E0%A4%BF%E0%A4%A8%E0%A5%8D%E0%A4%A6%E0%A5%80-%E0%A4%B8%E0%A4%AE%E0%A4%BE%E0%A4%9A%E0%A4%BE%E0%A4%B0/index.xml</link>
    <description>Recent content on Latest news </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <atom:link href="http://aadhaarcardnews.in/categories/%E0%A4%B9%E0%A4%BF%E0%A4%A8%E0%A5%8D%E0%A4%A6%E0%A5%80-%E0%A4%B8%E0%A4%AE%E0%A4%BE%E0%A4%9A%E0%A4%BE%E0%A4%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>आधार कार्ड से नहीं जोड़ने पर अवैध हो जाएगा PAN,</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/your-pan-card-could-be-invalid-without-aadhaar/</link>
      <pubDate>Sat, 27 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/your-pan-card-could-be-invalid-without-aadhaar/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अगर आपने परमानेंट अकाउंट नंबर (PAN) को आधार कार्ड से नहीं जोड़ा तो संभव है कि 31 दिसंबर के बाद यह अवैध हो जाए। दरअसल, इनकम टैक्स रिटर्न और PAN के लिए आधार को अनिवार्य बनाने के सरकार के फैसले के बाद इसे वित्तीय लेनदेन (फाइनैंशल ट्रांजैक्शंज) के लिए जरूरी नंबर बनाने की दिशा में एक और कदम बढ़ा दिया गया है। सरकार पूरे फाइनैंशल सेक्टर में आधार आधारित नो योर कस्टमर (KYC) को इंटीग्रेट करने पर विचार कर रही है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;वित्त मंत्रालय के एक वरिष्ठ अधिकारी ने इसकी पुष्टि करते हुए कहा कि सरकार रिजर्व बैंक ऑफ इंडिया (RBI) सहित सभी रेग्युलेटर्स के साथ विचार-विमर्श कर रही है। उन्होंने कहा, &amp;lsquo;आधार KYC एक तुरंत, इलेक्ट्रॉनिक और मजबूत प्रमाण उपलब्ध कराता है, जिससे सेवा उद्योग की प्रक्रिया बेहतर बनाने में मदद मिलेगी।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;सरकार ने फाइनैंस बिल में एक संशोधन के जरिए इनकम टैक्स रिटर्न दाखिल करने और परमानेंट अकाउंट नंबर (PAN) के लिए आवेदन पर आधार को अनिवार्य बना दिया है। अधिकारी ने कहा, &amp;lsquo;जिन लोगों के पास पहले से आधार मौजूद है, उन्हें किसी भी वित्तीय मध्यस्थ (फाइनैंशल इंटरमीडियरी) को अपने अंगूठे का निशान उपलब्ध कराना होगा। इसे संबंधित सेक्टर की रिपोर्टिंग एंटिटि को दिया जाएगा, जो इसे UIDAI डेटाबेस से वैलिडेट करेगी।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इस डेटा के आधार पर सेंट्रल रजिस्ट्री ऑफ सिक्यॉरिटाइजेशन ऐंड ऐसेट रिकंस्ट्रक्शन ऐंड सिक्यॉरिटी इंट्रेस्ट ऑफ इंडिया (CERSAI) की ओर से एक यूनीक C-KYC नंबर जेनरेट किया जाएगा। इस नंबर का इस्तेमाल बैंक अकाउंट, म्यूचुअल फंड इन्वेस्टमेंट, डीमैट अकाउंट और इंश्योरेंस पॉलिसी सहित सभी फाइनैंशल प्रॉडक्ट्स में किया जा सकेगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;वित्त मंत्री अरुण जेटली ने कहा था कि देश में 98 प्रतिशत व्यस्कों या 108 करोड़ से अधिक लोगों को आधार नंबर जारी किया जा चुका है और इसी वजह से सरकार इसका इस्तेमाल बढ़ा रही है। उन्होंने इनकम टैक्स रिटर्न दाखिल करने और PAN के लिए आधार को अनिवार्य बनाने के प्रस्ताव पर दोबारा विचार करने की संसद की मांग को खारिज कर दिया था।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;आधार-बेस्ड e-KYC सुविधा से PAN के आवेदन के लिए जन्मतिथि या पते जैसी जानकारियों की पुष्टि का इंतजार कर रहे व्यक्ति और एंटिटि अंगूठे के निशान से बायोमेट्रिक आइडेंटिफिकेशन कर सकेंगे। CERSAI ने पिछले वर्ष सभी वित्तीय संस्थानों में एक समान KYC प्रोसेस सुनिश्चित करने के लिए e-KYC की कोशिश शुरू की थी। 2016 में मार्केट रेग्युलेटर सेबी ने आधार-बेस्ड e-KYC को स्वेच्छा से अपनाने पर सहमति दी थी। सभी सरकारी बैंकों से भी इस तरह का अपडेटेड डेटा अथॉरिटी को उपलब्ध कराने का निर्देश दिया है।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>काले धन वालों को आयकर विभाग की चेतावनी, 31 मार्च के बाद 137.25% तक लगेगा टैक्स</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/137-tax-if-you-dont-come-clean-on-hidden-cash/</link>
      <pubDate>Sat, 27 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/137-tax-if-you-dont-come-clean-on-hidden-cash/</guid>
      <description>&lt;p&gt;आयकर विभाग ने आज काले धन वालों को आगाह करते हुए कहा है कि उसके पास उनके द्वारा बैंकों में जमा कराई गई बेहिसाब नकदी के बारे में जानकारी है। विभाग ने सलाह दी कि काले धन वालों को पाक साफ होकर निकलने के लिए प्रधानमंत्री गरीब कल्याण योजना (पीएमजीकेवाई) का इस्तेमाल करना चाहिए। ऐसा नहीं करने वालों से जमा राशि का 137 प्रतिशत तक वसूला जा सकता है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;विभाग ने इस बारे में राष्ट्रीय समाचार पत्रों में विज्ञापन प्रकाशित किया है। इसमें कहा गया है कि उलटी गिनती शुरू हो गई है और बेहिसाबी धन जमा कराने वाले इसकी घोषणा करें, वरना बाद में पछताना पड़ सकता है। प्रधानमंत्री गरीब कल्याण योजना के तहत घोषणा की अंतिम तारीख 31 मार्च है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;विज्ञापन में कहा गया है कि आयकर विभाग के पास आपकी जमाओं की जानकारी है। विभाग ने कहा है कि इस योजना के तहत कालेधन की घोषणा करने वालों की गोपनीयता सुनिश्चित की जाएगी। विज्ञापन में स्पष्ट चेतावनी दी गई है कि योजना के तहत काले धन की जानकारी नहीं देने वालों को बेनाम कानून के तहत कठोर कार्रवाई का सामना करना होगा। यहां तक कि उनके नाम ईडी और सीबीआई जैसी केंद्रीय जांच एजेंसियों के साथ साझा कर दिए जाएंगे।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;एक वरिष्ठ अधिकारी ने कहा कि जो लोग प्रधानमंत्री गरीब कल्याण योजना का लाभ लेते हुए अपनी काली कमाई उजागर नहीं करेंगे, उन्हें जमा राशि पर 137% तक जुर्माना लगाया जा सकता है। उनके मुताबिक, विभाग ऐसे डिफॉल्टरों पर नए बेनामी लेनदेन कानून के तहत कार्रवाई करने से भी नहीं हिचकेगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;अधिकारी ने बताया कि प्रधानमंत्री गरीब कल्याण योजना के तहत काला धन की जानकारी देने वालों को 49.9 प्रतिशत टैक्स देना होगा, जबकि ऐसा नहीं कर इनकम टैक्स रिटर्न में इस धन का जिक्र करने वालों को टैक्स के साथ-साथ 77.25 प्रतिशत जुर्माना देना होगा। साथ ही, जो लोग योजना के तहत काले धन का खुलासा नहीं करते हैं और जांच आकलन में इसका पता चलता है तो उन्हें 83.25 प्रतिशत की दर से टैक्स वसूला जाएगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;जो लोग योजना का फायदा लेते हुए काले धन की जानकारी सरकार को नहीं देते हैं और छापेमारी के दौरान छिपा हुआ धन सरेंडर करते हैं तो उन्हें 107.25 प्रतिशत टैक्स और जुर्माना देना होगा। लेकिन, जो लोग छापेमारी में भी काला धन खुद निकाल कर नहीं देते हैं, उन्हें 137.25 प्रतिशत टैक्स और जुर्माना देना पड़ सकता है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;बेनामी कानून में दोषियों को 7 साल तक की कैद से दंडित करने का प्रावधान है। इसके अलावा, उस पर आयकर कानून के तहत भी मुकदमा चल सकता है। साथ ही, उस पर बेनामी संपत्ति के उचित बाजार मूल्य का 25 प्रतिशत और दूसरे जुर्माने भी भरने होंगे। गौरतलब है कि सरकार ने नोटबंदी के ऐलान के बाद प्रधानमंत्री गरीब कल्याण योजना की घोषणा की थी। इस योजना के तहत कुल घोषित काले धन का एक चौथाई हिस्सा चार साल के लिए बिना ब्याज के सरकार के पास जमा रखने की बाध्यता है। यह योजना पिछले साल 17 दिसंबर को शुरू हुई।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>खातों की कम जानकारी देने वाले करदाता जांच के दायरे में</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/1-6-lakh-taxpayers-under-scrutiny/</link>
      <pubDate>Sat, 27 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/1-6-lakh-taxpayers-under-scrutiny/</guid>
      <description>&lt;p&gt;आयकर विभाग ने सत्यापन के लिए 5.68 लाख नए मामलों की पहचान की है, जिसमें 1.58 लाख करदाता ऐसे शामिल हैं, जिन्होंने पिछले दिनों अपने खातों की आंशिक घोषणा की थी। नोटबंदी के बाद इंकम टैक्स विभाग को बैंकों द्वारा दायर वित्तीय लेनदेन के बयान (एसएफटी) सहित विभिन्न स्रोतों से कई अहम जानकारी मिली। आईटी विभाग ने कहा कि इंकम टैक्स डिपार्टमेंट ने 1.58 लाख करदाताओं से संबंधित 3.71 लाख नए खातों की पहचान की है, जिन्होंने पहले अपने अकाउंट के बारे में जानकारी दी थी। पहले 18 लाख मामलों के अलावा, 5.68 लाख नए मामलों की पहचान ई-वेरिफेकेशन से की गई है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इंकम टैक्स डिपार्टमेंट पहले से उप्लब्ध डेटा की मदद से विश्लेषण कर रहा है। इस डेटा की मदद से ई-वेरिफिकेशन के लिए नए मामलों की पहचान हो चुकी है। 31 जनवरी को आई-टी विभाग द्वारा शुरू किए गए &amp;lsquo;ऑपरेशन क्लीन मनी&amp;rsquo; के तहत 17.92 लाख लोगों को एसएमएस और ई-मेल भेजे गए हैं, जिन्होंने 10 नवंबर से 30 दिसंबर के बीच 5 लाख और उससे ज्यादा पैसे जमा किए हैं। इनमें से 9 .72 लाख लोगों ने नकदी जमा के स्रोतों पर जवाब दिया है। विभाग ने उन मामलों में वेरिफिकेशन बंद करने का निर्णय लिया है, जहां नकदी के स्रोत का पूरा ब्यौरा था।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;आयकर विभाग ने कहा, &amp;lsquo;करदाताओं ने करीब 2.8 9 लाख करोड़ रुपये के नकदी जमा से जुड़े 13.33 लाख खातों के लिए जवाब दे दिए हैं। ऑनलाइन प्रतिक्रियाओं का आंकलन कर खातों की सही जानकारी देने वालों के मामलों में आगे कोई कार्रवाई नहीं की जाएगी। विभाग ने दो विशेष डेटा ऐनालिटिकल एजेंसियों और एक व्यावसायिक प्रक्रिया प्रबंधन एजेंसी को बड़ी मात्रा में नकद जमा के डेटा का विश्लेषण करने, करदाताओं की अनुपालन स्थिति और रिपोर्टिंग संस्थाओं का पता लगाने की जिम्मेदारी दी है। नकदी जमा के सोर्स के रूप में नकद बिक्री का दावा करने वाले पेट्रोल पंप व्यापारियों और संपत्ति खरीददारों जैसे व्यापारों की विस्तृत जांच की जाएगी, जिनका कैश सेल उनके नकद जमा की तुलना में ज्यादा पाया गया है।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानें- 2500 रुपये में हवाई सफर को हरी झंडी,  इसकी 10 बड़ी बातें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/10-big-things-about-udaan-flights-of-2500-rupees/</link>
      <pubDate>Sat, 27 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/10-big-things-about-udaan-flights-of-2500-rupees/</guid>
      <description>&lt;p&gt;प्रधानमंत्री नरेंद्र मोदी ने हिमाचल प्रदेश में सस्ती उड़ान की शुरुआत की. शिमला से दिल्ली के बीच की पहली उड़ान फ्लाइट को हरी झंडी दिखाने के अलावा पीएम मोदी ने दो और फ्लाइट्स को हरी झंडी दिखाई. इस अवसर पर मोदी ने कहा कि पहले एयरलाइंस में राजा महाराजा ही सफर करते थे. देश का गरीब हवाई चप्पल पहनता है, मैं चाहता था कि हवाई चप्पल वाला व्यक्ति हवाई जहाज में बैठे. आज वो बात सच हो रही है. मोदी ने कहा कि भारत में हवाई सेवा के विस्तार के लिए काफी अवसर है. उन्होंने कहा कि हवाई सर्कुलर रुट बनेगा तो ही सभी यात्री इसका लाभ उठा सकेंगे.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;उड़ान स्कीम की 10 बड़ी बातें-&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;उड़ान स्कीम के तहत हवाई यात्रा के लिए 500 किलोमीटर या 1 घंटे के सफर की कीमत ज्यादा से ज्यादा 2,500 रुपया रखी गई है. इसी आधार पर अन्य रुटों का भी किराया निर्धारित किया गया है.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;उड़ान स्कीम के तहत 128 रूट्स और 5 ऑपरेटरों को उड़ान स्कीम में शामिल किया है. एयर इंडिया की क्षेत्रीय इकाई अलायंस एयर के तहत इन फ्लाइट्स को ऑपरेट किया जाएगा.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;उड़ान स्कीम के तहत 45 ऐसे एयरपोर्ट्स जो सेवा में नहीं हैं, उन्हें एयर नेटवर्क में कनेक्ट किया गया है.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;छोटे शहर टियर-2 और टियर-3 के 13 एयरपोर्ट्स, जहां ज्यादा फ्लाइट्स नहीं चलती थीं वहां अब अधिक फ्लाइट्स होंगी. इन शहरों के लोगों को उड़ान स्कीम का फायदा मिल सकें.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;उड़ान के तहत 5 ऑपरेटर्स का चयन हुआ है जो एयर इंडिया की सब्सिडियरी अलाइड सर्विसेज, स्पाइसजेट, एयर डेक्कन, एयर ओडिशा, टर्बो मेघा हैं.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;कानपुर से दिल्ली के लिए स्पाइसेजट की सेवा अगस्त में शुरू होगी, जबकि कानपुर से वाराणसी और दिल्ली के बीच सितम्बर में एयर ओडिशा के विमान उड़ान भरेंगे.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;अलायंस एय़र आगरा से जयपुर की उड़ान जून में शुरू करेगी, जबकि अगस्त में एय़र डेक्कन ने आगरा और दिल्ली के बीच उड़ान सेवा शुरु करने की तैयारी कर रखी है.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;दिल्ली से शिमला के बीच अलायंस एय़र और एयर डेक्कन, दोनों ने ही अगले महीने सेवा शुरु करने का लक्ष्य रखा है.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;मध्य प्रदेश-छत्तीसगढ़ में अंबिकापुर से विलासपुर और बिलासपुर से रायपुर के बीच सितम्बर में एय़र ओडिशा अपनी सेवा शुरू करेगी. सितम्बर में ही जगदलपुर से रायपुर और विशाखापत्तनम के बीच सेवाएं शुरू हो जाएंगी.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;15 जून 2016 को शुरु हुई नैशनल सिविल एविएशन पॉलिसी का उड़ान अहम हिस्सा है.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>हकीकत 1,500 रुपये का 4G फीचर फोन जल्द बन सकता है </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/you-could-soon-buy-a-4g-feature-phone-at-just-rs-1500/</link>
      <pubDate>Sat, 27 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/you-could-soon-buy-a-4g-feature-phone-at-just-rs-1500/</guid>
      <description>&lt;p&gt;4G फीचर फोन या बेसिक मोबाइल फोन, जिसकी कीमत 1,500 रुपये हो, जल्द ही हकीकत बन सकता है। चाइनीज मोबाइल चिप मेकर स्प्रेडट्रम कम्यूनिकेशंस ने कहा है कि वह मौजूदा लेवल्स से शुरुआती कीमत कम से कम आधा करने पर काम कर रही है। एक डिवेलपमेंट एक्सपर्ट ने कहा कि यह कई कन्ज्यूमर को स्मार्टफोन की ओर शिफ्टिंग से रोक सकता है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;स्प्रेडट्रम कम्यूनिकेशंस के कंट्री हेड नीरज शर्मा ने इकनॉमिक टाइम्स को बताया, ‘हम एक ऐसी टेक्नॉलजी पर काम कर रहे हैं, जो कि 1,500 रुपये के 4G फीचर फोन को व्यावहारिक बनाती है। हमने अपने पार्टनर्स के लिए कॉन्सेप्ट प्रमोशन पहले ही शुरू कर दिया है।’&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;लावा और माइक्रोमैक्स जैसी घरेलू मोबाइल फोन कंपनियों के 4G फीचर फोन की कीमतें करीब 3,000 रुपये से शुरू होती हैं। कॉर्बन के अलावा, यह दोनों हैंडसेट मेकर कंपनियां आगे ऐसे फोन की कीमतें घटाना चाहती हैं। इस मामले की जानकारी रखने वाले इंडस्ट्री एग्जिक्यूटिव्स के मुताबिक, रिलायंस जियो इंफोकॉम भी अपनी सहयोगी रिटेल फर्म के जरिए किफायती 4G VoLTE फीचर फोन लाने की योजना बना रही है, इस फोन की कीमत 1,500 रुपये से कम हो सकती है। शंघाई बेस्ड स्प्रेडट्रम कम्यूनिकेशंस बेसबैंड चिप सेगमेंट में सधी ग्रोथ हासिल कर रही है और यह मीडियाटेक, क्वॉलकॉम जैसे मोबाइल चिप मेकर्स के साथ मुकाबला कर रही है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;चिपसेट, किसी भी मोबाइल हैंडसेट का एक अहम हिस्सा है और डिवाइस की कीमत में इसकी बड़ी हिस्सेदारी होती है। स्प्रेडट्रम कम्यूनिकेशंस की रिलायंस इंडस्ट्रीज के साथ दो साल पुरानी पार्टनरशिप है और इसने RIL के अफोर्डेबल LYF फ्लेम 5 स्मार्टफोन को तैयार किया है। कंपनी ने लावा M1 4G फीचर फोन को भी पावर्ड किया है, जिसकी कीमत 3,599 रुपये है। कंपनी का कहना है कि उसे टेक्नॉलजी ईजाद करने और डिवाइसेज को मार्केट तक पहुंचाने में करीब छह महीने लगते हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;फाइनेंशल सर्विसेज फर्म जेपी मॉर्गन ने अपनी एक हालिया रिपोर्ट में कहा है कि 2017 में 4G कैपेबिलिटी वाले फीचर फोन पॉपुलर होंगे। इन्हें उम्मीद से कहीं ज्यादा तेजी से आने वाले 4G नेटवर्क से मजबूती मिलेगी। शर्मा ने कहा कि यह देखना काफी रोचक होगा कि ऐसे समय में जबकि मार्केट का झुकाव डेटा प्ले की तरफ है और वॉयस सेगमेंट स्थिर हो गया है, तब ऑपरेटर्स अपनी स्ट्रैटिजी को कैसे पुख्ता बनाते हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;उन्होंने कहा, ‘पिछले छह महीने में मार्केट पूरी तरह से 3G से 4G में शिफ्ट हो गया है और दमदार टेक्नॉलजी के बीच वेंडर्स को अपनी मार्केट स्ट्रैटेजी को दुरुस्त करना होगा।’ उन्होंने कहा कि अडिशनल वैल्यू ऑफर करने वाले LTE फीचर फोन को और आकर्षक तरीके में पैक्ड किया जाना चाहिए। साथ ही उन्हें बढ़ते डेटा मार्केट के हिसाब से टियर-III लोकेशंस और रूरल एरिया में बेचा जाना चाहिए।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जवाब नहीं देने वालों के खिलाफ कार्रवाई &#39;निश्चित&#39;:IT</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/government-will-take-action-against-9-29-lakh-people/</link>
      <pubDate>Fri, 26 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/government-will-take-action-against-9-29-lakh-people/</guid>
      <description>&lt;p&gt;केंद्र सरकार ने कहा है कि नोटबंदी के वक्त ज़्यादा कैश जमा कराने को लेकर आयकर विभाग द्वारा भेजे गए नोटिस का जवाब नहीं देने वाले 9.29 लाख लोगों के खिलाफ &amp;lsquo;निश्चित रूप से&amp;rsquo; कार्रवाई की जाएगी। आयकर विभाग ने इन लोगों को इसलिए नोटिस भेजा था क्योंकि इनके द्वारा जमा की गई रकम इनकी इनकम प्रोफाइल से मेल नहीं खाती है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;लोकसभा में फाइनैंस बिल पर हो रही चर्चा पर पूछे गए एक सवाल के जवाब में वित्त मंत्री अरुण जेटली ने कहा कि नोटंबदी के 50 दिनों के दौरान 18 लाख लोगों द्वारा जमा किए गए 500 और 1000 रुपये के पुराने नोट उनकी आय के स्रोतों के अनुपात में नहीं थे। उन्होंने कहा, &amp;lsquo;फिलहाल रीमोनिटाइज़ेशन का प्रोसेस चल रहा है। लेकिन प्राप्त हुए डेटा की शुरुआती जांच में सीबीडीटी (Central Board of Direct Taxes) और टैक्स डिपार्टमेंट ने पाया है कि 18 लाख लोगों द्वारा जमा किया गया कैश उनके इनकम प्रोफाइल से मेल नहीं खाता। संबंधित विभागों ने मेल और एसएमएस कर इन लोगों से स्पष्टीकरण मांगा था।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;उन्होंने कहा, &amp;lsquo;करीब 8.71 लाख लोगों ने स्पष्टीकरण दिया है, और जिन्होंने कोई प्रतिक्रिया नहीं दी है निश्चित रूप से आयकर विभाग उनके खिलाफ आयकर अधिनियम के तहत ऐक्शन लेगा।&amp;rsquo; नोटबंदी के फायदे बताते हुए वित्त मंत्री ने कहा कि इससे सरकार के संसाधनों के प्रोत्साहन में मदद मिलेगी। किसानों को मिलनेवाले फंड, रक्षा क्षेत्र और मनरेगा जैसे मुद्दों पर सभी पार्टियों द्वारा चिंता व्यक्त करने पर वित्त मंत्री ने कहा कि इनके लिए ज़्यादा खर्च तभी संभव है जब सरकार के पास और संसाधन हों।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;नोटबंदी के दौरान जमा हुई रकम की फाइनल टैली को लेकर किए गए सवालों पर जेटली ने कहा कि आरबीआई द्वारा हरेक नोट गिने जाने के बाद इसकी घोषणा की जाएगी।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अधिकारियों के रेकॉर्ड पर ऑनलाइन नजर रखेगी मोदी सरकार</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/modi-government-will-keep-online-records/</link>
      <pubDate>Thu, 25 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/modi-government-will-keep-online-records/</guid>
      <description>&lt;p&gt;नरेन्द्र मोदी सरकार ने अब अधिकारियों के कामकाज पर नजर रखने के लिए ऑनलाइन सिस्टम तैयार किया है। इसके जरिए ब्यूरोक्रैट्स के सर्विस रेकॉर्ड का आकलन होगा और खराब प्रदर्शन करने वालों या कम ईमानदार अधिकारियों को रिटायर करने का फैसला किया जाएगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;डिपार्टमेंट ऑफ पर्सनल ऐंड ट्रेनिंग (DoPT) ने हाल ही में अन्य मंत्रालयों के साथ मिलकर &amp;lsquo;ऑनलाइन प्रोबिटी मैनेजमेंट सिस्टम&amp;rsquo; शुरू किया है। इसके जरिए अधिकारियों की ईमानदारी और प्रदर्शन के स्तर का आकलन किया जाएगा। सरकार 50-55 वर्ष की आयु वाले या नौकरी में 30 वर्ष पूरे कर चुके सभी अधिकारियों के प्रदर्शन का आकलन कर रही है। इसका मकसद यह फैसला करना है कि इन अधिकारियों को नौकरी जारी रखने की अनुमति दी जाए या उन्हें अनिवार्य तौर पर रिटायर कर दिया जाए।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;एक सरकारी अधिकारी ने हमारे सहयोगी अखबार टाइम्स ऑफ इंडिया को बताया, &amp;lsquo;जिन अधिकारियों की समीक्षा की जानी है उनकी संख्या बहुत अधिक होने के कारण इसमें मंत्रालयों को काफी पेपरवर्क करने के साथ ही नियमित तौर पर रिपोर्ट्स जमा करनी पड़ती। नया &amp;lsquo;प्रोबिटी&amp;rsquo; पोर्टल इस प्रोसेस को पूरी तरह ऑनलाइन बना देगा और अब इसके जरिए मंत्रालय अपने रिपोर्ट्स ऑनलाइन जमा कर सकेंगी और सरकार को एक ही पोर्टल पर पूरी जानकारी मिल जाएगी।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;DoPT और प्रधानमंत्री कार्यालय (PMO) के राज्यमंत्री जितेन्द्र सिंह ने मंगलवार को बताया था कि पिछले कुछ महीनों में ग्रुप A के 30 और ग्रुप B के 99 अधिकारियों को रिटायरमेंट दी गई है। उन्होंने कहा था कि सरकार ने इस तरह की अनिवार्य रिटायरमेंट देने से पहले ग्रुप A के 24,000 और ग्रुप B के 42,251 अधिकारियों के रेकॉर्ड की जांच की थी। इसके अलावा सरकार खराब प्रदर्शन करने वालों की जांच के लिए ग्रुप A के 34,451 और ग्रुप B के 42,521 अधिकारियों के सर्विस रेकॉर्ड देख रही है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;एक सीनियर अधिकारी ने ताया कि नया &amp;lsquo;प्रोबिटी&amp;rsquo; पोर्टल संवेदनशील और गैर-संवेदशील पदों पर अधिकारियों के रोटेशन पर भी नजर रख रहा है। इसके जरिए उन अधिकारियों की पहचान की जाएगी जो संवेदनशील पदों पर लंबे समय से मौजूद हैं। इसके अलावा DoPT के स्पैरो (स्मार्ट परफॉर्मेंस अप्रेजल रिपोर्ट रिकॉर्डिंग ऑनलाइन विंडो) सिस्टम के जरिए संबंधित मिनिस्ट्रीज की ओर से समीक्षा के लिए पूरे अप्रेजल सिस्टम को ऑनलाइन बनाया गया है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;DoPT ने हाल ही में &amp;lsquo;स्पैरो&amp;rsquo; का दायरा केवल आईएएस कैडर से बढ़ाते हुए 13 कैडर तक किया था। DoPT का तीसरा पोर्टल &amp;lsquo;सॉल्व&amp;rsquo;- सिस्टम फॉर ऑनलाइन विजिलेंस इनक्वॉयरी फॉर बोर्ड लेवल अप्वाइंटीज- है। इस पोर्टल का दायरा बढ़ाकर अन्य एंप्लॉयीज तक करने की योजना है, जिससे सरकार को अधिकारियों के प्रदर्शन और ईमानदारी का आकलन करने के लिए &amp;lsquo;प्रोबिटी&amp;rsquo;, &amp;lsquo;स्पैरो&amp;rsquo; और &amp;lsquo;सॉल्व&amp;rsquo; पोर्टल्स के बीच कोऑर्डिनेट करने में मदद मिलेगी।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अब 1079 रुपए में करें हवाई सफर, </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/jet-airways-monsoon-sale-fares-starting-from-rs-1079-for-a-limited-period/</link>
      <pubDate>Thu, 25 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/jet-airways-monsoon-sale-fares-starting-from-rs-1079-for-a-limited-period/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;जेट एयरवेज के मानसून ऑफर को लेकर कंपनी की ओर से कहा कि यह सेल यात्रियों को मानसून के लिए एडवांस प्लानिंग करने का मौका प्रदान करता है। साथ ही आकर्षक बचत का भी मौका दे रहा है।&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;मानसून पर घूमने जाने की प्लानिंग कर रहे हैं और तो जेट एयरवेज आपके के लिए सस्ती हवाई सफर का तोहफा लाया है। एविएशन कंपनी जेट एयरवेज ने हवाई यात्रियों को 1000 रुपए से कुछ ज्यादा में हवाई सफर उपलब्ध करवा रही है। जेट एयरवेज के इस मानसून सेल की टिकट की कीमत 1079 रुपए (सभी करों सहित) से शुरू हो रही है। इस बात की जानकारी कंपनी द्वारा अपनी प्रेस रिलीज में दी गई है। जेट की यह स्कीन चुनिंदा रूट्स पर लागू होगी। इस ऑफर के तहत पैसेंजर 24 मई से 26 मई (तीन दिन) के बीच टिकट बुक करा कर यात्रा कर सकता है। ऑफर के तहत बुक की गई टिकट पर 15 जून से 20 सितंबर के मध्य यात्रा की जा सकती है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;जेट एयरवेज के मानसून ऑफर को लेकर कंपनी की ओर से कहा कि यह सेल यात्रियों को मानसून के लिए एडवांस प्लानिंग करने का मौका प्रदान करता है। साथ ही आकर्षक बचत का भी मौका दे रहा है। इस ऑफर के तहत टिकट पहले आओ और पहले पाओ के तहत बुक की जाएंगी। इस ऑफर के साथ किसी भी प्रोमोशन ऑफर का लाभ नहीं लिया जा सकेगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;कंपनी के चीफ कॉमर्शियल ऑफिसर जयराज ने कहा कि जेट एयरवेज का यह ऑफर यात्रियों को देश भर के चुनिंदा स्थानों की खोज और अनुभव का मौका प्रदान करेंगी। इसके अलावा लोग एयरलाइंस की मेहमाननवाजी का भी लुत्फ उठा सकेंगे। साथ ही पैसों की बचत करने में भी आपको मदद मिलेगी।
बता दें कि मानसून को देखते हुए देश के अधिकतर एयरलाइंस कंपनियां यात्रियों को सस्ते हवाई सफर का तोहफा दे रही है। इससे पहले विस्तारा और एयर एशिया ने सस्ते हवाई सफर का मौका दिया था। विस्तारा के ऑफर के तहत 999 रुपए में टिकट बुक की जा सकती है। वहीं, एयर एशिया के “Buy Now, Fly Now” के ऑफर के तहत मात्र 1031 रुपए में हवाई सफर का आनंद लिया जा सकता था। एयरएशिया इंडिया की इस स्कीम में 21 मई 2017 तक बुकिंग की जा सकती थी।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ज्यादा EMI तो नहीं भर रहे हैं आप? यूं पता करें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/are-you-paying-more-emi-for-your-housing/</link>
      <pubDate>Thu, 25 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/are-you-paying-more-emi-for-your-housing/</guid>
      <description>&lt;p&gt;एक भारी-भरकम होम लोन की ईएमआई आपको &amp;lsquo;गरीब&amp;rsquo; बना सकती है। यह ऐसे हालात होते हैं जहां व्यक्ति महंगी अचल संपत्ति का मालिक तो है लेकिन ईएमआई का भुगतान करने के बाद अन्य खर्चों के लिए उसके पास कुछ नहीं बचता। यह जानने के लिए कि आप अपने घर के लिए ज्यादा भुगतान तो नहीं कर रहे, इन सवालों के जवाब देकर देखें कितने अंक मिले हैं आपको&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;अपने खर्चे का अनुमान इस आधार पर लगाएं-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A- 1 पॉइंट
B- 2 पॉइंट
C- 3 पॉइंट&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1- हाउस लोन चुकाने के लिए कितने साल बचे हैं?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;a) &amp;gt;10 साल
b) 5-10 साल
c) &amp;lt;5 साल&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2- अपनी आय का कितना हिस्सा होम लोन ईएमआई चुकाने में खर्च करते हैं?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;a) आय का आधे से ज्यादा हिस्सा
b) आय का लगभग आधा हिस्सा
c) आय का आधे से कम हिस्सा&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3- पर्सनल और कार लोन मिलाकर आपको कितने लोन चुकाने हैं?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;a) मुझे दो से ज्यादा लोन चुकाने हैं।
b) मुझे दो लोन चुकाने हैं।
c) मुझे सिर्फ एक लोन चुकाना है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4- जरूरत पड़ने पर आप कितनी जल्दी अपनी संपत्ति को बेच सकते हैं?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;a) लगभग दो साल
b) 12 से 24 महाने के बीच
c) 12 महीनों में&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5- लोन की ईएमआई और घर खर्च के बाद आय का कितना हिस्सा सेविंग्स के लिए बचता है?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;a) &lt;10%
b) 10-30%
c) &gt;30%&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;आपका स्कोर&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12 पॉइंट्स से ज्यादा&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;आप एक बेहतर स्थिति में हैं और बिना किसी परेशानी के अपनी सभी जरूरतों को पूरा कर सकते हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8-11 पॉइंट्स&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;आप सभी जरूरतों के लिए योगदान करने में तब तक मुश्किल स्थिति में हैं, जब तक आप अपनी इनकम-प्रोफ़ाइल बढ़ाने या लागत में कटौती करने में सक्षम न हों।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7 पॉइंट्स से कम&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;आप व्यावहारिक रूप से &amp;lsquo;गरीब-घर&amp;rsquo; हालात में रह रहे हैं। जरूरतें मुश्किल से पूरी हो रही हैं, ऐसे में आपको तत्काल विकल्पों का मूल्यांकन करना होगा ताकि अन्य आवश्यकताओं पर समझौता न करना पड़े।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>बेनामी 400 सौदों का खुलासा, 600 करोड़ की संपत्ति कुर्क</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/i-t-department-unearths-400-benami-deals-attaches/</link>
      <pubDate>Thu, 25 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/i-t-department-unearths-400-benami-deals-attaches/</guid>
      <description>&lt;p&gt;आयकर विभाग ने बुधवार को बताया कि उसने 400 से ज्यादा बेनामी सौदों की पहचान कर ली है। विभाग ने कहा कि बेनामी कानून के तहत कुल 240 से अधिक मामलों में 600 करोड़ रुपये मूल्य की संपत्तियों की कुर्की की जा चुकी है। नए बेनामी कानून को अच्छी तरह लागू करने के लिए आयकर विभाग ने पिछले सप्ताह देशभर में 24 बेनामी निषेध इकाइयां (बीपीयू) स्थापित कीं, ताकि इस कानून के जमीनी परिणाम दिखना सुनिश्चित हो।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;विभाग ने पिछले साल नवंबर से नए बेनामी लेन-देन (निषेध) संशोधन कानून, 2016 के तहत कार्रवाइयां करनी शुरू कर दी थीं। कानून के तहत अधिकतम सात साल जेल की सजा और जुर्माने का प्रावधान किया गया है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;बेनामी संपत्ति में चल या अचल, मूर्त या अमूर्त (ब्रैंड, इक्विटी या इंटेलेक्चुअल प्रॉपर्टी) एवं वैसी संपत्तियां शामिल हैं जो उस व्यक्ति के नाम पर नहीं होती हैं जो हकीकत में इसका लाभ उठाता है। एक अधिकारिक विज्ञप्ति में कहा गया है, &amp;lsquo;इनकम टैक्स डायरेक्टरेट्स ऑफ इन्वेस्टिगेशन ने 23 मई 2017 तक 400 से ज्यादा बेनामी लेन-देन का पता लगाया है। इनमें बैंक अकाउंट्स, जमीन के प्लॉट्स, फ्लैट और जूलरी शामिल हैं।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;कानून के तहत 240 से ज्यादा संपत्तियों की अस्थाई तौर पर कुर्की कर ली गई है। बाजार में इनकी कीमत 600 करोड़ रुपये से ज्यादा है। टैक्स डिपार्टमेंट ने कहा, &amp;lsquo;40 मामलों में कोलकाता, मुंबई, दिल्ली, गुजरात, राजस्थान और मध्य प्रदेश से 530 करोड़ रुपये से ज्यादा कीमत की अचल संपत्ति कुर्क हुई है।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;विभाग ने बताया कि पिछले एक महीने में 10 वरिष्ठ सरकारी अधिकारों के यहां भी तलाशी अभियान चलाए गए, ताकि भ्रष्ट आचरण से की गई काली कमाई का खुलासा कर सार्वजनिक जीवन में जवाबदेही एवं विश्वनीयता सुनिश्चित की जा सके।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;विभाग ने तलाशी अभियानों का ब्योरा देते हुए बताया कि जयपुर में एक &amp;lsquo;बेनामीदार&amp;rsquo; ड्राइवर निकला जिसके नाम पर 7.7 करोड़ रुपये मूल्य की जमीन पाई गई जबकि हकीकत में वह संपत्ति मध्य प्रदेश की एक लिस्टेड कंपनी की है जहां वह काम करता है। इसी तरह एक अन्य मामले में राजस्थान के सांगनेर में एक जूलर ने अपने पूर्व कर्माचरी के नाम पर नौ अचल संपत्तियां रखी थीं। विभाग ने कोलकाता में शेल कंपनियों से खरीदी गईं कुछ संपत्तियां भी जब्त कर लीं।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>माइक्रो ATM की ट्रांजैक्शन पर लगेगी 0.5% इंटरचेंज फीस</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/micro-atm-will-charge-0-5-as-interchange-fees-on-every-transaction-above-100-rupees/</link>
      <pubDate>Thu, 25 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/micro-atm-will-charge-0-5-as-interchange-fees-on-every-transaction-above-100-rupees/</guid>
      <description>&lt;p&gt;नैशनल पेमेंट्स कॉरपोरेशन ऑफ इंडिया (NPCI) ने माइक्रो ATM पर प्रत्येक ट्रांजैक्शन की रकम का 0.5 पर्सेंट इंटरचेंज फीस के तौर पर तय किया है। इससे बड़े बैंकों और छोटे बैंकों के बीच इंटरचेंज फीस को लेकर विवाद समाप्त हो जाएगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;देश में डिजिटल पेमेंट्स के लिए नोडल बॉडी, NPCI के मैनेजिंग डायरेक्टर, एपी होता ने बताया, &amp;lsquo;चार्ज को ट्रांजैक्शन की रकम के 0.5 पर्सेंट पर तय किया गया है और अधिकतम चार्ज 15 रुपये होगा। 100 रुपये से कम की सभी ट्रांजैक्शन फ्री कर दी गई हैं।&amp;rsquo; माइक्रो ATM से कैश निकाला जा सकता है और इनका इस्तेमाल क्रेडिट/डेबिट कार्ड और आधार के इस्तेमाल से डिजिटल पेमेंट्स करने के लिए भी हो सकता है। डीमॉनेटाइजेशन के बाद ग्रामीण इलाकों में नकदी की कमी की समस्या को दूर करने के लिए माइक्रो ATM से काफी मदद मिली थी। ग्रामीण इलाकों में बैंकिंग इंफ्रास्ट्रक्चर लगाना महंगा होता है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;माइक्रो ATM को लेकर समस्या उस समय शुरू हुई थी, जब मर्चेंट्स ने इनका इस्तेमाल डिजिटल पेमेंट्स की जगह कैश निकालने के लिए करना शुरू कर दिया था। इससे उन्हें इंटरचेंज फीस मिल रही थी और वे ट्रांजैक्शंस के लिए मर्चेंट डिस्काउंट रेट (MDR) के भुगतान को बचा रहे थे। डेबिट कार्ड जारी करने वाले बैंकों को मर्चेंट्स से MDR हासिल करने के बजाय एक्वायरिंग बैंकों को इंटरचेंज फीस चुकानी पड़ रही थी।
देश के एक बड़े बैंक के वरिष्ठ अधिकारी ने बताया, &amp;lsquo;5 रुपये न्यूनतम और 15 रुपये अधिकतम के साथ ट्रांजैक्शन की रकम के 1 पर्सेंट इंटरचेंज चार्ज से हमें नुकसान हो रहा था। कम वैल्यू की ट्रांजैक्शंस के लिए इसका गलत इस्तेमाल किया जा रहा था।&amp;rsquo; इस समस्या के मद्देनजर बड़े बैंकों ने अपने संगठन इंडियन बैंक्स एसोसिएशन के जरिए इंटरचेंज फीस को 90 पर्सेंट घटाने का सुझाव दिया था। इसका माइक्रो ATM इंडस्ट्री की ओर से विरोध हुआ था।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;बिजनेस कॉरेस्पॉन्डेंट्स फेडरेशन ऑफ इंडिया ने फाइनेंस मिनिस्ट्री और रिजर्व बैंक ऑफ इंडिया (RBI) को लिखे एक पत्र में कहा था, &amp;lsquo;बैंक कभी भी अन्य बैंकों की ओर से माइक्रो ATM के इस्तेमाल को प्रोत्साहन नहीं देंगे क्योंकि उन्हें आधार से होने वाली पेमेंट (AEPS) से केवल 0.1 पर्सेंट चार्ज मिलेगा, जबकि उन्हें बिजनेस कॉरेसपॉन्डेंट एजेंट्स को 0.5-1 पर्सेंट का भुगतान करना होगा।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इस मामले में इंफॉर्मेशन टेक्नोलॉजी मिनिस्ट्री ने भी हस्तक्षेप किया था और बैंकों से कहा था कि वे खुद आपसी सहमति से रेट तय करें जिससे सरकार के फाइनेंशियल इनक्लूजन प्रोग्राम को नुकसान न हो। NPCI ने सभी संबंधित पक्षों के साथ बातचीत के बाद फाइनल चार्ज तय किए हैं। एक डिजिटल पेमेंट्स फर्म के सीनियर एग्जिक्यूटिव ने कहा, &amp;lsquo;हम नए रेट्स से संतुष्ट हैं। 0.5 पर्सेंट के चार्ज को 1 पर्सेंट किया जा सकता था, लेकिन 100 रुपये से कम की ट्रांजैक्शंस पर फीस जीरो करने से मर्चेंट्स अतिरिक्त आमदनी के लिए कम वैल्यू में कैश निकालने को बढ़ावा नहीं देंगे।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अनार खाने के फायदे</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/health-benefits-pomegranate/</link>
      <pubDate>Wed, 24 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/health-benefits-pomegranate/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;अनार शब्द सुनते ही एक कहावत स्मरण हो आता है-‘एक अनार, सौ बीमार।&amp;rsquo; चौंकिए मत, अनार बीमारियों का घर नहीं है, बल्कि यह तो हमारे शरीर के लिए काफी फायदेमंद होता है। इसके साथ सबसे अच्छी बात यह है कि यह पूरे साल उपलब्ध रहता है। हालांकि कई लोग पौष्टिक फल की श्रेणी में इस शानदार फल को कम आंकते हैं। लेकिन आज हम आप को बताते हैं कि अनार किस तरह हमारे शरीर के लिए फायदेमंद है।
अनार के कई बडे़ फायदे हैं, जैसे अगर आपके घर में कोई गर्भवती महिला है तो आप उसे रोज अनार का जूस पिलाएं। इससे उसका बच्चा स्वस्थ पैदा होगा है और उसके बच्चे को कम वजन जैसी बीमारी का सामना नहीं करना पड़ेगा।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;ब-ढ-प-आन-स-बच-ए&#34;&gt;बुढापा आने से बचाए&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;बहुत कम लोग ही इस तथ्य से परिचित हैं कि अनार एंटीऑक्सीडेंट का बहुत ही अच्छा स्रोत है। इसलिए यह शरीर की कोशिकाओं को फ्री रेडिकल्स से बचाता है, जिससे आप वक्त से पहले बूढ़े नहीं दिखते। फ्री रेडिकल्स का निर्माण सूर्य की रोशनी और वातावरण में मौजूद विषैले तत्व से होता है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;प्राकृतिक ब्लड थीनर
खून दो तरह से जमते हैं। पहला तो कटने या जलने की स्थिति में खून जमता है, जिससे खून का बहाव रुक जाता है। वहीं दूसरे तरह का खून आंतरिक रूप से जमता है, जो बहुत ही खतरनाक होता है। मसलन हृदय या धमनी में खून जम जाने से इसका परिणाम प्राणघातक भी हो सकता है। अनार में मौजूद एंटीऑक्सीडेंट गुण खून के लिए वही काम करता है, जो पेट के लिए थीनर करता है। यह शरीर में खून को जमने या थक्का बनने से रोकता है।
एथेरॉसक्लेरॉसिस से रोकता है
एथेरॉसक्लेरॉसिस से रोकता है
बढ़ती उम्र और गलत खानपान से रक्तवाहिनी की दीवार कोलेस्ट्रोल व अन्य चीजों से कठोर हो जाती है, जिससे रक्त के बहाव में अवरोध पैदा होता है। अनार का एंटीऑक्सीडेंट गुण कम घनत्व वाले लिपोप्रोटीन और कोलेस्ट्रोल को ऑक्सीडाइजिंग से रोकता है। यानी अनार रक्तवाहिनी की दीवार को अतिरिक्त वसा से कठोर होने से बचाता है।
अनार करता है ऑक्सीजन मास्क की तरह काम
अनार करता है ऑक्सीजन मास्क की तरह काम
साधारण शब्दों में कहें तो अनार का जूस खून में ऑक्सीजन के स्तर को बढ़ाता है। इसका एंटीऑक्सीडेंट कोलेस्ट्रोल को कम करता है, फ्री रेडिकल्स से बचाता है और खून का थक्का बनने से रोकता है। यानी अनार शरीर में खून की प्रवाह को बेहतर बनाता है, जिससे खून में ऑक्सीजन का स्तर भी सुधरता है।
गठिया रोग से रोकथाम
गठिया रोग से रोकथाम&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;अनार गठिया रोग से पीड़ित व्यक्ति के कार्टिलेग को नुकसान पहुंचने से बचाता है। यह फल कार्टिलेग को नष्ट करने वाले एंजाइम से लड़ता है और जलन और सूजन से भी सुरक्षा प्रदान कराता है।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;इर-क-ट-इल-ड-सफ-क-शन-स-बच-त-ह&#34;&gt;इरेक्टाइल डिसफंक्शन से बचाता है&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;आप माने या न माने, अनार लज्जनजक स्थिति निर्मित होने से भी बचाता है। पर ध्यान रहे, यह कोई आश्चर्यजनक दवा नहीं है। अनार इलेक्टाइल डिसफंक्शन को सामान्य रूप से ही सुधारता है। हालांकि इस विषय को लेकर शोध कार्य जारी है, फिर भी इस फायदे के पक्ष में कई लोग हैं।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;प-र-स-ट-र-ट-क-सर-और-द-ल-क-ब-म-र-स-स-रक-ष&#34;&gt;प्रोस्ट्रेट कैंसर और दिल की बीमारी से सुरक्षा&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;इस विषय को लेकर भी शोध जारी है, लेकिन दो अलग-अलग अध्ययन कहती है कि अनार का जूस प्रोस्ट्रेट कैंसर से लड़ने में मदद करता है। एक प्रयोगशाला परीक्षण में पाया गया कि अनार का जूस कैंसर सेल के विकास को धीमा कर उसे मार देता है। एक अन्य प्रयोग में यह तथ्य सामने आया कि अनार खून की स्थिति को सुधारता है, जिससे हृदय से संबंधित बीमारी से ग्रसित रोगी को स्वास्थ्य लाभ मिलता है।
सावधानी: अनार का जूस दिल के मरीज की दवाई के साथ रिएक्शन कर सकता है।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;दस-त-स-र-हत&#34;&gt;दस्त से राहत&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;अगर आप दस्त से जूझ रहे हैं तो अनार खाना अच्छा रहता है। इसका जूस मिचली पैदा होने से भी बचाता है।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;वजन-नह-बढ-त&#34;&gt;वजन नहीं बढाता&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;अनार से वजन नहीं बढ़ता है, क्योंकि यह बिना कैलोरी वाला फल है।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;हड-ड-बन-मजब-त&#34;&gt;हड्डी बने मजबूत&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;कार्टिलेग को विकृत होने से बचाता है- इस फल से हड्डी को मजबूती मिलती है और कार्टिलेग को विकृत होने से बचाता है।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;ब-लड-प-र-शर-क-कम-करत-ह&#34;&gt;ब्लड प्रेशर को कम करता है&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;ब्लड प्रेशर कम करने के लिए भी अनार काफी अच्छा माना जाता है।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;अल-ज-इमर-र-ग-क-घट-त-ह&#34;&gt;अल्जाइमर रोग को घटाता है&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;अल्जाइमर रोग जैसी याददाश्त से संबंधित बीमारी से निजात दिलाने में भी अनार काफी उपयोगी होता है।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>भगौड़े आर्थिक अपराधियों के लिए अब नया कानून लाएगी सरकार</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/government-to-bring-new-law-for-money-laundering-cases/</link>
      <pubDate>Wed, 24 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/government-to-bring-new-law-for-money-laundering-cases/</guid>
      <description>&lt;p&gt;सरकार ने गुरुवार को आर्थिक अपराधों में भगौडे़ लोगों की संपत्ति को जब्त करने के लिए एक कडे़ कानून का प्रस्ताव रखा है। इसके पीछे मकसद विजय माल्या जैसे लोगों से निपटना है जो कानून की पकड़ से बचने के लिए देश छोड़कर चले गए हैं। भगौडे़ आर्थिक अपराधी विधेयक, 2017 के प्रावधान संसद द्वारा पारित होने के बाद यह आर्थिक अपराधों से निपटने के मौजूदा कानून की जगह ले लेंगे। वित्त मंत्रालय ने कहा कि व्यापक रुप से यह माना जा रहा है कि ऊंचे मूल्य के आर्थिक अपराध करने वाले लोग कानूनी प्रक्रिया को धता बताते हैं। ऐसे में यह जरूरी है कि इस तरह की कार्रवाई पर अंकुश के लिए एक प्रभावी, तेज तर्रार और संवैधानिक रूप से मान्य कानून लाया जाए।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इस कानून के मसौदे के अनुसार &amp;lsquo;भगौड़ा आर्थिक अपराधी&amp;rsquo; से तात्पर्य है कि किसी व्यक्ति के खिलाफ आर्थिक अपराध में गिरफ्तारी वॉरंट जारी किया गया है और वह व्यक्ति देश छोड़कर चला गया है और आगे की कारवाई का सामना करने के लिए भारत आने से इनकार कर रहा है। इसमें आगे प्रस्ताव किया गया है कि कोई व्यक्ति भगौड़ा आर्थिक अपराधी है इसके लिए सबूत पेश करना अधिकारियों की जिम्मेदारी है।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मोदी पूरा करेंगे 2014 का वादा? फोकस 1 करोड़ नौकरियाें पर</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/narendra-modi-turns-focus-on-job-creation/</link>
      <pubDate>Wed, 24 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/narendra-modi-turns-focus-on-job-creation/</guid>
      <description>&lt;p&gt;प्रधानमंत्री नरेंद्र मोदी सरकार में तीन साल पूरे करने वाले हैं, जिसे देखते हुए अच्छे दिन के अपने वादों को पूरा करने पर उनका जोर है। 2014 में चुनाव प्रचार के दौरान मोदी ने युवाओं को 1 करोड़ रोजगार के अवसर देने का वादा किया था। हालांकि, बीते तीन सालों में जॉब क्रिएशन में मोदी सरकार का प्रदर्शन अच्छा नहीं रहा है। पीएम मोदी ने निर्देश दिया है कि कैबिनेट को भेजे जाने वाले सभी प्रस्तावों में यह जानकारी जरूर दी जाए कि उन प्रस्तावों पर अमल करने से रोजगार के कितने मौके बनेंगे।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;वाणिज्य मंत्री निर्मला सीतारमण ने ईटी को बताया कि जिस भी प्रस्ताव के साथ कुछ खर्च जुड़ा होगा, उससे देश में जॉब क्रिएशन होना ही चाहिए और ऐसे प्रस्ताव के साथ जॉब्स एस्टिमेट दिया जाना चाहिए। सीतारमण ने बताया, &amp;lsquo;जब भी कोई प्रस्ताव चर्चा के लिए आता है तो प्रधानमंत्री कैबिनेट मीटिंग में पूछते हैं कि रोजगार के कितने मौके बनेंगे?&amp;rsquo; बता दें कि क्रिसिल की एक रिपोर्ट में कहा गया है कि 15 लाख से ज्यादा लोग हर महीने देश के जॉब मार्केट में रोजगार तलाशने आते हैं। वहीं, मानव श्रम पर निर्भरता घटाने वाले ऑटोमेशन की वजह से स्थिति गंभीर होती जा रही है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_कई मोर्चों पर चल रहा काम _&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;सरकार ज्यादा रोजगार पैदा करना चाहती है ताकि आमदनी बढ़े और लाखों लोग गरीबी के जाल से बाहर निकलें। सरकार अपनी मैन्युफैक्चरिंग पॉलिसी की समीक्षा भी कर रही है ताकि उसे जॉब क्रिएशन के उद्देश्य के मुताबिक बदला जा सके। वहीं, कौशल बढ़ाने के कार्यक्रम को नए सिरे से तैयार किया जा रहा है। इससे यह सुनिश्चित होगा कि नौकरियों की तलाश में निकलने वाले लोग नई जॉब्स के लिए पहले से तैयार होंगे। बता दें कि इकनॉमिक सर्वे 2017 में कहा गया है कि आबादी में युवाओं की अधिक संख्या से ग्रोथ में होने वाली बढ़ोतरी अगले पांच वर्षों में उच्चतम स्तर पर पहुंच जाएगी क्योंकि तब तक कामकाजी उम्र वाले लोगों की संख्या में ठहराव आ चुका होगा। ऐसे में कौशल और उद्यमिता को बढ़ावा देना जरूरी हो गया है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_नीति आयोग ने बनाया ऐक्शन प्लान _&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ग्रोथ के साथ रोजगार के मौके बनने की रफ्तार बढ़ाने के लिए नीति आयोग ने तीन साल का ऐक्शन प्लान पेश किया है, जिसमें विभिन्न सेक्टरों में जॉब क्रिएशन के कदम उठाने की बात की गई है। मोदी ने भी कहा था, &amp;lsquo;हमारा देश युवाओं का है। हमारी आबादी में 65 प्रतिशत हिस्सा 35 साल से कम के लोगों का है। भारत दुनिया में सबसे बड़ा लोकतंत्र है। किसी भी देश के पास रोजगार के मौके पैदा करने का भारत जितना अवसर नहीं है।&amp;rsquo; बता दें कि सीआईआई के अनुसार, फाइनैंशल इयर 2012 से 2016 के बीच भारत में रोजगार के 1.46 करोड़ मौके बने थे। यानी हर साल 36.5 लाख अवसर। कामकाजी उम्र वाले लोगों की संख्या में 8.41 करोड़ का इजाफा हुआ, लेकिन वास्तिक लेबर फोर्स में बढ़ोतरी केवल 2.01 करोड़ रही। कामकाजी उम्र वाली आबादी का 24% हिस्सा लेबर फोर्स में जुड़ा, जबकि 76% हिस्सा इससे बाहर रहा।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सस्ते हो जाएंगे स्मार्टफोन, सीमेंट और मेडिकल डिवाइस:GST से </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/government-says-gst-to-make-medical-devices-smartphones-cement-cheaper/</link>
      <pubDate>Wed, 24 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/government-says-gst-to-make-medical-devices-smartphones-cement-cheaper/</guid>
      <description>&lt;p&gt;आम लोगों तक स्मार्टफोन्स, मेडिकल डिवाइसेज और सीमेंट जैसे उत्पादों में कम जीएसटी रेट्स का फायदा पहुंचाने के मकसद से सरकार ने टैक्स का पूरा गणित समझाया है। केंद्र सरकार ने बताया है कि कैसे नई व्यवस्था के तहत आम लोगों पर अप्रत्यक्ष कर के बोझ में कमी आएगी। सोमवार को वित्त मंत्रालय की ओर से यह पूरा विश्लेषण जीएसटी काउंसिल की ओर से रेट्स फाइनल किए जाने के कुछ दिन बाद आया। इससे पहले सरकार ने कंपनियों और कारोबारियों को चेतावनी देते हुए कहा था कि यदि जुलाई से लागू होने वाली जीएसटी की व्यवस्था के तहत कम दर वाली चीजों पर ग्राहकों तक लाभ नहीं पहुंचा तो दोषियों पर कड़ा ऐक्शन लिया जाएगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_फ्लैट्स की कीमतों में आएगी 5 पर्सेंट की गिरावट _&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;यही नहीं सरकार की ओर से सर्विसेज को लेकर भी आने वाले दिनों में इस तरह का विस्तृत विश्लेषण सामने आ सकता है। इसकी वजह यह है कि टेलिकॉम और इंश्योरेंस सेक्टर की कंपनियों का भी कहना है कि जीएसटी की व्यवस्था लागू होने के बाद सेवाएं महंगी होंगी, जबकि सरकार का कहना है कि इससे कीमतों में कमी आएगी। मोबाइल फोन और वाइट गुड्स के कुछ मैन्युफैक्चरर्स का कहना है कि जीएसटी लागू होने के बाद कीमतों में इजाफा हो सकता है। दूसरी तरफ सरकार का कहना है कि इससे टैक्स का बोझ कम होगा। इसके अलावा इनपुट टैक्स क्रेडिट और टैक्स रिफंड के लाभ के चलते भी कीमतों में कमी आएगी। यही नहीं कई तरह के सेस और सरचार्जेज में कटौती के चलते भी कीमतें कम होंगी।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;बताया, कैसे सस्ते हो जाएंगे स्मार्टफोन्स&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;स्मार्टफोन्स के मामले में सरकार ने मैन्युफैक्चरर्स के दावे का जवाब देते हुए कहा कि इन पर 2 पर्सेंट सेंट्रल एक्साइज ड्यूटी और राज्यों के अनुसार 5 से 15 पर्सेंट तक का वैट लगता है। सरकार की ओर से आधिकारिक बयान में कहा गया, &amp;lsquo;स्मार्टफोन्स पर औसत वैट रेट 12 पर्सेंट के आसपास है। वहीं, इन पर मौजूदा टैक्स कम से कम 13.5 पर्सेंट है। इसके मुकाबले हमने स्मार्टफोन्स पर 12 फीसदी जीएसटी का प्रस्ताव दिया है।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;मेडिकल डिवाइसेज का भी हिसाब बताया&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;मेडिकल डिवाइसेज को लेकर सरकार ने बताया कि इन पर अभी सेंट्रल एक्साइज ड्यूटी और वैट समेत कुल 13 पर्सेंट टैक्स लगता है। वहीं, सरकार ने 12 पर्सेंट जीएसटी लगाने का ही प्रस्ताव दिया है।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>