<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Latest news </title>
    <link>http://aadhaarcardnews.in/categories/%E0%A4%B9%E0%A4%BF%E0%A4%A8%E0%A5%8D%E0%A4%A6%E0%A5%80-%E0%A4%B8%E0%A4%AE%E0%A4%BE%E0%A4%9A%E0%A4%BE%E0%A4%B0/index.xml</link>
    <description>Recent content on Latest news </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <atom:link href="http://aadhaarcardnews.in/categories/%E0%A4%B9%E0%A4%BF%E0%A4%A8%E0%A5%8D%E0%A4%A6%E0%A5%80-%E0%A4%B8%E0%A4%AE%E0%A4%BE%E0%A4%9A%E0%A4%BE%E0%A4%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>SBI के सहयोगी बैंकों का 1 अप्रैल को विलय होना तय, महिला बैंक भी बनेगा हिस्सा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/branches-of-associate-banks-will-be-work-as-sbi-branches-from-1st-april/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/branches-of-associate-banks-will-be-work-as-sbi-branches-from-1st-april/</guid>
      <description>&lt;p&gt;यदि आपका बैंक खाता स्टेट बैंक ऑफ बीकानेर ऐंड जयपुर, स्टेट बैंक ऑफ हैदराबाद, स्टेट बैंक ऑफ मैसूर, स्टेट बैंक ऑफ त्रावणकोर और स्टेट बैंक ऑफ पटियाला में है तो यह खबर आपके लिए बेहद जरूरी है। इन बैंकों की देश भर में मौजूद सभी शाखाएं 1 अप्रैल से देश के सबसे बड़े सार्वजनिक बैंक एसबीआई की ब्रांच के तौर पर काम कर शुरू कर देंगी। सरकार इससे पहले ही एसबीआई के सभी असोसिएट बैंकों के विलय का ऐलान कर चुकी है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;यही नहीं केंद्र सरकार ने भारतीय महिला बैंक के भी स्टेट बैंक में ही विलय का ऐलान किया है। सरकार का कहना है कि इससे महिलाओं तक बेहतर बैंकिंग सुविधाओं को पहुंचाने में मदद मिल सकेगी। स्टेट बैंक ऑफ इंडिया के असोसिएट बैंकों की ओर से जारी किए जाने वाले डेबिट और क्रेडिट कार्ड पहले से ही एसबीआई के नेटवर्क के तहत ही काम करते थे। माना जा रहा है कि असोसिएट बैंकों के मर्जर से एसबीआई मजबूत होगा और उसकी वित्तीय स्थिति में बड़ा इजाफा होने की उम्मीद है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;पिछले ही दिनों स्टेट बैंक की चेयरपर्सन अरुंधति भट्टाचार्य ने कहा था कि मर्जर के साथ पैरेंट बैंक असोसिएट बैंकों और महिला बैंक से 5,000 करोड़ रुपये की फिक्स्ड पूंजी हासिल करेगा। रिपोर्ट्स के मुताबिक, अगर मर्जर योजनाएं पूरी होती हैं तो एसबीआई के पास 21 लाख करोड़ रुपये से ज्यादा के डिपॉजिट्स होंगे और लोन बुक भी 17.5 लाख करोड़ रुपये के करीब पहुंच जाएगी। भट्टाचार्य ने कहा था, &amp;lsquo;इस सबसे ग्लोबल बैंकों में हमारी रैंकिंग भी सुधरेगी। बैलेंस शीट साइज के हिसाब से हमारी रैंकिंग 59 से सुधरकर 55 पर आ जाएगी।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अब भी लोन पर दे रहे हैं ज्यादा ब्याज? जानें, कैसे करा सकते हैं कम</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/still-paying-interest-on-home-loan-at-old-rates-cut-emi-by-switching-to-mcls-linked-rate-now/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/still-paying-interest-on-home-loan-at-old-rates-cut-emi-by-switching-to-mcls-linked-rate-now/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;बैंक में राशि जमा करने वालों के साथ ही कर्जधारकों को भी ब्याज दरों में बदलाव को लेकर सचेत रहना चाहिए। कई बार नियमों की जानकारी न होने के चलते कर्जधारकों को कई बार गैरजरूरी चार्ज चुकाने पड़ते हैं। जानें, आखिर किन वजहों से कस्टमर्स को बैंकों के ओवरचार्ज चुकाने पड़ते हैं। यदि आप अपने बैंक लोन की ब्याज दर का मित्रों, रिश्तेदारों और अन्य लोगों के इंटरेस्ट रेट से तुलना करते हैं तो पता लगता है कि आपको बड़ी राशि बेवजह चुकानी पड़ रही है। अलग-अलग बैंकों की ब्याज दर अलग होती है, लेकिन एक ही बैंक में भी अलग-अलग ग्राहकों के लिए यह अलग होती है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इसकी वजह कस्टमर्स का क्रेडिट स्कोर नहीं होता। कुछ बैंक नए ग्राहकों को तो सस्ते दाम पर लोन उपलब्ध करता हैं, जबकि पुराने कस्टमर्स पर अधिक रेट ही चार्ज करते रहते हैं। फिज्डम के को-फाउंजर रामगणेश अय्यर ने कहा, &amp;lsquo;बैंक अब भी लगातार भेदभावपूर्ण नीति अपनाते हुए मौजूदा ग्राहकों और नए कस्टमर्स के लिए अलग-अलग रेट पर लोन मुहैया कराते हैं। इसे रोका जाना चाहिए।&amp;rsquo; बैंकिंग रेग्युलेटर रिजर्व बैंक ऑफ इंडिया को इस तरह की गलत नीति पर लगाम कसनी चाहिए। आरबीआई ने मार्जिनल कॉस्ट लेंडिंग रेट मेथड को अप्रैल, 2016 से लागू किया था। इसका मकसद यह था कि रेट कट को तेजी से लागू किया जा सके। इससे पहले प्राइम लेंडिंग रेट के आधार पर ही कर्ज की ब्याज दर तय की जाती थी।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;जिन कर्जधारकों ने 4 या 5 साल पहले लोन लिया था और उन्होंने बैंक से नई व्यवस्था के तहत जोड़ने का आग्रह नहीं किया है, उन्हें आज भी प्राइम लेडिंग रेट सिस्टम के तहत बेस रेट पर ही इंटरेस्ट चुकाना पड़ रहा है। ऐसे में अब जबकि बैंक नए कस्टमर्स को एमसीएलआर के तहत लोन मुहैया करा रहे हैं तो पुराने ग्राहकों को अब भी अधिक ब्याज ही चुकाना पड़ रहा है। आईसर्व फाइनैंशल के सीईओ दीपक सामंत ने कहा, &amp;lsquo;बैंक यदि अलग-अलग रेट ऑफर कर रहे हों तो सबसे सही होता है कि ऐग्रिगेटर्स से संपर्क किया जाए। इससे आपको लोन के इंटरेस्ट रेट पर बारगेन करने का मौका मिलेगा।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;यदि आप अपने पुराने लोन पर इंटरेस्ट कम कराना चाहते हैं तो इसके लिए आपको इसे बेस रेट से एमसीएलआर पर शिफ्ट कराना होगा। एक्सपर्ट्स के मुताबिक एमसीएलआर में शिफ्ट कराना अच्छा कदम होगा। इन्वेस्टमेंट एक्सपर्ट बलवंत जैन का कहना है, &amp;lsquo;आरबीआई फिलहाल स्थिर नीतियां अपना रहा है। ब्याज दर में मौजूदा रेट्स से अधिक का इजाफा नहीं होगा। इसेक अलावा आने वाले एक साल के बाद इसमें कमी भी हो सकती है।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;ल-न-र-स-ट-कर-न-क-च-र-ज&#34;&gt;लोन रीसेट कराने के चार्ज&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;बैंकों की ओर से दो तरह के लोन मुहैया कराए जाते हैं: फ्लोटिंग और फिक्स्ड रेट। फ्लोटिंग रेट लोन में आरबीआई की ओर से ब्याज दरों में कमी और इजाफे के अनुसार बदलाव होता रहता है, जबकि फिक्स्ड रेट लोन की किस्त समान रहती है। हालांकि बैंक ब्याज दर बढ़ाने में तो जल्दी दिखाते हैं, लेकिन कटौती करने में नहीं। यही नहीं पुराने बेंचमार्क से नए बेंचमार्क में लोन ट्रांसफर के लिए भी बैंक चार्ज वसूलते हैं। बैंक यह चार्ज नए अग्रीमेंट्स के रजिस्ट्रेशन और स्टांप ड्यूटी के लिए भी वसूलते हैं, इसके अलावा अन्य खर्च भी इसमें शामिल होते हैं। हालांकि यह चार्ज बकाया राशि के 0.2% से अधिक नहीं होता है। हालांकि कुछ बैंक 0.5 पर्सेंट तक की राशि वसूलते हैं।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मच्योर हो चुके फिक्स्ड डिपॉजिट को रीन्यू न करें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/do-not-renew-matured-fixed-deposit/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/do-not-renew-matured-fixed-deposit/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;अगर आपने बैंक फिक्स्ड डिपॉजिट में पांच साल पहले निवेश किया था तो आपने इसे करीब 9 प्रतिशत के रेट पर लॉक किया होगा। अब आप इस रेट के करीब 7.5 फीसदी पर रहने की उम्मीद कर सकते हैं। अगर आप 30 फीसदी टैक्स ब्रैकेट में आते हैं तो इसका मतलब होगा कि आपको टैक्स के बाद रिटर्न के तौर पर महज 5 फीसदी का रेट मिलेगा। यहां कुछ ऐसे विकल्प दिए जा रहे हैं, जो &lt;em&gt;बैंक एफडी&lt;/em&gt; के मुकाबले बेहतर रिटर्न ऑफर कर रहे हैं।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;सरक-र-स-व-ग-स-ब-न-ड-स&#34;&gt;सरकारी सेविंग्स बॉन्ड्स&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;येे बॉन्ड 8 फीसदी इंट्रेस्ट और सबसे ऊंचे लेवल की सेफ्टी यानी भारत सरकार की ओर से गारंटी ऑफर करते हैं। हालांकि, इस पर मिलने वाला ब्याज आपके स्लैब के हिसाब से टैक्सेबल होगा। इसके साथ ही इसमें 6 साल का लॉक-इन भी है। आप इन बॉन्ड्स को बैंकों और फाइनैंशल इंस्टीट्यूशंस के जरिए ले सकते हैं और इसमें आपके अधिकतम निवेश की कोई सीमा नहीं है। प्लानरुपी इन्वेस्टमेंट सर्विसेज के फाउंडर अमोल जोशी के मुताबिक, &amp;lsquo;अपने लिक्विडिटी पार्ट को लेकर सतर्क रहिए क्योंकि ये बॉन्ड न तो ट्रेडेबल हैं और न ही ट्रांसफरेबल।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;क-र-प-र-ट-फ-क-स-ड-ड-प-ज-ट-स&#34;&gt;कॉर्पोरेट फिक्स्ड डिपॉजिट्स&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;कॉर्पोरेट एफडी पर मिलने वाला इंट्रेस्ट रेट बैंक एफडी के मुकाबले 1-2 फीसदी ज्यादा होता है। हालांकि, इन्वेस्टर्स को केवल एएए रेटेड डिपॉजिट्स पर गौर करना चाहिए ताकि पूंजी सुरक्षित रहे। सीनियर सिटीजंस को अक्सर इन एफडी में 25 बेसिस पॉइंट्स अतिरिक्त इंट्रेस्ट मिलता है।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;स-म-ल-स-व-ग-स-स-क-म-स&#34;&gt;स्मॉल सेविंग्स स्कीम्स&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;स्मॉल सेविंग्स या पोस्ट ऑफिस स्कीमों में कई तरह के इंस्ट्रूमेंट्स शामिल होते हैं। ये बैंक एफडी के मुकाबले ज्यादा बेहतर रिटर्न देते हैं। नैशनल सेविंग्स सर्टिफिकेट्स (एनएससी) एक अच्छा विकल्प है, अगर आपके इन्वेस्टमेंट की अवधि पांच साल की है। ये 8 फीसदी का आकर्षक रिटर्न देते हैं। सबसे ऊंचे टैक्स ब्रैकेट वालों के लिए नेट आफ्टर टैक्स रिटर्न करीब 5.6 फीसदी रहता है। किसान विकास पत्र भी एक लॉन्ग-टर्म ऑप्शन है। इसमें आपका इन्वेस्टमेंट 9 साल 4 महीने में दोगुना हो जाता है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_पब्लिक प्रविडेंट फंड _(पीपीएफ) एक ऑल सीजन प्रॉडक्ट है जिसमें इग्जेंप्ट-इग्जेंप्ट-इग्जेंप्ट स्टेटस रहता है। जोशी के मुताबिक, &amp;lsquo;यह एक बेस्ट ऑप्शन बना हुआ है, हालांकि, इसके रेट्स गिरकर 8 फीसदी पर आ गए हैं।&amp;rsquo; 10 साल से कम उम्र वाली बेटी के माता-पिता 8.5 फीसदी इंट्रेस्ट वाली सुकन्या समृद्धि योजना में इन्वेस्ट कर सकते हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;#डेट फंड्स&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;डेट फंड्स में बैंक एफडी से बेहतर रिटर्न मिलता है और ये बढ़िया लिक्विडिटी भी देते हैं। हालांकि, इनमें रिटर्न मार्केट लिंक्ड है, ऐसे में इसमें कुछ रिस्क शामिल होते हैं। इडलवाइज म्यूचुअल फंड के फिक्स्ड इनकम के सीआईओ धवल दलाल के मुताबिक, &amp;lsquo;अनुभवी फंड मैनेजमेंट टीम वाले एक मजबूत रिस्क मैनेजमेंट सिस्टम वाले स्थापित फंड हाउसों का चुनाव करें।&amp;rsquo; डेट फंड्स की सबसे अच्छी बात यह है कि आपको इंडेक्सेशन बेनेफिट मिलते हैं, अगर आप कम-से-कम तीन साल के लिए इन्वेस्ट करते हैं। हकीकत यह है कि अगर आप 31 मार्च को खत्म होने वाले फाइनैंशल इयर से पहले इन्वेस्ट करते हैं तो आपको चार साल के लिए इंडेक्सेशन का फायदा होगा।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>रुपये की मजबूती से 3% से ज्यादा लुढ़केगा गोल्ड</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/gold-rate-would-fall-more-than-3-percent-due-to-strong-rupee/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/gold-rate-would-fall-more-than-3-percent-due-to-strong-rupee/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अगले महीने शुरू होने वाले शादी के सीजन से पहले गोल्ड की कीमतों को लेकर बुलियन डीलर्स और जानकारों की राय बंटी हुई दिख रही है। कुछ बुलियन डीलर्स और जानकारों का मानना है कि अगर डॉलर के मुकाबले रुपये में मजबूती जारी रहती है तो आने वाले दिनों में गोल्ड की कीमत 3 प्रतिशत से अधिक गिरकर 27,800 रुपये प्रति 10 ग्राम पर जा सकती है। दूसरों का कहना है कि आने वाले सप्ताहों में गोल्ड प्राइसेज मजबूत हो सकते हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;अमेरिका में फेडरल ओपन मार्केट कमिटी (FOMC) की पिछले सप्ताह के मध्य में हुई मीटिंग से पहले गोल्ड प्राइसेज में गिरावट आई थी, लेकिन शुक्रवार को इसमें रिकवरी दर्ज की गई थी। डॉलर के मुकाबले भारतीय रुपये के मजबूत होने के कारण गोल्ड महंगा होने का असर रुपये के लिहाज से महसूस नहीं किया गया था। ऋद्धिसिद्धि बुलियन के मैनेजिंग डायरेक्टर पृथ्वीराज कोठारी ने कहा, &amp;lsquo;अगर रुपया और मजबूत होता है तो प्राइसेज गिरकर 27,800 रुपये प्रति 10 ग्राम पर आ सकते हैं। इससे कस्टमर्स को शादी के सीजन से पहले गोल्ड खरीदने का मौका मिलेगा।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;उन्होंने बताया कि इन्वेस्टर्स के पोर्टफोलियो में गोल्ड और अन्य कीमती मेटल्स का आकर्षण कम हो सकता है, लेकिन वैश्विक स्तर पर अनिश्चितताओं की आशंका होने से निवेश के एक सुरक्षित जरिए के तौर पर इसका महत्व बरकरार रहेगा। मुंबई के झवेरी बाजार में गुरुवार को गोल्ड का स्पॉट प्राइस लगभग 28,710 रुपये प्रति 10 ग्राम पर था। उन्होंने कहा कि अगर प्राइसेज में तेजी आती है तो गोल्ड 29,000 रुपये प्रति 10 ग्राम पर पहुंच सकता है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इंडिया बुलियन ऐंड जूलर्स असोसिएशन के नैशनल सेक्रेटरी सुरेन्द्र मेहता ने कहा, &amp;lsquo;ऐसा सुना जा रहा है कि मोदी सरकार रुपये की रि-रेटिंग करने की कोशिश कर रही है। हमें देखना होगा कि इसका गोल्ड पर क्या असर होता है। पिछले एक महीने में रुपये में काफी मजबूती आई है और अगर यह जारी रहती है तो गोल्ड प्राइसेज गिरकर 28,000 रुपये प्रति 10 ग्राम के स्तर पर जा सकते हैं। हालांकि, इंटरनैशनल मार्केट में हम गोल्ड प्राइसेज को लेकर बुलिश हैं।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;कोटक महिंद्रा बैंक के हेड (ग्लोबल ट्रांजैक्शन, बैंकिंग ऐंड प्रेशियस मेटल्स) शेखर भंडारी ने बताया कि मौजूदा लेवल से गोल्ड प्राइसेज से नीचे जाने का कोई संकेत नहीं है। उनका कहना था, &amp;lsquo;रुपये के इस स्तर से और ऊपर जाने की संभावना नहीं है। गोल्ड प्राइसेज आने वाले सप्ताहों में चढ़ सकते हैं। अक्षय तृतीया के करीब आने के साथ अगले छह सप्ताह गोल्ड प्राइसेज के मूवमेंट के लिए महत्वपूर्ण हैं।&amp;rsquo; अक्षय तृतीया को देश में गोल्ड खरीदने के लिए पवित्र दिन माना जाता है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;हालांकि, पिछले कुछ दिनों में गोल्ड प्राइसेज गिरने के कारण शादी के सीजन से पहले इसकी डिमांड बढ़ी है। ऑल इंडिया जेम्स ऐंड जूलरी ट्रेड फेडरेशन के चेयरमैन, नितिन खंडेलवाल ने बताया, &amp;lsquo;प्राइसेज के नीचे आने के कारण पिछले कुछ दिनों में डिमांड अच्छी रही है।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2017 में इन 5 कंपनियों ने भारत में की छंटनी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/5-tech-companies-in-india-that-cut-jobs-in-2017/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/5-tech-companies-in-india-that-cut-jobs-in-2017/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;2017 भारत के टेक्नॉलजी सेक्टर के लिए शुभ संकेत लेकर नहीं आया। वैश्विक राजनीतिक बदलावों और कम होती फंडिंग के कारण कई स्टार्टअप्स और कंपनियां छंटनी की घोषणा कर चुके हैं। देखिए किन कंपनियों में हुई छंटनी.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;yepme&#34;&gt;YepMe&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;फैैशन रिटेलर येपमी ने अपनी वेयरहाउसिंग और क्विलिटी कंट्रोल टीम से छंटनी की है। कंपनी के फाउंडर विवेक गौर ने बताया कि नोटंबदी से कंपनी की सेल्स पर काफी असर पड़ा और वह भारत के बाहर कंपनी को बढ़ाने पर फोकस कर रहे हैं।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;snapdeal&#34;&gt;Snapdeal&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;पिछले महीने स्नैपडील में भारतीय ई-कॉमर्स कंपनी स्नैपडील ने साफ किया था कि वह छंटनी करने वाली है। हालांकि कंपनी ने साफ नहीं किया था कि वह कितने एंप्लॉयीज को निकालेगा। कंपनी की फाइनैंशल हालत का अंदाजा इसी से लगाया जा सकता है कि स्नैपडील के फाउंडर्स कुणाल बहल और रोहित बंसल ने अनिश्चितकाल के लिए सैलरी न लेने का फैसला किया है।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;leeco&#34;&gt;LeEco&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;चार महीने पहले इस चीनी कंपनी ने बताया कि उसके पास कैश की कमी है। कंपनी ने भारत में अपने 85 प्रतिशत स्टाफ को बाहर का रास्ता दिखा दिया। इंडस्ट्री एक्सपर्ट्स का मानना है कि कंपनी की पेरेंट फर्म घाटे में है और वह अब केवल चीन और अमेरिका पर फोकस करना चाहती है।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;aircel&#34;&gt;Aircel&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;इस साल फरवरी में टेलिकॉम कंपनी एयरसेल ने 700 एंप्लॉयीज को नौकरी से निकाल दिया। कंपनी ने अपने 10 प्रतिशत वर्कफोर्स को कम कर दिया है। कंपनी के भारत में करीब 8000 कर्मचारी है।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;craftsvilla&#34;&gt;Craftsvilla&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;पारंपरिक परिधानों की कंपनी क्राफ्ट्सविला ने अपने सैकड़ों एंप्लॉयीज को नौकरी से निकाल दिया है। इसमें प्रॉडक्ट टीम और टेक्नॉलजी टीम में छंटनी की है।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानें, क्रेडिट कार्ड के बेहद &#39;खास&#39; फायदे</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/advantages-of-credit-card/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/advantages-of-credit-card/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;क्रेडिट कार्ड रखना यानी उधार की जिंदगी जीना, अरे यह हम नहीं कह रहे बल्कि आमतौर पर इस तरह की बातें हमारे आसपास के लोग बोलते दिख जाते हैं। अगर आप भी ऐसा ही सोचते हैं तो अगले कुछ मिनट्स में आपके यह सोच बदलने वाली है। जी हां, आज हम आपको बता रहे हैं क्रेडिट कार्ड रखने के कुछ बेहद खास फायदे&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;क-श-ब-क&#34;&gt;कैश बैक&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;कई क्रेडिट कार्ड कंपनियां कुछ खास ब्रैंड्स के साथ 10 से 20 प्रतिशत तक का कैश बैक ऑफर देती हैं। यानी कैशलेश पेमेंट भी करिए और बचत भी पाइए।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;र-व-र-ड-प-इ-ट&#34;&gt;रिवॉर्ड पॉइंट&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;कैैश बैक के अलावा सभी क्रेडिट कार्ड कंपनियां प्रत्येक ट्रांजैक्शन के वेट के अनुसार पॉइंट्स देती हैं। पॉइंट्स आपके खाते में जुड़ते जाते हैं और बाद में आप इन्हें रिडीम कर सकते हैं।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;क-र-ड-ट-ह-स-ट-र&#34;&gt;क्रेडिट हिस्ट्री&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;क्रेडिट कार्ड के प्रयोग से आप अपनी क्रेडिट हिस्ट्री अपने साथ रख सकते हैं। यानि आपको पता रहता है कि आपने कब कहां कितना पैसा खर्च किया।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;क-श-क-झ-झट-नह&#34;&gt;कैश का झंझट नहीं&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;क्रेडिट कार्ड का सबसे बड़ा फायदा यह है कि आपको इस बात की चिंता करने की नहीं जरूरत होती है कि बैंक में बैलेंस है या नहीं।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;emi-क-व-कल-प&#34;&gt;EMI का विकल्प&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;अगर आपका मन कोई बड़ी चीज खरीदने का है, लेकिन पैसे नहीं, तो क्रेडिट कार्ड से खरीद कर आप उस पैसे को ईएमआई यानि किश्तों में बदल सकते हैं। कई बार क्रेडिट कार्ड जीरो प्रतिशत ब्याज पर ईएमआई देते हैं।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नोटबंदी ने भ्रष्टाचार के नए रास्ते खोले: अर्थशास्त्री</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/demonetisation-opens-up-new-ways-for-corruption/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/demonetisation-opens-up-new-ways-for-corruption/</guid>
      <description>&lt;p&gt;ऑस्ट्रेलिया के प्रख्यात अर्थशास्त्री हेन्ज डी कुर्ज ने कहा है कि भ्रष्टाचार को जड़ से समाप्त करने के लिए नोटबंदी अधिक मजबूत कदम नहीं है। उन्होंने इस कदम को ‘पत्थर को अंडे से मारने’ का प्रयास करार दिया। उन्होंने कहा कि वास्तव में भारत सरकार ने भ्रष्टाचार के नये रास्ते खोले हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;कुर्ज ने विशेष बातचीत में कहा, ‘जहां तक मैं स्थिति को समझता हूं यह (नोटबंदी) कदम ‘पत्थर को अंडे से मारने’ का प्रयास साबित हुआ है।’उन्होंने कहा, ‘मुझे इस पर काफी संदेह है कि नोटबंदी भ्रष्टाचार को समाप्त कर देगी और अधिक पारदर्शिता लाएगी। यह कदम इन लक्ष्यों को हासिल करने के लिए काफी कमजोर और भरमाने वाला है।’&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;कुर्ज ऑस्ट्रेलिया में यूनिवर्सिटी ऑफ ग्राज में अर्थशास्त्र के प्रफेसर हैं। उन्होंने कहा, ‘सरकार ने 2,000 रुपये का नोट पेश किया है। यह प्रतिबंध नोट के मूल्य का दोगुना या चार गुना है। इसे बमुश्किल नोटबंदी कहा जा सकता है।’ उन्होंने कहा कि भ्रष्टाचार के खिलाफ लड़ाई सराहनीय है, लेकिन ‘मुझे लगता है कि कुछ नोट पर पाबंदी के जरिए यह नहीं किया जा सकता है।’&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;नोटबंदी का भारत की आर्थिक वृद्धि पर प्रभाव के बारे में पूछे जाने पर कुर्ज ने कहा, ‘अभी नोटबंदी के प्रभाव का आकलन करना जल्दबाजी होगी। दूसरा जो आंकड़े आएं हैं, वह मोटा-मोटी अनुमान है। इसमें संभवत: इसके प्रभव को शामिल नहीं किया गया है।’ प्रधानमंत्री नरेंद्र मोदी ने आठ नवंबर को 500 और 1,000 रुपये के नोट पर पाबंदी लगा दी।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अब मोदी की &#39;कड़वी दवाइयों&#39; के लिए रहें तैयार</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/result-get-ready-for-big-economic-reforms-by-modi-governemnt/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/result-get-ready-for-big-economic-reforms-by-modi-governemnt/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;यूपी में बीजेपी की प्रचंड जीत से प्रभावित मोदी सरकार सुधारों की दिशा में अपने कदम और तेज कर सकती है। विदेशी निवेश के मामले में सरकार और उदारवादी रुख अपना सकती है वहीं, भारत में उत्पादन बढ़ाना, कर्ज में डूबे बैंकों का उबारना, सोशल सेक्टर में डिलिवरी सिस्टम को मजबूत करना सरकार के सुधारवादी अजेंडा में शामिल रह सकते हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;यूपी में बीजेपी अपनी &amp;lsquo;ट्रिपल सेंचुरी&amp;rsquo; को नोटबंदी पर जनता के ग्रीन सिग्नल के रूप में देख रही है। दो सालों से &amp;lsquo;सबसे बड़ा&amp;rsquo; आर्थिक सुधार माने जाने वाले जीएसटी को पास कराने की कोशिशों में लगी बीजेपी अब अन्य सुधारों की ओर तेज कदम बढ़ाएगी जिससे जीएसटी को लागू करने में भी फायदा होगा। वित्त मंत्री अरुण जेटली ने विधानसभा चुनावों में बीजेपी के प्रदर्शन पर ट्वीट किया, &amp;lsquo;विधानसभा चुनावों में बीजेपी की बेहतरीन जीत से फिर यह साबित होता है कि जनता पीएम मोदी के विकास के साथ हैं।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;इन-स-ध-र-म-आएग-त-ज&#34;&gt;इन सुधारों में आएगी तेजी&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;बीजेपी के प्रदर्शन का असर संसद में जीएसटी के पास होने को आसान बनाने में मदद करेगा। लागू होने की कई डेटलाइन मिस कर चुके जीएसटी को सरकार 1 जुलाई से लागू करना चाहती है। श्रम सुधारों पर सरकार पहले से ही काम कर रही है। इसके अलावा सरकार विदेशी निवेश के और रास्ते खोल सकती है और रिटेल में FDI की अनुमति भी दे सकती है। सरकार के सामने सबसे बड़ी समस्या बैंकिंग सेक्टर को ट्रैक पर लाने का है। एनपीए से जूझ रहे बैंकों को बचाने के लिए सरकार बड़े कदम उठा सकती है।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;आन-व-ल-स-ध-र&#34;&gt;आने वाले सुधार&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;नोटबंदी एक ऐसा कदम था जिसका अंदाजा भी लगाना आसान नहीं था। सरकार आने वाले समय में इन्फ्रास्ट्रकचर पर जोर देते हुए भूमि सुधार की दिशा में आगे बढ़ सकती है। भूमि अधिग्रहण बिल को पास कराने की असफल कोशिशों के बाद सरकार अब कोई और रास्ता निकाल सकती है। डायरेक्ट बेनिफिट ट्रांसफर की सफलता को और डिजिटल इंडिया के सपने के साथ सरकरा सब्सिडी के क्षेत्र में भी बड़े सुधार ला सकती है।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;न-टब-द-पर-फ-सल&#34;&gt;नोटबंदी पर फैसला?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;एक्सपर्ट्स का मानना है कि चुनावी नतीजे ने साफ कर दिया कि वह नोटबंदी पर क्या राय रखते हैं। नोटंबदी जिसमें 86 प्रतिशत करंसी को अमान्य घोषित कर दिया गया हो वह एक साहसी कदम था। जनता पर नोटबंदी का प्रभाव जानने के बाद सरकार, बड़े और कठोर कदम उठाने में अब हिचकेगी नहीं।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जल्द मिलेगा होम लोन कवर के साथ कम रेट का फायदा!</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/profit-of-low-rate-with-home-loan-cover-home-loan-to-be-available-soon/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/profit-of-low-rate-with-home-loan-cover-home-loan-to-be-available-soon/</guid>
      <description>&lt;p&gt;हाउजिंग फाइनैंस कंपनियों का रेग्युलेटर नैशनल हाउजिंग बैंक (NHB) इंश्योरेंस इंस्टीट्यूट ऑफ इंडिया के साथ मिलकर एक ऐसा व्यापक फ्रेमवर्क बनाने पर काम कर रहा है, जिसमें होम लोन का रेट आधा पर्सेंटेज पॉइंट तक घटेगा, बशर्ते लोन लेने वाले इंश्योरेंस कवर लें। मामले की जानकारी रखने वाले सूत्रों ने बताया कि इसका मकसद डिफॉल्ट रिस्क घटाना भी है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;NHB के नैशनल डायरेक्टर और चीफ एग्जिक्युटिव ऑफिसर श्रीराम कल्याणरमन ने ईटी से बातचीत में इस खबर को सही बताया। उन्होंने कहा, &amp;lsquo;हम आपदा (संपत्ति) बीमा की संभावनाओं का पता लगाने के लिए इंश्योरेंस इंस्टीट्यूट ऑफ इंडिया के साथ मिलकर एक सर्वे कर रहे हैं। हम यह पता लगा रहे हैं कि क्या होम लोन लेते वक्त इंश्योरेंस कवर भी लेने पर कम लेंडिंग रेट ऑफर किया जा सकता है?&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;कल्याणरमन ने कहा, &amp;lsquo;इंश्योरेंस कवर से रिस्क प्रीमियम घटना चाहिए। इसका फायदा लेंडर्स कंज्यूमर्स को दे सकते हैं। यह प्रक्रिया पूरी होने पर आने वाले समय में हम एक व्यापक फ्रेमवर्क जारी करेंगे।&amp;rsquo; हाउजिंग फाइनैंस कंपनियों के बीच होम लोन बॉरोअर्स को प्रॉपर्टी इंश्योरेंस ऑफर करने का चलन बना है। मिसाल के लिए देश की सबसे बड़ी होम लोन प्रोवाइडर फर्म हाउजिंग डिवेलपमेंट फाइनैंस कॉर्पोरेशन (HDFC) प्रॉपर्टी इंश्योरेंस सहित नॉन-लाइफ इंश्योरेंस के लिए HDFC एर्गो प्रॉडक्ट्स ऑफर कर रही है। इसी तरह दीवान हाउजिंग फाइनैंस कॉर्पोरेशन (DHFL) अपनी शाखाओं के जरिए चोलामंडलम एमएस जनरल इंश्योरेंस प्रॉडक्ट्स बेचती है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ग्राहक ज्यादा कवरेज पर सस्ते प्रीमियम को तरजीह देते हैं। प्रॉपर्टी इंश्योरेंस आमतौर पर भूकंप, बाढ़, आतंकी घटनाओं, आगजनी से हुए नुकसान के अलावा साइक्लोन, आसमानी बिजली गिरने, तोड़फोड़ के चलते होने वाले वित्तीय घाटे से सुरक्षित करता है। फाइनैंशल इंस्टीट्यूशंस और बैंक की तरफ से कई मौकों पर कस्टमर्स को प्रॉपर्टी इंश्योरेंस लेने पर मजबूर किए जाने का आरोप लगता रहता है। बिहार, जम्मू कश्मीर, उत्तर प्रदेश, उत्तराखंड, गुजरात में हालिया प्राकृतिक आपदाओं ने स्टेकहोल्डर्स का घाटा घटाने के उपाय के तौर पर प्रॉपर्टी इंश्योरेंस की अहमियत बढ़ा दी है। मामले से जुड़े एग्जिक्युटिव ने कहा, &amp;lsquo;आधी कवायद हो चुकी है। हालांकि यह पूरी नहीं हुई है लेकिन इससे कम-से-कम आधा पर्सेंटेज पॉइंट का फायदा हो सकता है।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इस मामले को एक उदाहरण से समझने की कोशिश करते हैं। अभी एक रिटेल होम लोन बॉरोअर 20 साल के लिए 8.6% के रेट से 1 लाख रुपये के होम लोन पर 874 रुपये का ईएमआई चुकाता है। अब इस लोन का रेट 50 बेसिस पॉइंट घटा दिया जाता है तो होम लोन कस्टमर का ईएमआई घटकर 842 रुपये रह जाएगा। यह एस्टीमेट क्रेडिट रेटिंग कंपनी इकरा ने दिया है। इकरा के सीनियर वीपी कार्तिक श्रीनिवासन ने कहा, &amp;lsquo;ऐसे उपाय को अगर अंतिम रूप दे दिया जाता है तो बॉरोअर्स को बहुत मदद मिलेगी। इससे उनको अपना रिस्क प्रोफाइल बेहतर बनाने में तो मदद मिलेगी ही, उनकी लोन लेने की क्षमता भी बढ़ेगी। उनको कम रेट या ज्यादा लोन मिल सकता है। इंश्योरेंस कवर की लागत बॉरोअर्स को उठानी होगी, फिर भी उनको फायदा होगा क्योंकि ऊंचे इंट्रेस्ट रेट के नजरिए से प्रीमियम मामूली होगा।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;एनएचबी का कहना है कि प्रॉपर्टी इंश्योरेंस के लिए पारदर्शी और सहज ट्रांजैक्शन सिस्टम होने से कंज्यूमर्स, बैंक, हाउजिंग फाइनैंस कंपनियों जैसे लेंडिंग इंस्टीट्यूशंस और इंश्योरेंस कंपनियों का कॉन्फिडेंस बढ़ेगा और इससे कंज्यूमर्स को प्रॉपर्टी इंश्योरेंस के लिए खुद आगे आने के लिए बढ़ावा मिलेगा।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जाली नोट के खेल का पता लगाने के लिए बैंकों ने हायर किए फरेंसिक एक्‍सपर्ट्स</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/demonetisation-forensic-experts-help-banks-take-account-of-fake-notes/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/demonetisation-forensic-experts-help-banks-take-account-of-fake-notes/</guid>
      <description>&lt;p&gt;बैंकों ने यह पता लगाने के लिए फरेंसिक एक्सपर्ट्स को हायर किया है कि उनकी किस ब्रांच ने नोटबंदी के बाद जाली करंसी नोट डिपॉजिट किए थे। इसके साथ ही एक्सपर्ट्स यह भी पता लगाएंगे कि जाली नोट जमा करवाने में किस कर्मचारी का हाथ था। इकनॉमिक टाइम्स ने यह जानकारी विश्वसनीय सूत्रों से हासिल की है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;एक जांचकर्ता ने बताया कि एक मामले में ऐसे एंप्लॉयी का सीधे तौर पर हाथ होने की बात का खुलासा हुआ है, जिसने एक कस्टमर को जाली करंसी नोट जमा कराने में मदद की थी। सूत्र ने बताया, &amp;lsquo;पिछले साल दिसंबर में बैंक एंप्लॉयी ने पहले 500 रुपये के असली करंसी नोट वाला बंडल निकाला और एक कस्टमर को दिया। कस्टमर ने उसी डीनॉमिनेशन वाले नोट में उतनी ही रकम लौटा दी जो दूसरे कस्टमर्स से लिए गए कैश के बंडल में डाल दी गई। बाद में कस्टमर ने ओरिजनल, लेकिन पुरानी करंसी वाले नोट अपने और अपने परिजन के बैंक खातों में डिपॉजिट किए।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;दूसरे जांचकर्ता ने बताया कि इस लेन-देन के निशान की छानबीन की जा रही है। उन्होंने कहा, &amp;lsquo;बैंकों ने डिपॉजिट रेंज और ब्रांच के हिसाब से अपने पास जमा सभी कैश डिपॉजिट को बैच नंबर दिए हैं। कुछ इंटरनल बैकवॉर्ड ट्रैकिंग हो सकती है और जाली करंसी नोट के सोर्स का पता लगाने का तरीका है।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ज्यादातर जाली करंसी सिस्टम में इसलिए आ पाए कि 8 नवंबर को हुई नोटबंदी के बाद नोट जमा करने और बदलने के लिए ब्रांच में लगी लोगों की भीड़ में जाली नोटों को पकड़ना बहुत मुश्किल था। ब्लैक मनी और जाली नोट को सिस्टम से निकालने और भ्रष्टाचार को खत्म करने के मकसद से किए गए नोटबंदी के चलते सर्कुलेशन में बनी 86 पर्सेंट करंसी की वैल्यू एक झटके में जीरो हो गई।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;एक सरकारी बैंक के एग्जिक्युटिव ने कहा, &amp;lsquo;हमने फरेंसिक ऑडिटर्स हायर किए हैं। हमारे ज्यादातर ग्रामीण और कुछ मेट्रो ब्रांच में फर्जी नोट पकड़ने की मशीनें नहीं हैं। लोगों की भीड़ इतनी ज्यादा थी कि हमारे टेलर के पास ब्रांच में भारी भीड़ को हैंडल करने के अलावा कोई और एक्टिविटी करने का वक्त नहीं था।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;बैंकों ने जाली नोट डिपॉजिट के संदेह वाले बड़े ट्रांजैक्शंस की खबर फाइनैंशल इंटेलीजेंस यूनिट (FIU) को दी थी लेकिन इसमें रकम का कोई अनुमान नहीं दिया गया है। एक बैंकर ने बताया कि आरबीआई ने जाली नोटों का पता लगा लगा लिया है। उसने बैंकों से यह पता लगाने के लिए कहा है कि वे कहां से आए हैं।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>100 स्मार्ट सिटीज के शहरी गरीबों के घर का किराया भी चुकाएगी मोदी सरकार!</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/centre-may-pay-your-rent-through-vouchers-soon-in-100-cities/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/centre-may-pay-your-rent-through-vouchers-soon-in-100-cities/</guid>
      <description>&lt;p&gt;मोदी सरकार अब आपके फ्लैट, कमरे का किराया चुका सकती है। केंद्र सरकार 100 स्मार्ट सिटीज में जल्द ही 2700 करोड़ रुपए की नई कल्याणकारी योजना की शुरुआत करने जा रही है, जिसके तहत शहरी गरीबों को घर का किराया चुकाने के लिए वाउचर्स दिए जाएंगे। सरकार रेंट वाउचर्स के साथ नई रेंटल हाउजिंग पॉलिसी को गरीबी रेखा से नीचे वाले लोगों के लिए पेश कर सकती है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;स्मार्ट सिटीज में गरीबों का किराया देने वाली पॉलिसी पर वैसे तो तीन साल से काम चल रहा है, लेकिन इसका पहला कंपोनेंट वित्त वर्ष 2017-18 में लागू किया जा सकता है। स्मार्ट सिटीज में स्कीम को शुरू करने पर हर साल 2,713 करोड़ रुपए की लागत आने की उम्मीद है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इस स्कीम को अर्बन पूअर यानी शहरों में रहने वाले गरीबों के लिए लिया जा रहा है, जिससे वहां मजदूरी करने के लिए आने वाले लोगों को मदद मिलेगी। रेंट वाउचर्स को शहरी निकायों की मदद से गरीबों में बांटा जाएगा। किरायेदार इन वाउचर्स को मकान मालिक को देगा, जो उसे किसी सिटीजन सर्विस ब्यूरो से अपने अकाउंट में ट्रांसफर करा सकेंगे। अगर रेंट वाउचर की वैल्यू से अधिक होता है तो किरायेदार को उसका भुगतान अपनी जेब से करना होगा। रेंट वाउचर की वैल्यू शहर और कमरे के साइज के हिसाब से निकाय तय करेगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;सरकार इस वाउचर स्कीम के लिए डायरेक्ट बेनेफिट ट्रांसफर (DBT) की संभावना भी तलाश रही है। 2011 की जनगणना के मुताबिक, शहरों में करीब 27.5 प्रतिशत आबादी किराए के घरों में रहती है। हालांकि, नैशनल सैंपल सर्वे (NSS) के आंकड़ों के मुताबिक 2009 में शहरों में 35 प्रतिशत लोग किराए के घरों में रहते हैं। इसके अलावा, NSS से यह बात भी सामने आई थी कि यह रेशियो 1991 के बाद से इतना ही बना हुआ है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;आवास और शहरी गरीबी उन्मूलन मंत्रालय के एक अधिकारी ने इकनॉमिक टाइम्स को बताया, &amp;lsquo;प्रधानमंत्री की हाउजिंग फॉर ऑल स्कीम के पूरक के तौर पर वाउचर स्कीम को देखा जा रहा है।&amp;rsquo; केंद्र जब्त की गई बेनामी प्रॉपर्टी का इस्तेमाल किफायती घर बनाने के लिए करेगी। इससे घरों की कमी दूर करने में मदद मिलेगी। एक अधिकारी ने&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;बताया, &amp;lsquo;हाल में बेनामी प्रॉपर्टीज ऐक्ट को लागू किया गया है। इससे रेंटल हाउजिंग के लिए एक और रास्ता खुल गया है। इन रूल्स में एक ऐसी शर्त डाली जा सकती है कि जो घर केंद्र सरकार जब्त करेगी, उन्हें नीलाम नहीं किया जाएगा बल्कि उन्हें राज्य सरकारों के जरिये केंद्र मिडल इनकम ग्रुप (MIG), लो इनकम ग्रुप (LIG) और गरीबों को रेंटल हाउजिंग के लिए दे सकता है।&amp;rsquo; यह फैसला प्रॉपर्टी की लोकेशन और योग्यता के आधार पर लिया जाएगा।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>500 और 2000 रुपये के नोटों को बचाकर खेलें होली, बैंक नहीं लेंगे रंग लगे नोट</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/keep-500-and-2000-rupees-notes-away-from-colours-in-this-holi-says-rbi/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/keep-500-and-2000-rupees-notes-away-from-colours-in-this-holi-says-rbi/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;अगर आप होली के रंग में रंगने के लिए तैयार हैं तो कुछ एहतियात भी बरतना जरूरी होगा। ध्यान रहे कि होली खेलते वक्त जेब में नोट नहीं पड़े हों क्योंकि 500 और 2,000 रुपये के रंग लगे नोट बैंकों में बिल्कुल स्वीकार नहीं होंगे। होली के रंग में रंगे नोट सिर्फ रिजर्व बैंक ऑफ इंडिया में ही जमा किए जा सकते हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;आरबीआई की क्लीन नोट पॉलिसी के तहत यह गाइड लाइन जारी की गई है। पिछले काफी दिनों से सोशल साइट और वॉट्सऐप आदि पर यह मेसेज भी वायरल हो रहा है। इस मेसेज को बैंक अधिकारियों ने सही बताया है। सेक्टर 16 स्थित पंजाब एंड सिंध बैंक के चीफ मैनेजर अनिल कुमार ने कहा कि आरबीआई की तरफ से ऐसी गाइड लाइन जारी की गई है। 500 और 2,000 रुपये के नोटों पर अगर कोई रंग या कोई पेन चलाया जाता है तो वह नोट बैंकों में जमा नहीं होंगे।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;दरअसल नोटबंदी से पहले 500 और 1,000 हजार के नोटों पर अगर किसी तरह कलर या पेन चल जाता, कोई सिग्नेचर कर देता था तो वह नोट बैंकों में चल जाते थे। कई बार त्योहार के मौके पर घरों में बने पकवान का तेल भी नोटों पर लग जाता था। उसके बावजूद ऐसे नोट बैंकों में स्वीकार कर लिए जाते थे। नोटबंदी के बाद आरबीआई ने क्लीन नोट पॉलिसी जारी करते हुए नई करंसी को साफ और स्वच्छ रखने की हिदायत दी है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;नीलम बाटा रोड स्थित सिंडिकेट बैंक के डीजीएम के. के. अग्रवाल का कहना है कि नोटबंदी से पहले करंसी पर कुछ लोग 500 और 1,000 रुपये के नोट पर अपने नाम लिख देते थे। नोटों पर पहले पंचिंग होती थी, स्टेपलर होते थे, जिस पर आरबीआई ने पूरी तरह रोक लगा दी है। होली के दिन अगर अगर नई करंसी पर पेन भी अगर गलती से चल जाता है या कोई रंग लग जाता है तो ऐसे नोट बैंकों में मान्य नहीं होंगे। ऐसे नोट लोगों को खुद आरबीआई में जाकर जमा करने होंगे। अग्रवाल ने कहा, &amp;lsquo;फेसबुक और वॉट्सऐप आदि पर नई करंसी को लेकर चल रहे मेसेज काफी हद तक सही है। कुछ भी लिखे या होली का रंगे नोटों को बैंक नहीं लेगा। लोगों को खुद आरबीआई में जाकर ऐसे नोट जमा करने पड़ेगे।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;बड-न-ट-पर-अगर-र-ग-लग-त-ब-क-म-नह-ह-ग-म-न-य&#34;&gt;बड़े नोटों पर अगर रंग लगा तो बैंक में नहीं होंगे मान्य&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;• नोटों पर पेन चलने पर भी बैंक कर देगा रिजेक्ट&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;• रंगे हुए नोटों को सीधे आरबीआर्इ में ही कराना होगा जमा&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;• नोटबंदी से पहले 500 और 1,000 हजार के रंग लगे नोट भी बैंकों में चल जाते थे&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>क्यों लगाया चार्ज, एसबीआई चीफ ने बताई वजह</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/sbi-justifies-penalty-says-need-money-to-bear-jan-dhan-costs/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/sbi-justifies-penalty-says-need-money-to-bear-jan-dhan-costs/</guid>
      <description>&lt;p&gt;भारतीय स्टेट बैंक (एसबीआई) ने बैंक खातों में न्यूनतम राशि नहीं रखने पर जुर्माना लगाने के अपने फैसले को उचित ठहराया है। देश के सबसे बड़े बैंक ने कहा है कि उसे शून्य शेष वाले बडी संख्या में जनधन खातों के मैनेजमेंट के बोझ को कम करने के लिए कुछ शुल्क लगाना पड़ेगा। बैंक ने कहा है कि उसे सरकार की ओर से जुर्माने के अपने फैसले पर पुनर्विचार के लिए अभी तक औपचारिक रूप से कोई सूचना नहीं मिली है। बैंक की ओर से कहा गया है कि यदि सरकार की ओर से ऐसा कोई सुझाव आता है तो उस पर विचार किया जाएगा। एसबीआई ने यह भी स्पष्ट किया है कि जनधन खातों पर जुर्माना नहीं लगाया जाएगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;गौरतलब है कि पिछले सप्ताह एसबीआई ने खातों में न्यूनतम राशि नहीं रखने पर जुर्माने के प्रावधान को फिर लागू करने की घोषणा की थी। इसके अलावा उसने अन्य बैंकिंग सेवाओं पर शुल्कों में भी संशोधन किया था। नए शुल्क पहली अप्रैल से लागू होंगे। सरकारी बैंक को अपने इस कदम के लिए विपक्षी दलों सहित अन्य लोगों की ओर से चौतरफा आलोचनाओं का सामना करना पड़ रहा है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;महिला उद्यमियों पर राष्ट्रीय सम्मेलन में शामिल होने पहुंची एसबीआई की चेयरमैन अरुंधति भट्टाचार्य ने कहा, &amp;lsquo;आज हमारे ऊपर काफी बोझ है। इनमें 11 करोड़ जनधन खाते भी शामिल हैं। इतनी बड़ी संख्या में जनधन खातों के प्रबंधन के लिए हमें कुछ शुल्क लगाने की जरूरत है। हमने कई चीजों पर विचार किया और सावधानी से विश्लेषण के बाद यह कदम उठाया है।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;एसबीआई की संशोधित शुल्कों की सूची के अनुसार खातों में मासिक औसत राशि (एमएबी) नहीं रखने पर 100 रुपये तक जुर्माना और सर्विस टैक्स लगेगा। महानगरों में 5,000 रुपये के एमएबी पर यदि खाते में जमा राशि इसके 75 प्रतिशत से नीचे जाती है, तो यह जुर्माना 100 रुपये जमा सेवा कर होगा। यदि यह राशि 50 प्रतिशत या कुछ कम नीचे जाती है तो बैंक 50 रुपये और सर्विस टैक्स जुर्माना लगाएगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;भट्टाचार्य ने कहा कि सभी बैंकों के खाताधारकों में न्यूनतम राशि रखने का प्रावधान है। एसबीआई ने खाते में जो न्यूनतम राशि का प्रावधान किया है वह सभी बैंकों में सबसे कम है। उन्होंने कहा कि यह जुर्माना पहले भी था। एसबीआई एकमात्र बैंक है जिसने इसे 2012 में वापस लिया था। भट्टाचार्य ने कहा कि हमारे विश्लेषण से पता चलता है कि ज्यादातर खाताधारक मासिक आधार पर अपने खाते में 5,000 रुपये से अधिक की राशि रखते हैं। ऐसे में उन्हें जुर्माने को लेकर चिंतित होने की जरूरत नहीं है।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>होली पर कैश की किल्लत से चाहते हैं छुटकारा, तो जरूर पढ़ें बैंकों से जुड़ी ये सूचना</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/bank-holidays-march-11-to-14-get-the-work-done-friday/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/bank-holidays-march-11-to-14-get-the-work-done-friday/</guid>
      <description>

&lt;h1 id=&#34;ख-स-ब-त&#34;&gt;खास बातें&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;हर महीने के दूसरे शनिवार को बैंक बंद होते हैं.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;13 मार्च को होली है, ऐसे में बैंक 11 मार्च से 14 मार्च तक बंद रहेंगे.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;बिहार को छोड़कर देश के बाकी हिस्सों में 14 मार्च को बैंक खुल जाएंगे.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;आप होली की छुट्टी के मूड में आ जाएं उससे पहले बैंक और एटीएम से जुड़ी ये जरूरी सूचना जान लें. अगर आपका कोई भी काम बैंक से जुड़ा है तो उसे शुक्रवार को ही निपटा लें, क्योंकि शनिवार से लगातार चार दिनों तक सभी बैंक बंद रहेंगे. लगातार चार दिन बैंक बंद रहने के चलते एटीम में भी नकदी की किल्लत हो सकती है.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;दरअसल, 11 मार्च महीने का दूसरा शनिवार है उसके बाद 13 मार्च को होली है. ऐसे में बैंक 11 मार्च से 14 मार्च तक बंद रहेंगे. होली पर स्वभाविक है आपके खर्च बढ़ जाएंगे. ऐसे में आप शुक्रवार को ही पर्याप्त कैश का इंतजाम कर लें, ताकि होली मौज-मस्ती में कैश की किल्लत आढ़े न आए. लंबी छुट्टी और त्योहारों के सीजन के चलते एटीएम मशीनों में भी कैश कम पड़ सकते हैं. मालूम हो कि हर महीने के दूसरे शनिवार को बैंक बंद होते हैं.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;यहां ध्यान देने वाली बात यह है देश के बाकी हिस्सों में 14 मार्च को बैंक खुल जाएंगे. बिहार में 14 मार्च यानी मंगलवार को भी बैंक बंद रहेंगे.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;अगर किसी वजह से आपको होली पर कैश की किल्लत हो जाए तो आप ई पेमेंट से अपनी खुशियों में रंग भर सकते हैं.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>एयरटेल का ऐलान, डेटा और वॉइस कॉल्स पर नहीं लगेंगे रोमिंग चार्जेज</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/airtel-removes-roaming-charges-on-calls-data/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/airtel-removes-roaming-charges-on-calls-data/</guid>
      <description>&lt;p&gt;*रिलायंस जियो के साथ बढ़ती प्रतिस्पर्धा के चलते देश की सबसे बड़ी टेलिकॉम कंपनी एयरटेल ने भारत भर में घरेलू रोमिंग चार्जेज खत्म करने की घोषणा की है। *&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;रिलायंस जियो के साथ बढ़ती प्रतिस्पर्धा के चलते देश की सबसे बड़ी टेलिकॉम कंपनी एयरटेल ने भारत भर में घरेलू रोमिंग चार्जेज खत्म करने की घोषणा की है। कंपनी ने कहा है कि वॉइस और डेटा सर्विसेज के साथ-साथ एसएमएस सर्विसेज पर भी किसी तरह के इनकमिंग और आउटगोइंग चार्जेज नहीं लिए जाएंगे।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;एयरटेल ने इंटरनैशनल कॉल्स के दामों में भी 90 फीसदी तक की कटौती करते हुए इंटरनैशनल कॉल्स 3 पैसे प्रति मिनट कर दी है। जबकि इंटरनेशनल डाटा चार्ज 3 प्रति एमबी होगा। यह सुविधा 1 अप्रैल 2017 से एयरटेल ग्राहकों को मिलने लगेगी। माना जा रहा है कि रिलायंस जियो से मिल रही कड़ी टक्‍कर के मद्देनजर यह फैसला किया गया है। कंपनी के इस कदम से एयरटेल के 26.8 करोड़ ग्राहकों को फायदा मिलेगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Death of National Roaming–Free Incoming calls/SMS,No Premium on outgoing calls while roaming in #India for our customers #NORoamingCharges pic.twitter.com/cqJ0AfXI8m
— Bharti Airtel (@airtelnews) February 27, 2017&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;भारती एयरटेल ने एक बयान जारी कर कहा, &amp;lsquo;हम देश भर में रोमिंग समाप्त करना चाहते हैं जिससे लोग बिना किसी हिचक के हर हिस्से में फोन उठा सकें।&amp;rsquo; एयरटेल का यह ऐलान ऐसे वक्त में आया है जब रिलांयस जियो ने 1 अप्रैल से टैरिफ प्लान लागू करने की घोषणा करते हुए वॉइस कॉलिंग फ्री कर दी है।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>