<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>हिन्दी समाचार on Latest news </title>
    <link>http://aadhaarcardnews.in/categories/%E0%A4%B9%E0%A4%BF%E0%A4%A8%E0%A5%8D%E0%A4%A6%E0%A5%80-%E0%A4%B8%E0%A4%AE%E0%A4%BE%E0%A4%9A%E0%A4%BE%E0%A4%B0/</link>
    <description>Recent content in हिन्दी समाचार on Latest news </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Mon, 03 Jul 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://aadhaarcardnews.in/categories/%E0%A4%B9%E0%A4%BF%E0%A4%A8%E0%A5%8D%E0%A4%A6%E0%A5%80-%E0%A4%B8%E0%A4%AE%E0%A4%BE%E0%A4%9A%E0%A4%BE%E0%A4%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>&#39;ऑपरेशन क्लीन मनी 2.0&#39; के लिए पोर्टल बना रहा I-T विभाग</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/it-department-building-portal-for-operation-clean-money/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/it-department-building-portal-for-operation-clean-money/</guid>
      <description>केंद्रीय प्रत्यक्ष कर बोर्ड (सीबीडीटी) ऐसे लोगों की जांच के लिए एक खास पोर्टल बना रहा है, जिन्होंने अपनी घोषित आमदनी से कहीं ज्यादा जमा किए हैं या बड़ी खरीदारियां की हैं। सीबीडीटी यह कदम ऑपरेशन क्लीन मनी के तहत उठा रहा है। उस अभियान को नोटबंदी के मद्देनजर काले धन पर लगाम कसने के लिए शुरू किया गया था।
यह प्रस्ताव प्रधानमंत्री नरेंद्र मोदी के सामने राजस्व विभाग की हालिया समीक्षा बैठक में रखा गया था। चर्चा की जानकारी रखने वाले एक उच्च अधिकारी ने ईटी को बताया, &amp;lsquo;हम एक पोर्टल पर काम कर रहे हैं, जो खास इसी मकसद के लिए होगा।&amp;rsquo; उन्होंने कहा, &amp;lsquo;यह उन लोगों के लिहाज से विकसित किया जाएगा, जिनकी पहचान ऑपरेशन क्लीन मनी के तहत हुई थी।&amp;rsquo;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>SBI में है आपका अकाउंट, अब इन खातों में मिनिमम बैलेंस रखने की जरूरत नहीं</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/sbi-account-holders-are-now-exempt-from-keeping/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/sbi-account-holders-are-now-exempt-from-keeping/</guid>
      <description>एसबीआई ने सरकारी नौकरी करने वालों को भी राहत दी है। और ऐसे अकाउंट होल्डर्स को अब न्यूनत्तम बैलेंस नहीं रखना होगा।
देश के सबसे बड़े सरकारी बैंक स्टेट बैंक ऑफ इंडिया (SBI) ने अपने यहां खाता रखने वाले ग्राहकों को बड़ी राहत दी है। SBI ने कई प्रकार के खातों में मिनिमम बैलेंस ना रखने पर वसूलने वाले चार्ज को हटा दिया है। अब ग्राहक इन खातों में मिनिमम बैलेंस नहीं भी रखेंगे तो उन्हें किसी भी प्रकार का शुल्क नहीं देना पड़ेगा। एसबीआई ने ट्वीट कर इस फैसले की जानकारी दी है। एसबीआई के ट्वीट के मुताबिक अब छोटी बचत खातों, बेसिक बचत खातों में मंथली एवरेज बैलेंस रखने की जरूरत नहीं है। इसके अलावा प्रधानमंत्री जन धन अकाउंट योजना के तहत खोले गये खातों में भी न्यूनत्तम बैलेंस रखने की जरूरत नहीं है। एसबीआई ने सरकारी नौकरी करने वालों को भी राहत दी है। और ऐसे अकाउंट होल्डर्स को अब न्यूनत्तम बैलेंस नहीं रखना होगा। एसबीआई ने सभी कॉरपोरेट सैलरी रखने वालों को भी ये सुविधा दी है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इस साल 20000 लोगों को नौकरी देंगे: इन्फोसिस</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/only-400-people-asked-to-leave-will-hire-20000-this-year-says/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/only-400-people-asked-to-leave-will-hire-20000-this-year-says/</guid>
      <description>इन्फोसिस के सीओओ यूबी प्रवीण राव ने कहा कि भारी पैमाने पर नौकरियां कम होने की बात अतिश्योक्ति है। उन्होंने कहा कि कंपनी की योजना इस साल 20,000 लोगों को नौकरी देने की है। राव ने कहा कि इन्फोसिस काफी नौकरियां पैदा कर रहा है और टेक्नॉलजी आधारित परिवर्तनों से इन्फोसिस जैसी कंपनियों के लिए नए अवसर पैदा हो रहे हैं।
उन्होंने कहा, &amp;lsquo;छंटनी को लेकर फैली अफवाहों पर अगर बात करें तो यह परफॉर्मेंस आधारित है और हम हर साल ऐसा करते हैं। ऐसे लोगों की संख्या 300-400 होगी जो कि बीते वर्षों की तरह ही है।&amp;rsquo; उन्होंने हालांकि इन्फोसिस के सह-संस्थापक एनआर नारायणमूर्ति की उस बात पर प्रतिक्रिया देने से मना कर दिया जिसमें उन्होंने कहा था कि अगर कंपनियों के सीनियर एग्जिक्यूटिव्स अपनी कटी सैलरी लें और ट्रेनिंग एंप्लॉयी में निवेश करें तो नौकरियों को सुरक्षित रखना संभव है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कालेधन के खिलाफ सरकार का नया अभियान, ऑपरेशन क्लीन मनी वेबसाइट लॉन्च</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/operation-clean-money-website-launched-tax-defaulters-to-be-rated/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/operation-clean-money-website-launched-tax-defaulters-to-be-rated/</guid>
      <description>कालेधन के खिलाफ सरकार एक नया अभियान चला रही है। वित्त मंत्री अरुण जेटली ने इसके लिए आज (16 मई) ऑपरेशन क्लीन मनी वेबसाइट लॉन्च कर दी है। इस पर सरकार छापेमारी की रिपोर्ट पेश करेगी। साथ ही वेबसाइट पर डिफॉल्टर्स को ज्यादा रिस्क से लेकर बहुत कम रिस्क की अलग अलग श्रेणियों में रखा जाएगा। सेंट्रल बोर्ड ऑफ डायरेक्ट टैक्स (सीबीडीटी) के चैयरमेन सुशील चंद्र ने बताया कि हम लोगों की टैक्स नहीं देने की आदत को बदलना चाहते हैं। उन्होंने कहा कि वेबसाइट पर उस प्रक्रिया के बारे में भी जानकारी दी जाएगी, जिसके द्वारा टैक्स डिफॉल्टर की पहचान की गई होगी। हाई रिस्क, मीडियम रिस्क, कम रिस्क और बहुत कम रिस्क की श्रेणी के मुताबिक ही डिफॉल्टर पर कार्रवाई की जाएगी। सूत्रों के मुताबिक हाई रिस्क वाले लोगों और ग्रुप पर सर्च, जब्ती और सीधे जांच जैसी कार्रवाई का सामना करेंगे। वहीं मीडियम रिस्क वालों को मैसेज और ईमेल से सूचित किया जाएगा। इसके अलावा कम रिस्क और</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जीएसटी: 2,500 जरूरी वस्तुओं के दाम तय करेंगे वित्त मंत्री</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/finance-minister-to-list-possible-prices-of-2500-goods-in-gst/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/finance-minister-to-list-possible-prices-of-2500-goods-in-gst/</guid>
      <description>गुड्स ऐंड सर्विसेज टैक्स (जीएसटी) लागू होने के बाद वस्तुओं की कीमतें नियंत्रित रखने के लिए वित्त मंत्रालय सामान्य जरूरत के 2,000-2,500 सामानों और सेवाओं की कीमतें तय करने पर काम कर रहा है। सरकार इस बात पर भी गौर कर रही है कि अभी उनकी कीमतें क्या हैं और जीएसटी लागू होने के बाद क्या हो जाएंगी। सूत्रों ने बताया कि यह डेटा इस महीने के आखिर तक रिलीज कर दिया जाएगा और इसमें सभी बड़े शहरों को समाहित किया जाएगा। एक वरिष्ठ अधिकारी ने कहा, &amp;lsquo;हम छोटे शहरों और ग्रामीण इलाकों के स्तर तक कीमतें कम नहीं कर सकते, हालांकि प्राइस चार्ज सांकेतिक होगा।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जून से SBI इन सेवाओं के लिए वसूलेगा एक्‍स्‍ट्रा चार्ज, ये होंगे बदलाव</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/sbi-customers-bank-will-charge-extra/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/sbi-customers-bank-will-charge-extra/</guid>
      <description>देश का सबसे बड़ा बैंक एसबीआई 1 जून से अपनी कई सेवाओं के शुल्‍क में बढ़ोतरी करने जा रहा है। पहली जून से अगर आप एसबीआई जाकर कटे-फटे नोट बदलवाते हैं या एक सीमा से अधिक बार पैसे निकालते हैं तो एसबीआई आपसे चार्ज वसूलेगा। बेसिक सेविंग बैंक डिपॉजिट अकाउंट के ग्राहकों को पैसे निकालने, नए कार्ड इश्यू करवाने जैसी सुविधाएं के लिए भी 1 जून से चार्ज देना होगा।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>रूपे क्रेडिट कार्ड करेगा जारी, मेट्रो-बस का पेमेंट भी कार्ड से</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/rupay-credit-cards-soon-says-chief-hota/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/rupay-credit-cards-soon-says-chief-hota/</guid>
      <description>नैशनल पेमेंट कॉर्पोरेशन ऑफ इंडिया (NPCI) जल्द ही रूपे क्रेडिट कार्ड जारी करेगा। NPCI ने इसके लिए कुछ बैंकों के साथ हाथ मिलाया है। नैशनल पेमेंट कॉर्पोरेशन ऑफ इंडिया देश में डिजिटल ट्रांजैक्शंस की नोडल एजेंसी है।
NPCI के प्रबंध निदेशक और मुख्य कार्यकारी अधिकारी एपी होता ने कहा, &amp;lsquo;हमारे क्रेडिट कार्ड जल्द ही जारी किए जाएंगे। ये रूपे क्रेडिट कार्ड होंगे। कुछ बैंकों के साथ प्रयोग के तौर पर यह काम चल रहा है। प्रायोगिक तौर पर करीब 7200 लेन-देन हुए हैं।&amp;rsquo;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>आधार कार्ड से नहीं जोड़ने पर अवैध हो जाएगा PAN,</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/your-pan-card-could-be-invalid-without-aadhaar/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/your-pan-card-could-be-invalid-without-aadhaar/</guid>
      <description>अगर आपने परमानेंट अकाउंट नंबर (PAN) को आधार कार्ड से नहीं जोड़ा तो संभव है कि 31 दिसंबर के बाद यह अवैध हो जाए। दरअसल, इनकम टैक्स रिटर्न और PAN के लिए आधार को अनिवार्य बनाने के सरकार के फैसले के बाद इसे वित्तीय लेनदेन (फाइनैंशल ट्रांजैक्शंज) के लिए जरूरी नंबर बनाने की दिशा में एक और कदम बढ़ा दिया गया है। सरकार पूरे फाइनैंशल सेक्टर में आधार आधारित नो योर कस्टमर (KYC) को इंटीग्रेट करने पर विचार कर रही है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>आधार नंबर को पैन कार्ड से ऐसे करें लिंक, बचा है सिर्फ दो दिन का वक्त</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/how-to-link-aadhar-card-to-pan-card-online-link-your-pan/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/how-to-link-aadhar-card-to-pan-card-online-link-your-pan/</guid>
      <description>आपके पैन कार्ड को आधार कार्ड से लिंक करने के लिए मात्र दो दिन का समय बचा है, अगर आपने ये काम अबतक नहीं किया है तो जल्द इसे कर लें। इसका तरीका हम आपको बताने जा रहै हैं। अन्यथा आप इस साल का अपना इनकम टैक्स रिटर्न नहीं फाइल कर पाएंगे। सरकार के आदेश के मुताबिक शनिवार यानी कि एक जुलाई से आयकर रिटर्न भरने के लिए दोनों नंबरों को लिंक करना जरूरी होगा।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इनकम टैक्स डिपार्टमें ने पैन से आधार को लिंक करने के लिए शुरू की SMS सुविधा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/link-aadhaar-with-pan-using-sms-i-t-dept/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/link-aadhaar-with-pan-using-sms-i-t-dept/</guid>
      <description>आयकर विभाग ने करदाताओं को एसएमएस सुविधा का उपयोग कर आधार संख्या को पैन नंबर से जोड़ने को कहा है। देश के प्रमुख समाचार पत्रों में दिए गए विज्ञापनों में विभाग ने एसएमएस के जरिए आधार और पैन को आपस में लिंक करने की जानकारी दी है। इसके लिए किसी व्यक्ति को अपने फोन से बड़े अक्षरों में यूआईडीपीएएन के बाद खाली जगह छोड़कर अपनी आधार संख्या और फिर उसके बाद अपनी पैन संख्या को लिखकर 567678 या 56161 को एसएमएस भेजना होगा। इसके अलावा विभाग की ई-फाइलिंग वेबसाइट पर जाकर भी इनको आपस में लिंक किया जा सकता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>खातों की कम जानकारी देने वाले करदाता जांच के दायरे में</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/savings-and-investments/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/savings-and-investments/</guid>
      <description>अगर आपके कार इंश्योरेंस का प्रीमियम 10000 रुपये है और आपकी बीमा कंपनी कहे कि 10 साल बाद वह पूरा प्रीमियम लौटा देगी तो क्या इस शर्त पर आप 45000 रुपये चुकाने को राजी होंगे? यह बात बेतुकी लग सकती है, लेकिन यही दलील उन टर्म इंश्योरेंस प्लांस को रफ्तार दे रही हैं, जो बायर को प्रीमियम लौटाने का वादा करते हैं। प्रीमियम लौटाने वाले प्लान का प्राइस किसी आम टर्म प्लान के प्राइस के दोगुने से ज्यादा है। कंपनी इसके अंतर को इनवेस्ट करती है और पॉलिसी पूरी होने पर बायर को प्रीमियम लौटा देती है। हालांकि बायर अगर इन दो प्लान के प्रीमियम के अंतर वाली रकम को किसी सेविंग्स बैंक एकाउंट में भी रखे तो उसे फायदा हो सकता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>पेट्रोल-डीजल प्राइस रोज बदलने से किसका लाभ?</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/daily-fuel-price-revisions-to-boost/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/daily-fuel-price-revisions-to-boost/</guid>
      <description>पेट्रोल-डीजल के खुदरा मूल्यों का रोजाना संशोधन करने के सरकार के फैसले से तेल कंपनियों के मार्जिन में सुधार आएगा और उन्हें अच्छा मुनाफा होने की संभावना है। इंडिया रेटिंग ने सोमवार को अपनी रिपोर्ट में कहा कि सरकार के इस कदम की सराहना किया। रिपोर्ट में कहा गया है कि 2010 में पेट्रोल के दाम को, 2014 में डीजल के दाम को नियंत्रण मुक्त करने, एलपीजी से संबंधित गिव इट अप योजना, पीडीएस केरोसिन आवंटन घटाने और उसके दामों में क्रमिक वृद्धि के बाद मार्केटिंग सेक्टर में यह एक अन्य सकारात्मक ढांचागत बदलाव है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अनाज और दूध पर टैक्स नहीं, एसी-फ्रिज भी होगा सस्ता</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/gst-slabs-finalised-foodgrains-and-milk-exempted-from-levy/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/gst-slabs-finalised-foodgrains-and-milk-exempted-from-levy/</guid>
      <description>गुड्स ऐंड सर्विसेज टैक्स (जीएसटी) के तहत अधिकतर वस्तुओं की टैक्स दरों को लेकर केंद्र और राज्यों के बीच सहमति बन गई है। श्रीनगर में गुरुवार को शुरू हुई दो दिवसीय जीएसटी काउंसिल की बैठक में रोजमर्रा की चीजों पर टैक्स रेट घटाने का फैसला लिया गया। नए टैक्स सिस्टम के तहत कई जरूरी चीजों की कीमतें कम हो सकती हैं। अनाज और दूध को टैक्स मुक्त कर दिया गया है। प्रोसेस्ड फूड भी सस्ते हो जाएंगे।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>काले धन वालों को आयकर विभाग की चेतावनी, 31 मार्च के बाद 137.25% तक लगेगा टैक्स</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/137-tax-if-you-dont-come-clean-on-hidden-cash/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/137-tax-if-you-dont-come-clean-on-hidden-cash/</guid>
      <description>आयकर विभाग ने आज काले धन वालों को आगाह करते हुए कहा है कि उसके पास उनके द्वारा बैंकों में जमा कराई गई बेहिसाब नकदी के बारे में जानकारी है। विभाग ने सलाह दी कि काले धन वालों को पाक साफ होकर निकलने के लिए प्रधानमंत्री गरीब कल्याण योजना (पीएमजीकेवाई) का इस्तेमाल करना चाहिए। ऐसा नहीं करने वालों से जमा राशि का 137 प्रतिशत तक वसूला जा सकता है।
विभाग ने इस बारे में राष्ट्रीय समाचार पत्रों में विज्ञापन प्रकाशित किया है। इसमें कहा गया है कि उलटी गिनती शुरू हो गई है और बेहिसाबी धन जमा कराने वाले इसकी घोषणा करें, वरना बाद में पछताना पड़ सकता है। प्रधानमंत्री गरीब कल्याण योजना के तहत घोषणा की अंतिम तारीख 31 मार्च है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>शुरू हुई 200 रुपये के नोटों की छपाई, जल्द आएंगे प्रचलन में!</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/printing-of-rs-200-currency-notes-begins/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/printing-of-rs-200-currency-notes-begins/</guid>
      <description>नोटबंदी के बाद 500 और 2000 रुपये के नए नोट मार्केट में लाने के बाद केंद्र सरकार अब 200 रुपये के नोट उतारने की तैयारी में है। भारतीय रिजर्व बैंक द्वारा इसकी छपाई भी शुरू कर दी गई है। केंद्रीय बैंक का कहना है कि लोगों के लिए ट्रांजैक्शंस को आसान करने के मकसद से इस नोट को जारी किया जाएगा। पूरे मामले से जुड़े दो लोगों ने इकनॉमिक टाइम्स को बताया कि आरबीआई की ओर से कुछ सप्ताह पहले ही इन नोटों की छपाई का आदेश दिया गया है। इसके बाद से ही सरकारी प्रिंटिंग प्रेस में इन नोटों की छपाई का काम चल रहा है। पहले इन नोटों को जुलाई में जारी किए जाने की बात की जा रही थी, लेकिन अब इसमें कुछ देरी हो सकती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इनकम टैक्स रिटर्न्स तो रखें इन 10 बेसिक बातों का ध्यान</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/if-you-have-to-file-income-tax-returns-itr-you-must-know/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/if-you-have-to-file-income-tax-returns-itr-you-must-know/</guid>
      <description>भारत में इनकम टैक्स रिटर्न्स भरना हमेशा से ही टेढी़ खीर माना जाता रहा है लेकिन नोटबंदी और नए आयकर कानूनों के बाद इसे लेकर लोगों में और भी ज्यादा भ्रम है। वित्त मंत्रालय और आयकर विभाग ने करदाताओं की सुविधा के लिए इनकम टैक्स रिटर्न्स (आईटीआर) फॉर्म को पहले से आसान बना दिया है। सबसे बड़ी दुविधा यही है कि किसी टैक्स रिटर्न भरना चाहिए किसे नहीं। जिन लोगों की सालाना आय इनकम टैक्स छूट की थोड़ी-बहुत अधिक होती है वो इसे लेकर खास गफलत में रहते हैं। कुछ लोगों को लगता है कि चूंकि उनकी आय पर टीडीएस (टैक्स डिडक्टेड एट सोर्स) कट चुका है इसलिए उन्हें आईटीआर भरने की जरूरत नहीं है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>खातों की कम जानकारी देने वाले करदाता जांच के दायरे में</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/1-6-lakh-taxpayers-under-scrutiny/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/1-6-lakh-taxpayers-under-scrutiny/</guid>
      <description>आयकर विभाग ने सत्यापन के लिए 5.68 लाख नए मामलों की पहचान की है, जिसमें 1.58 लाख करदाता ऐसे शामिल हैं, जिन्होंने पिछले दिनों अपने खातों की आंशिक घोषणा की थी। नोटबंदी के बाद इंकम टैक्स विभाग को बैंकों द्वारा दायर वित्तीय लेनदेन के बयान (एसएफटी) सहित विभिन्न स्रोतों से कई अहम जानकारी मिली। आईटी विभाग ने कहा कि इंकम टैक्स डिपार्टमेंट ने 1.58 लाख करदाताओं से संबंधित 3.71 लाख नए खातों की पहचान की है, जिन्होंने पहले अपने अकाउंट के बारे में जानकारी दी थी। पहले 18 लाख मामलों के अलावा, 5.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सरकारी योजनाओं के लिए अब अक्टूबर से जरूरी होगा आधार कार्ड</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/sep-30-deadline-for-availing-benefit-of-social/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/sep-30-deadline-for-availing-benefit-of-social/</guid>
      <description>सुप्रीम कोर्ट ने सामाजिक कल्याण से जुड़ी विभिन्न योजनाओं का लाभ लेने के लिए आधार को अनिवार्य बनाने वाली सरकारी अधिसूचना पर अंतरिम आदेश पारित करने से इनकार कर दिया। हालांकि, कोर्ट ने कहा कि जिन लोगों के पास अभी आधार कार्ड नहीं है, उन्हें सरकारी योजनाओं से वंचित नहीं किया जा सकता है। कोर्ट ने अपने 9 जून के फैसले का हवाला देते हुए कहा कि इस मामले में इससे अधिक अवलोकन की जरूरत नहीं है। न्यायालय ने मामले की अगली सुनवाई की तारीख 7 जुलाई निर्धारित की है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>स्विच ऑफ रहने पर भी दिमाग भटकाते हैं स्मार्टफोन: रिसर्च</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/even-when-they-are-switched-off-smartphones-distract/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/even-when-they-are-switched-off-smartphones-distract/</guid>
      <description>एक नई स्टडी में खुलासा हुआ है कि स्मार्टफोन की उपस्थिति ब्रेन की संज्ञान लेने की क्षमता पर प्रतिकूल असर डालती है जिससे ब्रेन की डेटा प्रोसेस करने की शक्ति भी कम हो जाती है। अगर स्मार्टफोन आपके बेहद नजदीक या पहुंच में हैं तो स्विच ऑफ मोड में रहने पर भी यह हमारे दिमाग पर प्रतिकूल असर डालता है। यूएस की यूनिवर्सिटी ऑफ टेक्सस के मेककॉम्ब स्कूल ऑफ बिजनस की रिसर्च में यह खुलासा हुआ है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जवाब नहीं देने वालों के खिलाफ कार्रवाई &#39;निश्चित&#39;:IT</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/government-will-take-action-against-9-29-lakh-people/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/government-will-take-action-against-9-29-lakh-people/</guid>
      <description>केंद्र सरकार ने कहा है कि नोटबंदी के वक्त ज़्यादा कैश जमा कराने को लेकर आयकर विभाग द्वारा भेजे गए नोटिस का जवाब नहीं देने वाले 9.29 लाख लोगों के खिलाफ &amp;lsquo;निश्चित रूप से&amp;rsquo; कार्रवाई की जाएगी। आयकर विभाग ने इन लोगों को इसलिए नोटिस भेजा था क्योंकि इनके द्वारा जमा की गई रकम इनकी इनकम प्रोफाइल से मेल नहीं खाती है।
लोकसभा में फाइनैंस बिल पर हो रही चर्चा पर पूछे गए एक सवाल के जवाब में वित्त मंत्री अरुण जेटली ने कहा कि नोटंबदी के 50 दिनों के दौरान 18 लाख लोगों द्वारा जमा किए गए 500 और 1000 रुपये के पुराने नोट उनकी आय के स्रोतों के अनुपात में नहीं थे। उन्होंने कहा, &amp;lsquo;फिलहाल रीमोनिटाइज़ेशन का प्रोसेस चल रहा है। लेकिन प्राप्त हुए डेटा की शुरुआती जांच में सीबीडीटी (Central Board of Direct Taxes) और टैक्स डिपार्टमेंट ने पाया है कि 18 लाख लोगों द्वारा जमा किया गया कैश उनके इनकम प्रोफाइल से मेल नहीं खाता। संबंधित विभागों ने मेल और एसएमएस कर इन लोगों से स्पष्टीकरण मांगा था।&amp;rsquo;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>