<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Latest news </title>
    <link>http://aadhaarcardnews.in/categories/%E0%A4%B9%E0%A4%BF%E0%A4%A8%E0%A5%8D%E0%A4%A6%E0%A5%80-%E0%A4%B8%E0%A4%AE%E0%A4%BE%E0%A4%9A%E0%A4%BE%E0%A4%B0/index.xml</link>
    <description>Recent content on Latest news </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <atom:link href="http://aadhaarcardnews.in/categories/%E0%A4%B9%E0%A4%BF%E0%A4%A8%E0%A5%8D%E0%A4%A6%E0%A5%80-%E0%A4%B8%E0%A4%AE%E0%A4%BE%E0%A4%9A%E0%A4%BE%E0%A4%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>इनकम टैक्स डिपार्टमें ने पैन से आधार को लिंक करने के लिए शुरू की SMS सुविधा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/link-aadhaar-with-pan-using-sms-i-t-dept/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/link-aadhaar-with-pan-using-sms-i-t-dept/</guid>
      <description>&lt;p&gt;आयकर विभाग ने करदाताओं को एसएमएस सुविधा का उपयोग कर आधार संख्या को पैन नंबर से जोड़ने को कहा है। देश के प्रमुख समाचार पत्रों में दिए गए विज्ञापनों में विभाग ने एसएमएस के जरिए आधार और पैन को आपस में लिंक करने की जानकारी दी है। इसके लिए किसी व्यक्ति को अपने फोन से बड़े अक्षरों में यूआईडीपीएएन के बाद खाली जगह छोड़कर अपनी आधार संख्या और फिर उसके बाद अपनी पैन संख्या को लिखकर 567678 या 56161 को एसएमएस भेजना होगा। इसके अलावा विभाग की ई-फाइलिंग वेबसाइट पर जाकर भी इनको आपस में लिंक किया जा सकता है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;विज्ञापन में कहा गया है कि निर्बाध रूप से इनकम टैक्स से जुड़ी सारी सुविधाएं ऑनलाइन पाते रहने के लिए दोनों नंबरों को लिंक करना बहुत जरूरी है। इसमें कहा गया है, &amp;lsquo;अब नया पैन बनाते वक्त ऐप्लिकेशन फॉर्म में ही आधार नंबर का जिक्र कर देने से दोनों लिंक हो जाएंगे। साथ ही, पैन कार्ड की रीप्रिंटिग वाले चेंज रिक्वेस्ट फॉर्म में आधार नंबर देने से भी यह काम हो सकता है।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;PAN से आधार कार्ड जोड़ने के लिए आयकर विभाग ने शुरू की नई सुविधा&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इनकम टैक्स डिपार्टमेंट ने आधार और पैन लिंक करने के लिए इसी महीने नई ऑनलाइन सुविधा शुरू की थी। अब आधार और पैन की लिंकिंग को इनकम टैक्स रिटर्न भरने के लिए अनिवार्य बना दिया गया है। डिपार्टमेंट की ई-फाइलिंग वेबसाइट ने अपने होमपेज पर एक नया लिंक दिया है जिसके जरिए आधार को पैन से जोड़ा जा सकता है।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>एक रुपए का नया नोट, नरेंद्र मोदी सरकार का फैसला</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/narendra-modi-government-will-issue-one-rupees-note-after-two-decades/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/narendra-modi-government-will-issue-one-rupees-note-after-two-decades/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;एक रुपए से आज भले ही हम ज्यादा कुछ न खरीद पाएं, लेकिन फिर भी केंद्र सरकार देश में इसको चलते रहने देना चाहती है।&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;एक रुपए से आज भले ही हम ज्यादा कुछ न खरीद पाएं, लेकिन फिर भी केंद्र सरकार देश में इसको चलन में रहने देना चाहती है। सरकार ने इसे 20 साल बाद दोबारा छापने का फैसला किया है। हालांकि, पुराने नोट और सिक्के भी चलन में रहेंगे। भारतीय रिर्जव बैंक (आरबीआई) ने इस बात की पुष्टि की है। आरबीआई ने इस बारे में बताया कि वह जल्द ही एक रुपए के नए नोट चलन में लाएगा। भारत सरकार इन्हें छापेगी। ये नोट कॉइनेज एक्ट 2011 के तहत छापे जाएंगे। फिलहाल एक रुपए के सिक्के चलन में हैं, जो टकसाल में तैयार किए जाते हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;एक रुपए के इस नए नोट के सबसे ऊपर ‘भारत सरकार’ अंग्रेजी और हिंदी में लिखा होगा। इसके पास में ही वित्त मंत्रालय के सचिव के हस्ताक्षर होंगे। जबकि बाकी नोटों पर भारतीय रिर्जव बैंक के गर्वनर के हस्ताक्षर होते हैं। नोट के आगे का हिस्सा हल्का गुलाबी और हरा रंग का नजर आएगा और जहां ‘एक रुपए’ लिखा होगा, उसके पीछे फूल-पत्ती वाली आकृति बनी होगी। वहीं, पीछे के हिस्से में सागर सम्राट की तस्वीर होगी। उसके बगल में 15 भारतीय भाषाओं में नोट की कीमत लिखी होगी।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;भारतीय रिर्जव बैंक के अधिकारी ने इससे जुड़ी जानकारी देते हुए कहा कि एक रुपए का नया नोट को ‘द कॉइनेज एक्ट 2011’ के तहत वैध टेंडर दिया गया है। उधर, केंद्र सरकार की इस पहल का चेन्नई में लोगों ने बढ़-चढ़कर स्वागत किया है। यहां एक चाय की दुकान लगाने वाले अरुण कुमार ने बताया कि फुटकर पैसे न होने से ग्राहकों को चॉकलेट या टॉफी देनी पड़ती थी, जिससे वह परेशान होते थे। अगर नया नोट आता है, तो बेशक इससे समस्या हल हो जाएगी।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;व्यापारियों का कहना है कि भारतीय रिर्जव बैंक की ओर से उन्हें पर्याप्त मात्रा में सिक्के नहीं मिलते हैं। आमतौर पर दो रुपए और पांच रुपए के सिक्कों की कमी रहती है। कोट्टम के वल्लूर में दुकानदार पी.श्रीनाथ ने बताया कि उन्हें हर महीने अपने कारोबार में 15 हजार रुपयों के सिक्कों की जरूर होती है, लेकिन बैंक की ओर से उन्हें सिर्फ तीन हजार रुपए ही हासिल हो पाते हैं। ऐसे में उन्हें एजेंटों पर निर्भर रहना पड़ता है, जो 10 फीसद कमीशन लेकर उन्हें सिक्के मुहैया कराते हैं। ये एजेंट स्टेशन के आसपास भिखारियों से सिक्के खरीदते हैं।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जून से ही आधार अनिवार्य</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/tells-supreme-court-aadhar-deadline-not-to-be-extended/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/tells-supreme-court-aadhar-deadline-not-to-be-extended/</guid>
      <description>&lt;p&gt;केंद्र सरकार ने सुप्रीम कोर्ट में साफ कर दिया है कि 30 जून से आधार को अनिवार्य कर दिया जाएगा। केंद्र सरकार ने शुक्रवार को कोर्ट को बताया कि अलग-अलग समाज कल्याण योजनाओं का लाभ लेने के लिए आधार को अनिवार्य बनाने संबंधी 30 जून की समय सीमा आगे नहीं बढ़ाई जाएगी।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;जस्टिस ए एम खानविलकर और जस्टिस नवीन सिन्हा की पीठ के सामने अटॉर्नी जनरल मुकुल रोहतगी ने कहा कि वेलफेयर स्कीम के लिए आधार को अनिवार्य बनाने का मकसद यही है कि इसका लाभ उन लोगों तक नहीं पहुंचे जो अस्तित्व में ही नहीं हैं, जैसा कि सार्वजनिक वितरण प्रणाली जैसी योजनाओं के मामले में पाया गया है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;उन्होंने केंद्र सरकार की विभिन्न अधिसूचनाओं को चुनौती देने और अंतरिम राहत का अनुरोध किए जाने पर भी आपत्ति की और कहा कि इस मामले को 5 सदस्यीय संविधान पीठ के सामने सुनवाई के लिए सूचीबद्ध किया जाना चाहिए। रोहतगी ने कहा कि इससे पहले भी इसी तरह की अंतरिम राहत के लिए याचिकाएं दायर की गईं थीं और वे मामले सुप्रीम कोर्ट के पास लंबित हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;पीठ ने कहा कि अंतरिम राहत के लिए दायर सभी याचिकाओं पर वह एक साथ सुनवाई करेगी ताकि दोहराव से बचा जा सके। कोर्ट ने इसके साथ ही इस मामले को 27 जून के लिए सूचीबद्ध करने का निर्देश दिया। सुप्रीम कोर्ट जब इस सवाल पर विचार कर रही थी कि क्या इन मामलों को गर्मी की छुट्टियों के दौरान ही सुनवाई के लिए सूचीबद्ध किया जाए, तभी एक याचिकाकर्ता की ओर से वरिष्ठ अधिवक्ता श्याम दीवान ने कहा कि इसमें शीघ्र सुनवाइ की आवश्यकता है। यदि इस पर 30 जून से पहले सुनवाई नहीं होती है तो फिर केंद्र को इसकी समय सीमा आगे बढ़ानी चाहिए।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इस पर रोहतगी ने कहा कि इसका कोई सवाल ही नहीं उठता। कोर्ट ने अंतरिम राहत का अनुरोध करने वाली सभी याचिकाओं को 27 जून को सूचीबद्ध करने का आदेश दिया है। साथ ही सरकार को तीन सप्ताह के अंदर जवाबी हलफनामा दाखिल करने का आदेश दिया है। शुक्रवार को सुनवाई शुरू होते ही अटॉर्नी जनरल ने कहा कि इसी तरह की अंतरिम राहत के अनुरोध के साथ करीब 6 महीने पहले याचिकाएं दायर की थीं। इन याचिकाओं को मुख्य मामले के साथ जोड़ दिया गया था, जिन पर संविधान पीठ सुनवाई करेगी।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>टैरिफ प्लान पर ट्रांसपैरेंसी को लेकर टेलिकॉम ऑपरेटर में भिड़ंत</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/telecom-operators-clash-in-on-tariff-plans-for-transparency/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/telecom-operators-clash-in-on-tariff-plans-for-transparency/</guid>
      <description>&lt;p&gt;मोबाइल टैरिफ प्लान में ट्रांसपैरेंसी को लेकर रिलायंस जियो, भारतीय एयरटेल और आइडिया के बीच तकरार कम होने का नाम नहीं ले रही है। एकतरफ भारती एयरटेल और आइडिया कड़ी प्रतिस्पर्धा के इस दौर में कस्टमर्स को साथ बनाए रखने के लिए कुछ खास ऑफर्स का अधिकार चाहती हैं, वहीं रिलायंस जियो को ऐसा नहीं लगता। भारती एयरटेल और आइडिया का मानना है कि मौजूदा यूजर्स को अपने साथ बनाए रखने के लिए कुछ टैरिफ प्लांस को सीक्रेट रखा जाना चहिए।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इससे पहले टैरिफ प्लान में ट्रांसपैरेंसी नहीं होने के कारण रिलायंस जियो ने टेलीकॉम रेगुलेटर ट्राई से शिकायत की थी। जियो का कहना था कि इंडस्ट्री में कुछ कंपनियां एक कैटेगरी के लोगों को अलग-अलग टैरिफ प्लान ऑफर कर रही हैं, जो ट्राई के नियमों का उल्लंघन है। इससे लोगों के साथ धोखा भी हो रहा है। कंपनी का कहना था कि कुछ ऑपरेटर कस्टमर्स को ऐसे प्लान ऑफर कर रहे हैं, जो उसी कैटेगरी के बाकी कस्टमर्स के लिए अवेलेबल नहीं हैं। जियो का कहना है कि सभी टेलीकॉम कंपनियों को कॉमन प्लेटफॉर्म के तहत अपने सभी प्लान ऑफर करने चहिए।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;टेलीकॉम अथॉरिटी ऑफ इंडिया (ट्राई) ने टैरिफ असेसमेंट को लेकर एक ओपन हाउस डिस्कशन किया था। इसमें भारतीय एयरटेल और आइडिया का कहना था कि नए और मौजूदा यूजर्स के बीच टैरिफ प्लान को अलग-अलग तरह से ऑफर करने का अधिकार कंपनियों को मिलना चहिए। कंपनियों की दलील थी कि रिटेन्शन ऑफर में डिस्काउंट दिया जाता है, जो मनमानी नहीं है। ये डिस्काउंट एवरेज रेवेन्यू प्रति यूजर और कस्टमर लॉयल्टी जैसे कई पैरामीटर को देखने के बाद दिए जाते हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;दरअसल, टेलीकॉम रेगुलेटर टैरिफ, प्रमोशनल ऑफर्स, डिस्काउंट और ड्यूरेशन जैसे कई मसलों पर 30 दिनों के अंदर एक गाइडलाइन पेश करना चाहता है, जिसका सभी टेलीकॉम कंपनियों को पालन करना होगा। इससे पहले रेगुलेटर सभी पक्षों को अपनी बात रखने का मौका दे रहा है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;भारती एयरटेल के रेगुलेटरी हेड रवि गांधी ने कहा, &amp;lsquo;जब कोई कस्टमर किसी ऑपरेटर को छोड़कर जाना चाहता है तब भी कस्टमर और ऑपरेटर के बीच एक रिलेशन जारी रहता है। यह ऑपरेटर का अधिकार है कि वह अपने कस्टमर्स को कुछ ऑफर्स के जरिए फिर से अपने साथ बनाए रखे।&amp;rsquo; हालांकि रिलायंस जियो के अंशुमन ठाकुर इस बात से सहमत नहीं हैं। अंशुमन का कहना है कि इंडस्ट्री में ट्रांसपैरेंसी नहीं है। इसलिए वह चाहते हैं कि सभी टेलीकॉम कंपनियों जो टैरिफ प्लान ऑफर कर रही हैं, वह एक कॉमन प्लेटफॉर्म पर लिस्टेड हों। इस प्लेटफॉर्म के बाहर कोई भी कंपनी कस्टमर्स को कोई दूसरा प्लान ऑफर ना करे।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;अंशुमन का कहना है कि एक बार जब सभी प्लान एक कॉमन प्लेटफॉर्म पर आ जाएंगे तो कस्टमर्स अपने हिसाब से उनमें से किसी प्लान को चुन सकता है। उन्होंने कहा कि इसलिए ट्राई को इस मसले के लिए सभी कंपनियों के लिए एक गाइडलाइन तैयार करनी चहिए, जिससे किसी के साथ भेदभाव नहीं हो।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नोटबंदी के बाद सोने और फर्जी कंपनियों में खपाई गई थी ब्लैक मनी: IT सूत्र</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/black-money-converted-into-gold-stored-in-shell/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/black-money-converted-into-gold-stored-in-shell/</guid>
      <description>&lt;p&gt;नोटबंदी के बाद ब्लैक मनी से बड़े पैमाने पर सोने की खरीदारी की गई थी या फिर इन अज्ञात पैसों को फर्जी कंपनियां बनाकर उसमें खपाया गया था। नोटबंदी के बाद देशभर में पड़े छापों के दौरान यह जानकारी सामने आई थी। आयकर विभाग के सूत्रों ने बताया कि ब्लैक मनी रखने वाले लोगों ने ये पैसे बैंकों में डिपॉजिट नहीं किए क्योंकि वे अपनी पहचान गुप्त रखना चाहते थे। नोटबंदी के दौरान कई जूलर्स ने लोगों की ब्लैक मनी को सोने में बदल दिया।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;जांच में शामिल रहे एक अधिकारी ने कहा, &amp;lsquo; पिछले साल 8 नवंबर को पीएम नरेंद्र मोदी की नोटबंदी की घोषणा के बाद लोगों ने अपनी ब्लैक मनी को सोने और जूलरी खरीदने में लगा दी। जूलर्स ने इसके बाद अलग-अलग बिल देकर लोगों की असली पहचान छिपा ली।&amp;rsquo; बता दें कि 8 नवंबर को ही पीएम मोदी ने 500 और 1000 रुपये के नोट को चलन से बाहर करने की घोषणा की थी।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;सूत्र ने बताया कि नोटबंदी को जूलर्स ने अपनी बिक्री बढ़ाने का जरिया माना और वे ऐसे पैसों को गहनों की बिक्री दिखाकर बच गए। उन्होंने कहा, &amp;lsquo;जूलर्स ने अज्ञात आय को सोने में बदलने का प्लैटफ़ॉर्म उपलब्ध कराया।&amp;rsquo; जो बिल दिए गए वो अलग-अलग थे और दो लाख रुपये से कम के थे। इसके अलावा खरीदारों की सूची भी फर्जी थी। जांच के बाद पता चला कि कई खरीदार तो वित्तीय तौर पर काफी कमजोर थे और वे बिल में दिखाई गई राशि इतना पैसा खर्च करने की स्थिति में ही नहीं थे।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;आयकर विभाग ने जूलर्स से सवाल पूछा था कि कैसे नोटबंदी के बाद उनके पास इतनी मांग बढ़ी, खासतौर पर त्योहारी सीजन बीत जाने के बाद। आयकर रेडार के निशाने पर आए सेंको गोल्ड लिमिटेड के चेयरमैन शंकर सेन ने बताया, &amp;lsquo;हमने सभी खरीदारों द्वारा दिए गए नाम और कॉन्टैक्टस के आधार पर सारा रेकॉर्ड रखा है। हम इस मामले में विभाग की जांच में मदद कर रहे हैं और उन्हें सभी दस्तावेज मुहैया करा रहे हैं।&amp;rsquo; उन्होंने कहा, &amp;lsquo;जूलर्स के लिए यह जांच पाना काफी मुश्किल है कि खरीदार ने सही जानकारी दी है या नहीं। खासकर तब जब खरीदारी दो लाख रुपये से कम की हो। गौरतलब है कि आयकर विभाग ने 29 नवंबर के बाद ब्लैक मनी वालों के खिलाफ जांच तेज कर दी थी। दरअसल इस समय तक विभाग सीबीडीटी और अन्य एजेंसियों से पैसों के मूवमेंट पर सूचनाएं एकत्र कर रहा था।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अनाज और दूध पर टैक्स नहीं, एसी-फ्रिज भी होगा सस्ता</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/gst-slabs-finalised-foodgrains-and-milk-exempted-from-levy/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/gst-slabs-finalised-foodgrains-and-milk-exempted-from-levy/</guid>
      <description>&lt;p&gt;गुड्स ऐंड सर्विसेज टैक्स (जीएसटी) के तहत अधिकतर वस्तुओं की टैक्स दरों को लेकर केंद्र और राज्यों के बीच सहमति बन गई है। श्रीनगर में गुरुवार को शुरू हुई दो दिवसीय जीएसटी काउंसिल की बैठक में रोजमर्रा की चीजों पर टैक्स रेट घटाने का फैसला लिया गया। नए टैक्स सिस्टम के तहत कई जरूरी चीजों की कीमतें कम हो सकती हैं। अनाज और दूध को टैक्स मुक्त कर दिया गया है। प्रोसेस्ड फूड भी सस्ते हो जाएंगे।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;काउंसिल ने पहले दिन 6 चीजों को छोड़ अन्य सभी वस्तुओं पर 5, 12, 18 और 28 प्रतिशत की टैक्स दर तय कर दी है। मिठाई, खाद्य तेल, चीनी, चायपत्ती, कॉफी को 5% टैक्स स्लैब में रखा गया है। हेयर ऑइल, टूथपेस्ट और साबुन पर 18 फीसदी टैक्स लगाया जाएगा। अभी इन पर 28 फीसदी टैक्स लगता है। कोयले और मसालों पर भी 5% टैक्स लगेगा। एंटरटेनमेंट पर 18 पर्सेंट टैक्स लगेगा। जीवनरक्षक दवाओं को 5 प्रतिशत के टैक्स स्लैब में रखा गया है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;कोयले पर टैक्स की दर 5 प्रतिशत होगी, जबकि अभी इस पर 11.69 प्रतिशत का कर लगता है। इससे बिजली उत्पादन सस्ता होगा। जेटली ने संवाददाताओं से कहा, &amp;lsquo;हमने (आज की बैठक में) ज्यादातर वस्तुओं के लिए कर दरों और छूट सूची को अंतिम रूप दे दिया है।&amp;rsquo; उन्होंने कहा कि बैठक के पहले दिन 1211 में से छह को छोड़कर बाकी सभी वस्तुओं के लिए जीएसटी दर तय कर ली गई।&lt;/p&gt;


&lt;figure &gt;
    
        &lt;img src=&#34;http://aadhaarcardnews.in/images/gst1.jpg&#34; /&gt;
    
    
&lt;/figure&gt;


&lt;p&gt;सूत्रों के मुताबिक छोटी कारों पर 28 फीसदी टैक्स के अलावा सेस लगाया जाएगा। लग्जरी कारों पर टैक्स के अलावा 15% सेस जोड़ा जाएगा। एसी और फ्रिज को भी 28 फीसदी टैक्स दायरे में रखा गया है। हालांकि अभी इन पर अभी 30-31 फीसदी टैक्स लगता है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;वित्त मंत्री अरुण जेटली ने मीडियाकर्मियों से कहा, &amp;lsquo;किसी भी वस्तु पर बढ़ोतरी नहीं की गई है। कई चीजों पर टैक्स की दरें कम हो जाएंगी। विचार यह है कि जीएसटी का असर महंगाई बढ़ाने वाला ना हो।&amp;rsquo; वहीं राजस्व सेक्रटरी हसमुख अधिया ने रिपोटर्स को बताया कि 1211 आइटम्स में से 7% को छूट के दायरे में रखा गया है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;14% वस्तुओं को 5% के दायरे में रखा गया है। 17% पर 12% टैक्स लगेगा। 43% आइटम्स को 18 पर्सेंट टैक्स लिया जाएगा। अन्य 19% वस्तुओं पर 28 फीसदी टैक्स देना होगा। सोने और बीड़ी पर टैक्स स्लैब का फैसला शुक्रवार को होगा। सर्विस टैक्स की दरें भी दूसरे दिन ही तय की जाएंगी।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>डिजिटल पेमेंट्स को बढ़ावा देने के लिए चार्ज न वसूलें बैंक: NPCI</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/npci-may-ask-banks-not-to-charge/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/npci-may-ask-banks-not-to-charge/</guid>
      <description>&lt;p&gt;देश में डिजिटल पेमेंट्स रेग्युलेट करने वाली संस्था नैशनल पेमेंट्स कॉर्पोरेशन ऑफ इंडिया (एनपीसीआई) ने बैंकों से यूनिफाइड पेमेंट्स इंटरफेस (UPI) बेस्ड ट्रांजैक्शंस के लिए चार्ज नहीं वसूलने का निवेदन किया है। एनपीसीआई के मुताबिक इससे डिजिटल पेमेंट्स को बढ़ावा दिया जा सकेगा और लोग वापस कैश की ओर नहीं लौटेंगे। देश के दूसरे सबसे बड़े प्राइवेट बैंक एचडीएफसी बैंक ने अपने कस्टमर्स को ईमेल के जरिए बताया है कि बैंक के जरिए होने वाली यूपीआई पेमेंट्स के लिए 10 जुलाई से चार्ज लिया जाएगा। इसके बाद ही एनपीसीआई ने बैंकों से चार्ज न लेने का निवेदन किया है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;एनपीसीआई के एक वरिष्ठ अधिकारी ने बताया, &amp;lsquo;एनपीसीआई बैंकों से इस स्तर पर यूपीआई ट्रांजैक्शंस के लिए कस्टमर्स से चार्ज नहीं लेने का निवेदन करेगी। हालांकि, रेग्युलेशन के तहत वे चार्ज लेने के लिए स्वतंत्र हैं। हम बैंकों के साथ एक योजना पर भी काम करना चाहते हैं जिससे कम वैल्यू की ट्रांजैक्शंस के लिए चार्ज न वसूला जाए।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;एचडीएफसी बैंक ने अपने कस्टमर्स को भेजे गए ईमेल में बताया कि 25,000 रुपये तक की यूपीआई बेस्ड पेमेंट्स के लिए तीन रुपये और सर्विस टैक्स और 25,000 रुपये से एक लाख रुपये तक की पेमेंट्स के लिए 5 रुपये और सर्विस टैक्स लिया जाएगा। बैंकर्स ने ईटी को बताया कि यूपीआई के कामकाज का तरीका इमीडियेट पेमेंट सर्विस (आईएमपीएस) के समान होने के कारण बैंक समझौते के तहत चार्ज वसूलने की योजना बना रहे हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;एक प्राइवेट बैंक के टेक्नॉलजी हेड ने कहा, &amp;lsquo;आईएमपीएस ट्रांजैक्शन के लिए आमतौर पर कॉस्ट लगभग दो रुपये होती है, यूपीआई के लिए 50 पैसे अतिरिक्त देना पड़ता है क्योंकि फाइनैंशल टेक्नॉलजी कंपनी के लिए एक चार्ज है।&amp;rsquo; हालांकि, बहुत से बैंकर्स का मानना है कि डिजिटल पेमेंट्स के लिए शुरुआती दौर में चार्ज वसूलने से कस्टमर्स को दोबारा कैश की तरफ लौटने की जरूरत महसूस होगी।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;यस बैंक और आरबीएल जैसे बैंकों का कहना है कि उनकी यूपीआई ट्रांजैक्शंस के लिए चार्ज वसूलने की कोई योजना नहीं है। रेगुलेटरी फ्रेमवर्क के तहत, बैंकों को ऐसी यूपीआई बेस्ड मर्चेंट पेमेंट्स के लिए कस्टमर्स से चार्ज लेने की अनुमति नहीं हैं जिनमें मर्चेंट डिस्काउंट रेट (एमडीआर) लागू होगा, लेकिन पीटूपी पेमेंट्स के लिए ऐसा कोई नियम नहीं है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;बैंकर्स की दलील है कि कस्टमर्स को बैंकों से मिलने वाली सर्विसेज के लिए भुगतान करना होगा, लेकिन इंडस्ट्री के एक्सपर्ट्स मानते हैं कि इस तरह के चार्ज से डिजिटल पेमेंट्स को बढ़ावा देने की सरकार की कोशिशों को झटका लगेगा। नोटबंदी के बाद से यूपीआई देश में डिजिटल पेमेंट्स के लिए चेहरे के तौर पर उभरा है। यूपीआई बेस्ड ट्रांजैक्शंस में लगातार बढ़ोतरी हो रही है। अप्रैल में यूपीआई से जुड़ी लगभग 2,200 करोड़ रुपये की 69 लाख ट्रांजैक्शंस हुई थीं।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>देशभर में 16 जून से हर रोज पेट्रोल की कीमतों में होगा बदलाव!</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/petrol-price-will-change-everyday-all-over-india/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/petrol-price-will-change-everyday-all-over-india/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;कई सारे विकसित देशों में रोजाना के आधार पर तेल कंपनियां कीमतों की समीक्षा करती हैं, इसे डायनेमिक फ्यूल प्राइसिंग कहा जाता है।&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;भारतीय तेल कंपनिया देशभर में 16 जून से रोजाना के आधार पर पेट्रोल कीमतों की समीक्षा करेंगी। टीवी चैनल ईटी नाऊ ने पेट्रोलियम और प्राकृतिक गैस मंत्रालय के अज्ञात सूत्रों के हवाले से बुधवार को इस बात की जानकारी दी। चैनल के मुताबिक पायलट प्रोजेक्ट के तौर पर 5 शहरों से शुरू की गई है प्रतिदिन समीक्षा को अब पूरे देश भर में लागू करने की योजना है। देश भर में डीजल की कीमतों की समीक्षा प्रतिदिन के आधार पर होने की फिलहाल कोई जानकारी नहीं है। वर्तमान में भारत की तीन तेल कंपनियां इंडियन ऑयल कोरपोरेशन, भारत पेट्रोलियम तथा हिंदुस्तान कोरपोरेशन 15 दिन में तेल कीमतों की समीक्षा करते हैं। इसके आधार पर तेल की कीमतें तय की जाती है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;मई की शुरुआत में तीनों कंपनियों ने पुडुचेरी, दक्षिण भारत के विज़ाग, पश्चिम भारत में उदयपुर, पूर्वी भारत में जमशेदपुर तथा उत्तरी भारत में चंडीगढ़ में रोजाना के आधार पर तेल कीमतों का निर्धारण करने का पायलट प्रोजेक्ट शुरू किया था। तेल कंपनियों की ओर से यह प्रोजेक्ट पूरे देश में लागू करने से पहले केवल 5 शहरों में इसलिए शुरू की गई थी ताकि वैश्विक कच्चे तेल की कीमतों में उतार-चढ़ाव में खुद को ढाला जा सके। फ्यूल रिटेल मार्केट में इन तीन कंपनियां का कुल मिलाकर 90 प्रतिशत से ज्यादा आउटलेट्स पर कब्जा है। इस लिहाज से यह कंपनियां व्यावहारिक रूप से ईंधन मूल्य निर्धारण में मानदंड स्थापित करती हैं। उम्मीद है कि रिलायंस इंडस्ट्रीज और एस्सार ऑयल भी इन्हीं का अनुसरण करेंगी।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;कई सारे विकसित देशों में रोजाना के आधार पर तेल कंपनियां कीमतों की समीक्षा करती हैं, इसे डायनेमिक फ्यूल प्राइसिंग कहा जाता है। प्रतिदिन के आधार पर पेट्रोल और डीजल की कीमतों की समीक्षा कच्चे तेल की कीमतों पर निर्भर करती है और इसे लिए कीमतों का समायोजन करने के लिए 14 दिन के सर्किल का इंतजार नहीं करना पड़ता है। इस कदम से तेल कंपनियां रिटेल प्राइस को कच्चे तेल की कीमतों के आसपास रख सकेंगी और अपना नुकसान कम करने में मदद मिलेगी। वर्तमान में खुदरा मूल्य समायोजन के 14 दिन के सर्किल मुद्रा की कीमतों में उतार-चढ़ाव झेलने में कमजोर है। इस कदम से कंपनियों को मार्जिन के बारे में सटीक जानकारी मिलने में भी सहायता मिलेगी।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नक्सलवाद की कमर तोड़ने के लिए मोदी सरकार ने की ये प्लानिंग, पढ़ें पूरा मामला</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/govt-plans-to-get-foliage-penetration-radar-for-naxal-areas/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/govt-plans-to-get-foliage-penetration-radar-for-naxal-areas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;खास बातें&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ये रडार जल्द ही नक्‍सलियों के खिलाफ ऑपरेशंस में इस्तेमाल किए जाएंगे.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;इन रडारों का इस्तेमाल पश्चिमी देशों में और इजरायल में काफी कामयाब रहा.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;अजीत डोभाल ने इस बारे में जानकारी गृह मंत्री को भी दी.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;केंद्र सरकार जल्द ही नक्सल ऑपरेशनों के लिए फोलिएज पैनिट्रेटिंग रडार यानि ऐसा रडारयुक्त कैमरा जो घने जंगलों में छिपे हुए नक्सलियों की गतिविधियों के बारे में जानकारी सुरक्षा बलों दे सकेगा, ख़रीदने जा रही है. एनडीटीवी इंडिया को मिली हुई जानकारी के मुताबिक़, ये रडार जल्द ही ऑपरेशंस में इस्तेमाल किए जाएंगे. इनके ज़रिए सुरक्षा बलों को घने जंगलों की तस्वीरें भी साफ़ तरह से दिखेंगी, जिसके चलते उन्हें नक्‍सलियों के खिलाफ ऑपरेशंस में मदद मिलेगी.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;एक सीनियर अफ़सर ने एनडीटीवी को बताया कि &amp;ldquo;आतंकियों के खिलाफ इस तरह के रडार का इस्तेमाल पश्चिमी देशों में और इजरायल में काफी कामयाब रहा है.&amp;rdquo;  बुधवार को हुई उच्चस्तरीय बैठक में राष्ट्रीय सुरक्षा सलाहकार अजीत डोभाल ने इस बारे में जानकारी गृह मंत्री को भी दी. गुरुवार को सीआरपीएफ़ सुकमा हादसे की रिपोर्ट केंद्रीय गृह मंत्रालय को सौंपने जा रहा है.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;कैसे काम करेगा ये रडार&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;रडार को अलग-अलग लोकेशन पर फिट किया जाएगा.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;रडार को एक सेन्ट्रल मॉनिटरिंग कंट्रोल रूम से जोड़ा जाएगा.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;रडार किसी भी मूवमेंट को पकड़ने के साथ ही उस जगह की इमेज और वीडियो बनाकर सीधा कंट्रोल रूम तक पहुंचाएगा.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;इस तकनीक के सहारे नक्सलियों की लोकेशन और संख्या के साथ-साथ उनके पास मौजूद हथियार और गोला-बारूद की जानकारी भी कंट्रोल रूम को देगा.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सरकार का आदेश, अब ऑनलाइन ही जमा करनी होगी यूनिवर्सिटी और कॉलेज की फीस</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/government-wont-allow-cash-fees-pay/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/government-wont-allow-cash-fees-pay/</guid>
      <description>&lt;p&gt;केंद्र सरकार ने देश के सभी विश्वविद्यालयों और उच्च शिक्षण संस्थानों को आदेश दिया है कि नए अकादमिक सत्र से छात्रों से कैश में फीस न लें। मानव संसाधन विकास मंत्रालय ने विश्वविद्यालय अनुदान आयोग (यूजीसी) से कहा कि वह इस बारे में सभी संस्थानों को अडवाइजरी जारी करे। मंत्रालय ने अपने आदेश में यह सुनिश्चित कराने को कहा है कि सभी यूनिवर्सिटीज में पैसों का लेन-देन का डिजिटल मोड में ही किया जाए। यूनिवर्सिटीज के हेड्स को भेजे गए दिशानिर्देश में कहा गया है, &amp;lsquo;संस्थान में छात्रों की फीस, एग्जाम फीस, वेंडर पेमेंट्स और सैलरी आदि का लेन-देन सिर्फ ऑनलाइन ट्रांजैक्शंस के जरिए ही होना चाहिए।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;आदेश में कहा गया है, &amp;lsquo;हॉस्टलों में छात्रों के लिए उपलब्ध सभी सेवाओं के लिए डिजिटल पेमेंट का ही इस्तेमाल किया जाना चाहिए। इसके अलावा कैम्पस में मौजूद सभी कैंटीनों और अन्य संस्थानों को भी इसके लिए प्रोत्साहित किया जाना चाहिए।&amp;rsquo; मंत्रालय ने डिजिटल पेमेंट में भी खासतौर पर BHIM ऐप के इस्तेमाल को प्रोत्साहन देने की राय दी है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;सभी यूनिवर्सिटीज को कहा गया है कि वे उन ट्रांजैक्शंस की सूची तैयार करें, जिन्हें फिलहाल कैश में ही किया जाता है। उसके बाद उन्हें डिजिटल मोड से करने के विकल्पों पर विचार करें। यही नहीं केंद्र सरकार ने विश्वविद्यालयों को इस मकसद के लिए एक नोडल अधिकारी की नियुक्ति करने को भी कहा है। सभी विश्वविद्यालयों को डिजिटल पेमेंट से जुड़ी रिपोर्ट हर महीने यूजीसी को भेजने को कहा गया है।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कम दूरी के लिए शताब्दी एक्सप्रेस का किराया घटाएगा रेलवे</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/short-run-train-fares-to-compete-with-road-transport/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/short-run-train-fares-to-compete-with-road-transport/</guid>
      <description>&lt;p&gt;इंडियन रेलवे कमाई बढ़ाने के लिए तरह-तरह की जोर आजमाइश कर रहा है। इसी क्रम में अब सुपरफास्ट ट्रेन शताब्दी एक्सप्रेस से कम दूरी के सफर का किराया घटाया जा रहा है। फाइनैंशल एक्सप्रेस की खबर के मुताबिक, रेलवे नहीं चाहता है कि कम दूरी के यात्री ट्रेन छोड़कर सड़क के रास्ते यात्रा करें और उसे नुकसान उठाना पड़े। भारतीय रेल ने यह फैसला ऐसे हो दो ट्रेनों में इस प्रयोग की सफलता के बाद लिया। दोनों ट्रेनों में कम दूरी की यात्रा के लिए किराया घटाने से रेलवे को जबर्दस्त फायदा हुआ।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ऐसा देखा गया है कि शताब्दी ट्रेनों के रूटों पर पड़नेवाले ऐसे स्टेशनों पर यात्रियों की आवाजाही बहुत कम होती है, जहां से ट्रेन नहीं खुलती है या उसका सफर खत्म नहीं होता। ऐसी जगहों पर लोग ट्रेनों की बजाय एसी बसों से यात्रा करना पसंद करते हैं। बीच के इन स्टेशनों के लिए बस का कम किराया यात्रियों को आकर्षित करता है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;रेलवे बोर्ड के सदस्य (यातायात) मोहम्मद जमशेद ने फाइनैंशल एक्सप्रेस को बताया, &amp;lsquo;हमने देखा कि एसी बसें 430 रुपये के करीब चार्ज करती हैं जबकि शताब्दी का किराया 470 रुपये के आसपास है। इस वजह से छोटी दूरी के महज 30 प्रतिशत यात्री ही ट्रेनों से सफर करते हैं। इसके मद्देनजर हमने किराया घटाकर 350 रुपये करने का फैसला किया और अब करीब-करीब सभी 100 प्रतिशत यात्री ट्रेनों से सफर करने लगे।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;उन्होंने कहा कि अजमेर और जयपुर के बीच एवं चेन्नै और बेंगलुरु के बीच दो स्टेशनों पर हमें पता चला कि एसी बसों का किराया 430 रुपये है जबकि शताब्दी का 470 रुपये। इसलिए, हमने शताब्दी का किराया घटाकर 350 रुपये कर दिया और यात्रियों को लुभाने की दिशा में यह बहुत कारगर साबित हुआ।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;रेल छोड़ सड़क मार्ग अपनाने की बढ़ती प्रवृत्ति इंडियन रेलवे के लिए चिंता की एक बड़ी वजह है। 1981 से माल ढुलाई में रेलवे की हिस्सेदारी 62 प्रतिशत से घटकर 36 प्रतिशत पर पहुंच गई है। शनिवार को रेल मंत्री सुरेश प्रभु ने कहा कि देश में रेलवे को और इनोवेटिव बनाने के लिए कुछ प्रॉजेक्ट्स का खाका खींचा गया है, लेकिन केंद्रीय मदद के बावजूद फंड की भारी कमी है।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>खातों की कम जानकारी देने वाले करदाता जांच के दायरे में</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/1-6-lakh-taxpayers-under-scrutiny/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/1-6-lakh-taxpayers-under-scrutiny/</guid>
      <description>&lt;p&gt;आयकर विभाग ने सत्यापन के लिए 5.68 लाख नए मामलों की पहचान की है, जिसमें 1.58 लाख करदाता ऐसे शामिल हैं, जिन्होंने पिछले दिनों अपने खातों की आंशिक घोषणा की थी। नोटबंदी के बाद इंकम टैक्स विभाग को बैंकों द्वारा दायर वित्तीय लेनदेन के बयान (एसएफटी) सहित विभिन्न स्रोतों से कई अहम जानकारी मिली। आईटी विभाग ने कहा कि इंकम टैक्स डिपार्टमेंट ने 1.58 लाख करदाताओं से संबंधित 3.71 लाख नए खातों की पहचान की है, जिन्होंने पहले अपने अकाउंट के बारे में जानकारी दी थी। पहले 18 लाख मामलों के अलावा, 5.68 लाख नए मामलों की पहचान ई-वेरिफेकेशन से की गई है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इंकम टैक्स डिपार्टमेंट पहले से उप्लब्ध डेटा की मदद से विश्लेषण कर रहा है। इस डेटा की मदद से ई-वेरिफिकेशन के लिए नए मामलों की पहचान हो चुकी है। 31 जनवरी को आई-टी विभाग द्वारा शुरू किए गए &amp;lsquo;ऑपरेशन क्लीन मनी&amp;rsquo; के तहत 17.92 लाख लोगों को एसएमएस और ई-मेल भेजे गए हैं, जिन्होंने 10 नवंबर से 30 दिसंबर के बीच 5 लाख और उससे ज्यादा पैसे जमा किए हैं। इनमें से 9 .72 लाख लोगों ने नकदी जमा के स्रोतों पर जवाब दिया है। विभाग ने उन मामलों में वेरिफिकेशन बंद करने का निर्णय लिया है, जहां नकदी के स्रोत का पूरा ब्यौरा था।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;आयकर विभाग ने कहा, &amp;lsquo;करदाताओं ने करीब 2.8 9 लाख करोड़ रुपये के नकदी जमा से जुड़े 13.33 लाख खातों के लिए जवाब दे दिए हैं। ऑनलाइन प्रतिक्रियाओं का आंकलन कर खातों की सही जानकारी देने वालों के मामलों में आगे कोई कार्रवाई नहीं की जाएगी। विभाग ने दो विशेष डेटा ऐनालिटिकल एजेंसियों और एक व्यावसायिक प्रक्रिया प्रबंधन एजेंसी को बड़ी मात्रा में नकद जमा के डेटा का विश्लेषण करने, करदाताओं की अनुपालन स्थिति और रिपोर्टिंग संस्थाओं का पता लगाने की जिम्मेदारी दी है। नकदी जमा के सोर्स के रूप में नकद बिक्री का दावा करने वाले पेट्रोल पंप व्यापारियों और संपत्ति खरीददारों जैसे व्यापारों की विस्तृत जांच की जाएगी, जिनका कैश सेल उनके नकद जमा की तुलना में ज्यादा पाया गया है।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>यूपी: 10वीं पास करने वाली लड़कियों को 10,000 रुपए देगी योगी सरकार</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/up-govt-announces-rs-10000-each-to-one-lakh-schoolgirls/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/up-govt-announces-rs-10000-each-to-one-lakh-schoolgirls/</guid>
      <description>&lt;p&gt;यूपी में 10वीं और 12वीं के नतीजे घोषित होने बाकी है। परिक्षार्थियों में रिजल्ट को लेकर बहुत उत्सुकता है। इस बीच यूपी के योगी सरकार ने हाईस्कूल की लड़कियों को खुशखबरी सुनाई है। एएनआई के मुताबिक राज्य के उप-मुख्यमंत्री दिनेश शर्मा ने 10वीं कक्षा में पास होने वाली एक लाख लड़कियों को 10,000 रुपए देने&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;का ऐलान किया है। 10वीं की बोर्ड परीक्षा के रिजल्ट को लेकर कयास लगाए जा रहे हैं कि नतीजे 9 जून को आ सकते हैं। इसके साथ ही कहा जा रहा है कि 10वीं से पहले 12वीं के रिजल्ट घोषित हो सकते हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;बता दें कि यूपी में 60 लाख के करीब स्टूडेंट्स बोर्ड परीक्षाओं के रिजल्ट का इंतजार कर रहे हैं। इस बार 10वीं में 34,04,471 और 12वीं में 26,24,681 लोगों ने भाग लिया है। कुल 60,29,152 परीक्षार्थी शामिल हुए। इनमें रेलगुर और प्राइवेट विद्यार्थी सम्मिलित हैं। विधानसभा चुनावों को देखते हुए इस बार परीक्षाएं&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;देरी से शुरू हुईं थी। साथ ही परीक्षार्थियों की संख्या अधिक होने की वजह से भी रिजल्ट आने में देरी हो सकती है।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>वोडाफोन लाया पांच रुपए का र‍िचार्ज</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/vodafone-ramzan-special-pack-at-rs-5-unlimited-data-and-voice-calling/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/vodafone-ramzan-special-pack-at-rs-5-unlimited-data-and-voice-calling/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;इस स्कीम को लॉन्च करते हुए पश्चिम उत्तर प्रदेश और उत्तराखंड के कारोबार प्रमुख दिलीप कुमार गंटा ने कहा कि रमजान का महीना हमारे लिए बहुत ही अहम है।&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;दूरसंचार कंपनी वोडाफोन ने रमजान के मौके पर पश्चिमी उत्तर प्रदेश और उत्तराखंड के उपभोक्ताओं के लिए स्पेशल स्कीम लॉन्च की है। स्कीम के तहत उपभोक्ता अनलिमिटेड लोकल और एसटीडी कॉल के साथ मुफ्त डेटा का भी लाभ उठा पाएंगे। रमजान स्पेशल पैक में 2जी उपभोक्ता पांच रुपये का रिचार्ज कराकर एक घंटे के लिए
अनलिमिटेड डेटा का लाभ उठा सकते हैं, जबकि 3जी उपभोक्ता 19 रुपये का रिचार्ज कराकर एक घंटे के लिए अनलिमिटेड डेटा का इस्तेमाल कर सकते हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;रमजान पैक में 28 दिनों की वैधता वाला भी स्कीम है। इसके लिए 2जी उपभोक्ता को 253 रुपये का रिचार्ज कराना होगा। वहीं 3जी उपभोक्ता 345 रुपये का रिचार्ज कराकर इस स्कीम का लाभ उठा सकते हैं। बता दें कि 28 दिनों के अनलिमिटेड डेटा पैक में उपभोक्ताओं को अनलिमिटेड लोकल और एसटीडी मिनट भी मिलेगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इस स्कीम को लॉन्च करते हुए पश्चिम उत्तर प्रदेश और उत्तराखंड के कारोबार प्रमुख दिलीप कुमार गंटा ने कहा कि रमजान का महीना हमारे लिए बहुत ही अहम है। इसलिए हम उपभोक्ताओं की जरूरतों को ध्यान में रखते हुए ये स्कीम लेकर आए हैं। रमजान के इस मौके पर उपभोक्ता नए डेटा और कॉलिंग पैक्स के साथ अपने परिवारजनों और दोस्तों के साथ जुड़े रहेंगे।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;गौरतलब है कि अभी कुछ दिन पहले ही वोडाफोन ने अपने उपभोक्ताओं को 45GB फ्री 4G डेटा देने का ऑफर निकाला था। यह ऑफर प्रीपेड और पोस्टपेड के नए और पुराने दोनों तरह के उपभोक्ताओं के लिए है। इस ऑफर को वोडाफोन ने ऑनलाइन शॉपिंग वेबसाइट अमेजन के साथ मिलकर निकाला है। इस ऑफर का फायदा उठाने के लिए अमेजन से नया 4G स्मार्टफोन खरीदना होगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;यह ऑफर किन स्मार्टफोन्स के खरीदने पर मिल रहा है इसकी लिस्ट अमेजन पर दी गई है। इस ऑफर का फायदा उठाने के लिए 30 जून तक अमेजन से 4जी स्मार्टफोन खरीदना होगा। यह ऑफर 11 मई से शुरू हो गया है। कंपनी ने इसके लिए कुछ शर्तें भी रखी हैं। इस ऑफर का फायदा उठाने के लिए एक महीने के लिए कम से कम 1GB डेटा का रिचार्ज कराना होगा। उसके साथ 9GB डेटा फ्री मिलेगा। 9जीबी एक्स्ट्रा डेटा पांच बार रिचार्ज कराने पर मिलेगा।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>काले धन वालों को आयकर विभाग की चेतावनी, 31 मार्च के बाद 137.25% तक लगेगा टैक्स</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/137-tax-if-you-dont-come-clean-on-hidden-cash/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/137-tax-if-you-dont-come-clean-on-hidden-cash/</guid>
      <description>&lt;p&gt;आयकर विभाग ने आज काले धन वालों को आगाह करते हुए कहा है कि उसके पास उनके द्वारा बैंकों में जमा कराई गई बेहिसाब नकदी के बारे में जानकारी है। विभाग ने सलाह दी कि काले धन वालों को पाक साफ होकर निकलने के लिए प्रधानमंत्री गरीब कल्याण योजना (पीएमजीकेवाई) का इस्तेमाल करना चाहिए। ऐसा नहीं करने वालों से जमा राशि का 137 प्रतिशत तक वसूला जा सकता है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;विभाग ने इस बारे में राष्ट्रीय समाचार पत्रों में विज्ञापन प्रकाशित किया है। इसमें कहा गया है कि उलटी गिनती शुरू हो गई है और बेहिसाबी धन जमा कराने वाले इसकी घोषणा करें, वरना बाद में पछताना पड़ सकता है। प्रधानमंत्री गरीब कल्याण योजना के तहत घोषणा की अंतिम तारीख 31 मार्च है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;विज्ञापन में कहा गया है कि आयकर विभाग के पास आपकी जमाओं की जानकारी है। विभाग ने कहा है कि इस योजना के तहत कालेधन की घोषणा करने वालों की गोपनीयता सुनिश्चित की जाएगी। विज्ञापन में स्पष्ट चेतावनी दी गई है कि योजना के तहत काले धन की जानकारी नहीं देने वालों को बेनाम कानून के तहत कठोर कार्रवाई का सामना करना होगा। यहां तक कि उनके नाम ईडी और सीबीआई जैसी केंद्रीय जांच एजेंसियों के साथ साझा कर दिए जाएंगे।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;एक वरिष्ठ अधिकारी ने कहा कि जो लोग प्रधानमंत्री गरीब कल्याण योजना का लाभ लेते हुए अपनी काली कमाई उजागर नहीं करेंगे, उन्हें जमा राशि पर 137% तक जुर्माना लगाया जा सकता है। उनके मुताबिक, विभाग ऐसे डिफॉल्टरों पर नए बेनामी लेनदेन कानून के तहत कार्रवाई करने से भी नहीं हिचकेगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;अधिकारी ने बताया कि प्रधानमंत्री गरीब कल्याण योजना के तहत काला धन की जानकारी देने वालों को 49.9 प्रतिशत टैक्स देना होगा, जबकि ऐसा नहीं कर इनकम टैक्स रिटर्न में इस धन का जिक्र करने वालों को टैक्स के साथ-साथ 77.25 प्रतिशत जुर्माना देना होगा। साथ ही, जो लोग योजना के तहत काले धन का खुलासा नहीं करते हैं और जांच आकलन में इसका पता चलता है तो उन्हें 83.25 प्रतिशत की दर से टैक्स वसूला जाएगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;जो लोग योजना का फायदा लेते हुए काले धन की जानकारी सरकार को नहीं देते हैं और छापेमारी के दौरान छिपा हुआ धन सरेंडर करते हैं तो उन्हें 107.25 प्रतिशत टैक्स और जुर्माना देना होगा। लेकिन, जो लोग छापेमारी में भी काला धन खुद निकाल कर नहीं देते हैं, उन्हें 137.25 प्रतिशत टैक्स और जुर्माना देना पड़ सकता है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;बेनामी कानून में दोषियों को 7 साल तक की कैद से दंडित करने का प्रावधान है। इसके अलावा, उस पर आयकर कानून के तहत भी मुकदमा चल सकता है। साथ ही, उस पर बेनामी संपत्ति के उचित बाजार मूल्य का 25 प्रतिशत और दूसरे जुर्माने भी भरने होंगे। गौरतलब है कि सरकार ने नोटबंदी के ऐलान के बाद प्रधानमंत्री गरीब कल्याण योजना की घोषणा की थी। इस योजना के तहत कुल घोषित काले धन का एक चौथाई हिस्सा चार साल के लिए बिना ब्याज के सरकार के पास जमा रखने की बाध्यता है। यह योजना पिछले साल 17 दिसंबर को शुरू हुई।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>