<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Latest news </title>
    <link>http://aadhaarcardnews.in/categories/%E0%A4%B9%E0%A4%BF%E0%A4%A8%E0%A5%8D%E0%A4%A6%E0%A5%80-%E0%A4%B8%E0%A4%AE%E0%A4%BE%E0%A4%9A%E0%A4%BE%E0%A4%B0/index.xml</link>
    <description>Recent content on Latest news </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <atom:link href="http://aadhaarcardnews.in/categories/%E0%A4%B9%E0%A4%BF%E0%A4%A8%E0%A5%8D%E0%A4%A6%E0%A5%80-%E0%A4%B8%E0%A4%AE%E0%A4%BE%E0%A4%9A%E0%A4%BE%E0%A4%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>अब मोदी की &#39;कड़वी दवाइयों&#39; के लिए रहें तैयार</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/result-get-ready-for-big-economic-reforms-by-modi-governemnt/</link>
      <pubDate>Sun, 28 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/result-get-ready-for-big-economic-reforms-by-modi-governemnt/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;यूपी में बीजेपी की प्रचंड जीत से प्रभावित मोदी सरकार सुधारों की दिशा में अपने कदम और तेज कर सकती है। विदेशी निवेश के मामले में सरकार और उदारवादी रुख अपना सकती है वहीं, भारत में उत्पादन बढ़ाना, कर्ज में डूबे बैंकों का उबारना, सोशल सेक्टर में डिलिवरी सिस्टम को मजबूत करना सरकार के सुधारवादी अजेंडा में शामिल रह सकते हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;यूपी में बीजेपी अपनी &amp;lsquo;ट्रिपल सेंचुरी&amp;rsquo; को नोटबंदी पर जनता के ग्रीन सिग्नल के रूप में देख रही है। दो सालों से &amp;lsquo;सबसे बड़ा&amp;rsquo; आर्थिक सुधार माने जाने वाले जीएसटी को पास कराने की कोशिशों में लगी बीजेपी अब अन्य सुधारों की ओर तेज कदम बढ़ाएगी जिससे जीएसटी को लागू करने में भी फायदा होगा। वित्त मंत्री अरुण जेटली ने विधानसभा चुनावों में बीजेपी के प्रदर्शन पर ट्वीट किया, &amp;lsquo;विधानसभा चुनावों में बीजेपी की बेहतरीन जीत से फिर यह साबित होता है कि जनता पीएम मोदी के विकास के साथ हैं।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;इन-स-ध-र-म-आएग-त-ज&#34;&gt;इन सुधारों में आएगी तेजी&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;बीजेपी के प्रदर्शन का असर संसद में जीएसटी के पास होने को आसान बनाने में मदद करेगा। लागू होने की कई डेटलाइन मिस कर चुके जीएसटी को सरकार 1 जुलाई से लागू करना चाहती है। श्रम सुधारों पर सरकार पहले से ही काम कर रही है। इसके अलावा सरकार विदेशी निवेश के और रास्ते खोल सकती है और रिटेल में FDI की अनुमति भी दे सकती है। सरकार के सामने सबसे बड़ी समस्या बैंकिंग सेक्टर को ट्रैक पर लाने का है। एनपीए से जूझ रहे बैंकों को बचाने के लिए सरकार बड़े कदम उठा सकती है।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;आन-व-ल-स-ध-र&#34;&gt;आने वाले सुधार&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;नोटबंदी एक ऐसा कदम था जिसका अंदाजा भी लगाना आसान नहीं था। सरकार आने वाले समय में इन्फ्रास्ट्रकचर पर जोर देते हुए भूमि सुधार की दिशा में आगे बढ़ सकती है। भूमि अधिग्रहण बिल को पास कराने की असफल कोशिशों के बाद सरकार अब कोई और रास्ता निकाल सकती है। डायरेक्ट बेनिफिट ट्रांसफर की सफलता को और डिजिटल इंडिया के सपने के साथ सरकरा सब्सिडी के क्षेत्र में भी बड़े सुधार ला सकती है।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;न-टब-द-पर-फ-सल&#34;&gt;नोटबंदी पर फैसला?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;एक्सपर्ट्स का मानना है कि चुनावी नतीजे ने साफ कर दिया कि वह नोटबंदी पर क्या राय रखते हैं। नोटंबदी जिसमें 86 प्रतिशत करंसी को अमान्य घोषित कर दिया गया हो वह एक साहसी कदम था। जनता पर नोटबंदी का प्रभाव जानने के बाद सरकार, बड़े और कठोर कदम उठाने में अब हिचकेगी नहीं।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानें, क्रेडिट कार्ड के बेहद &#39;खास&#39; फायदे</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/advantages-of-credit-card/</link>
      <pubDate>Sun, 28 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/advantages-of-credit-card/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;क्रेडिट कार्ड रखना यानी उधार की जिंदगी जीना, अरे यह हम नहीं कह रहे बल्कि आमतौर पर इस तरह की बातें हमारे आसपास के लोग बोलते दिख जाते हैं। अगर आप भी ऐसा ही सोचते हैं तो अगले कुछ मिनट्स में आपके यह सोच बदलने वाली है। जी हां, आज हम आपको बता रहे हैं क्रेडिट कार्ड रखने के कुछ बेहद खास फायदे&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;क-श-ब-क&#34;&gt;कैश बैक&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;कई क्रेडिट कार्ड कंपनियां कुछ खास ब्रैंड्स के साथ 10 से 20 प्रतिशत तक का कैश बैक ऑफर देती हैं। यानी कैशलेश पेमेंट भी करिए और बचत भी पाइए।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;र-व-र-ड-प-इ-ट&#34;&gt;रिवॉर्ड पॉइंट&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;कैैश बैक के अलावा सभी क्रेडिट कार्ड कंपनियां प्रत्येक ट्रांजैक्शन के वेट के अनुसार पॉइंट्स देती हैं। पॉइंट्स आपके खाते में जुड़ते जाते हैं और बाद में आप इन्हें रिडीम कर सकते हैं।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;क-र-ड-ट-ह-स-ट-र&#34;&gt;क्रेडिट हिस्ट्री&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;क्रेडिट कार्ड के प्रयोग से आप अपनी क्रेडिट हिस्ट्री अपने साथ रख सकते हैं। यानि आपको पता रहता है कि आपने कब कहां कितना पैसा खर्च किया।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;क-श-क-झ-झट-नह&#34;&gt;कैश का झंझट नहीं&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;क्रेडिट कार्ड का सबसे बड़ा फायदा यह है कि आपको इस बात की चिंता करने की नहीं जरूरत होती है कि बैंक में बैलेंस है या नहीं।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;emi-क-व-कल-प&#34;&gt;EMI का विकल्प&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;अगर आपका मन कोई बड़ी चीज खरीदने का है, लेकिन पैसे नहीं, तो क्रेडिट कार्ड से खरीद कर आप उस पैसे को ईएमआई यानि किश्तों में बदल सकते हैं। कई बार क्रेडिट कार्ड जीरो प्रतिशत ब्याज पर ईएमआई देते हैं।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>पहली बार एक साथ 10 न्यूक्लियर रिएक्टर्स के निर्माण को सरकार ने दी मंजूरी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/biggest-expansion-of-nuclear-power-industry-union/</link>
      <pubDate>Sun, 28 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/biggest-expansion-of-nuclear-power-industry-union/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;वर्तमान में कुल 22 रिएक्टर चलाए जा रहे हैं। नए रिएक्टर्स पुरानों की तुलना में ज्यादा क्षमता वाले हैं।&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;देश की न्यूक्लियर पावर इंडस्ट्री में अभी तक का सबसे बड़ा विस्तार करते हुए केन्द्रीय मंत्रिमंडल ने बुधवार को 10 नए न्यूक्लियर रिएक्टर के निर्माण को मंजूरी दे दी है। यह पहली बार है जब इतनी संख्या में न्यूक्लियर रिएक्टर्स को एक साथ मंजूरी मिली हो। वर्तमान में कुल 22 रिएक्टर चलाए जा रहे हैं। नए&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;रिएक्टर्स पुरानों की तुलना में ज्यादा क्षमता वाले हैं। पुराने 20 रिएक्टर्स 220 MWe (मेगा वॉट इलेक्ट्रिक) वाले और 2005 व 2006 में तारापुर में लगाए गए दो रिएक्टर 540 MWe क्षमता वाले हैं। वहीं, नए रिएक्टर्स की क्षमता 700 MWe होगी। यह दस रिएक्टर्स राजस्थान के माही बंसवाड़ा (यूनिट 1, 2, 3, 4), हरियाणा के गोरखपुर (यूनिट 3 और 4), कर्नाटक के कैगा (यूनिट 5 और 6) और मध्य प्रदेश के चुटका (यूनिट 1 और 2) में लगाए जाएंगे।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इसके अलावा बिजली घरों को कोयले की पर्याप्त आपूर्ति सुनिश्चित करने के लिये बुधवार को सरकार ने एक नई कोयला आपूर्ति व्यवस्था संबंधी नीति को मंजूरी दे दी। इसके तहत बिजली क्षेत्र को ईंधन की आपूर्ति नीलामी मार्ग या प्रतिस्पर्धी बोली प्रक्रिया पर आधारित बिजली खरीद करार (पीपीए) के तहत होगी। प्रधानमंत्री&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;नरेंद्र मोदी की अध्यक्षता में हुई मंत्रिमंडल की आर्थिक मामलों की समिति (सीसीईए) की बैठक में यह फैसला किया गया। इस कदम से बिजली क्षेत्र की परियोजनाओं को कोयले आपूर्ति उपलब्ध न होने की समस्या को दूर किया जा सकेगा।
बिजली घरों के लिये इस नई कोयला आपूर्ति व्यवस्था से उत्पादकों को व्यवस्थित तरीके से ईंधन की आपूर्ति करने में मदद मिलेगी। सूत्रों के अनुसार सरकार के प्रयास और अंतरराष्ट्रीय बाजार की परिस्थितियों से इस शुष्क ईंधन के दाम नीचे लाने में मदद मिली है और घरेलू उत्पादन बढ़ा है। लेकिन बिजली संयंत्रों को प्रतिस्पर्धी दरों पर कोयला संपर्क उपलब्ध कराने के लिये एक प्रणाली की जरूरत है। सूत्रों का कहना है कि नई नीति से यह चिंता दूर होगी और बिजली घरों के लिये उनकी जरूरत के मुताबिक कोयले की आपूर्ति के वास्ते उचित प्रणाली तैयार होगी।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>भविष्य में सभी कार्डों की जगह ले लेगा आधार कार्ड: अरुण जेटली</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/aadhaar-may-become-the-only-card-in-future-says-arun/</link>
      <pubDate>Sun, 28 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/aadhaar-may-become-the-only-card-in-future-says-arun/</guid>
      <description>&lt;p&gt;लोकसभा ने बुधवार को वित्त मंत्री अरुण जेटली की ओर से पेश वित्त विधेयक को चर्चा के बाद पारित कर दिया। चर्चा के दौरान अरुण जेटली ने कहा कि आने वाले दिनों में आधार ही एकमात्र कार्ड होगा। उन्होंने कहा कि भविष्य में यह वोटर आईडी कार्ड और पैन कार्ड जैसे दस्तावेजों की जगह ले लेगा। इन सभी के मुकाबले एक आधार कार्ड ही किसी भी व्यक्ति की पहचान के लिए काफी होगा। लोकसभा में एक सांसद की ओर से पूछा गया था कि आधार कार्ड जारी किए जाने के बाद भी कई कार्डों की व्यवस्था क्यों लागू है। इसके जवाब में जेटली ने यह बात कही। उन्होंने कहा कि आने वाले वक्त में आधार ही व्यक्तिगत पहचान और पते के लिए पुख्ता सबूत होगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इनकम टैक्स रिटर्न फाइल करने के लिए आधार को अनिवार्य बनाए जाने के सवाल पर जेटली ने कहा, &amp;lsquo;तमाम लोगों को कई पैन नंबर इस्तेमाल करते हुए पाया गया है। इसलिए सरकार ने इस व्यवस्था को लागू करने का फैसला लिया है।&amp;rsquo; जेटली ने एक सवाल के जवाब में कहा, &amp;lsquo;आज 98 फीसदी नागरिकों के पास आधार कार्ड है। टैक्स रिटर्न फाइल करने के दौरान व्यक्ति आधार नंबर दे सकता है या यह बता सकता है कि उसने आवेदन कर दिया है, लेकिन टैक्स चोरी की अनुमति नहीं दी जा सकती है।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;वित्त मंत्री ने कहा कि ज्यादा से ज्यादा लोगों को टैक्स की व्यवस्था से जोड़ने की जरूरत है। इसीलिए सरकार ने इस साल टैक्स स्लैब को नीचे लाने का प्रयास किया है। चर्चा के दौरान जेटली ने नोटबंदी को सही फैसला करार देते हुए इकॉनमिस्ट मार्टिन वॉल्फ के एक आर्टिकल का उदाहरण देते हुए कहा कि उन्होंने इसकी सराहना की है। जेटली ने लेख का हवाला देते हुए कहा, &amp;lsquo;इससे सरकार को ब्लैक मनी पर टैक्स लगाने का मौका मिला है। बड़े पैमाने पर कैश रखने वाले लोगों के लिए रिस्क पैदा हुआ है। इसके अलावा क्रिमिनल्स के पास जमा संपत्ति सरकार के पास आई है।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>भारत के हाइटेक टैलंट को नजरअंदाज कर चीन ने की गलती: चीनी मीडिया</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/china-made-mistake-of-ignoring-indias-high-tech-talent/</link>
      <pubDate>Sun, 28 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/china-made-mistake-of-ignoring-indias-high-tech-talent/</guid>
      <description>&lt;p&gt;चीन ने भारत के विज्ञान एवं तकनीकी एक्सपर्ट्स को नजरअंदाज कर गलती की है। यह बात किसी भारतीय नेता या कारोबारी ने नहीं कही है, बल्कि खुद चीन मीडिया ने कही है। चीन के सरकारी अखबार ग्लोबल टाइम्स ने लिखा है कि कम्युनिस्ट देश को भारत के हाइटेक टैलंट को अपनी ओर आकर्षित करना चाहिए ताकि वह आविष्कारों के मामले में अपनी क्षमता को बरकरार रख सके। ग्लोबल टाइम्स में लिखे लेख के मुताबिक, &amp;lsquo;चीन ने भारतीय टैलंट को नजरअंदाज कर गलती की है। इसकी बजाय हम अमेरिका और यूरोप से आने वाले टैलंट पर निर्भर रहे हैं।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;चीनी अखबार ने लिखा, &amp;lsquo;चीन ने भारत के साइंस ऐंड टेक्नॉलजी से जुड़े टैलंट को अपनी ओर आकर्षित करने के लिए बहुत प्रयास नहीं किए हैं।&amp;rsquo; अखबार के मुताबिक, &amp;lsquo;बीते कुछ सालों में चीन ने तकनीकी जगत से जुड़ी नौकरियां का बूम देखा है। इसके चलते चीन दुनिया भर के देशों के लिए रिसर्च ऐंड डिवेलपमेंट सेंटर के तौर पर उभरा है।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;हालांकि अब हाईटेक फर्म्स चीन की बजाय भारत की ओर देखने लगी हैं। इसकी वजह भारत में कम कीमत पर श्रम की उपलब्धता है। अखबार के मुताबिक भारत के हाइटेक टैलंट को आकर्षित करके हम अपनी इनोवेशन की क्षमता को बनाए रख सकते हैं। अमेरिकी स्थित सॉफ्टवेयर फर्म सीए टेक्नॉलजीज ने अपनी 300 लोगों की टीम को चीन जाने से रोक दिया था, जबकि भारत में 2,000 टेक्निकल प्रफेशनल्स की टीम का गठन किया था। अखबार ने कहा कि बीते कुछ सालों में भारत ने चीन के मुकाबले यंग टैलंट पूल के तौर पर बड़ी जगह बनाई है। अखबार ने कहा कि चीन हाईटेक निवेशकों के प्रति आकर्षण खत्म होने को सहन नहीं कर सकता है।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>हर स्कीम के लिए अनिवार्य न हो आधार: SC</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/aadhaar-card-cant-be-mandatory-for-social-welfare/</link>
      <pubDate>Sun, 28 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/aadhaar-card-cant-be-mandatory-for-social-welfare/</guid>
      <description>&lt;p&gt;सुप्रीम कोर्ट ने सोमवार को कहा कि सरकार की समाज कल्याण योजनाओं का लाभ उठाने के लिए आधार बायोमीट्रिक आइडेंटिफिकेशन को अनिवार्य नहीं बनाया जा सकता। देश की सबसे बड़ी अदालत ने कहा कि सरकार चाहे तो दूसरे क्षेत्रों में आधार को अनिवार्य बना सकती है, जो समाज कल्याण के कार्यक्रमों से नहीं जुड़े हैं। बैंक खाता खोलना ऐसा एक काम हो सकता है। सुप्रीम कोर्ट की जिस बेंच ने यह बात कही, उसमें चीफ जस्टिस जे एस खेहर, जस्टिस डी वाई चंद्रचूड़ और जस्टिस संजय किशन कौल शामिल थे। सुप्रीम कोर्ट ने पहले भी आधार को सभी समाज कल्याण योजनाओं के लिए लाभुकों की पहचान के लिए आधार को अकेला मानक बनाने के खिलाफ आदेश दिया था।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;चीफ जस्टिस ने कहा कि आधार को अनिवार्य बनाने का मामला महत्वपूर्ण है और इसकी सुनवाई सात जजों की संवैधानिक बेंच के सामने होनी चाहिए, लेकिन उन्होंने तुरंत यह बेंच बनाने में असमर्थता जताई। उन्होंने कहा, &amp;lsquo;यह बेंच बनाई जाएगी।&amp;rsquo; अभी सात सदस्यों वाली बेंच के लिए जज ढूंढना मुश्किल हो सकता है। इस महीने के अंत तक तीन जजों की नियुक्ति होने की उम्मीद है। चीफ जस्टिस ने उनके जॉइन करने के बाद अहम मामलों पर विचार करने के लिए संवैधानिक बेंच बनाने का वादा किया।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;सुप्रीम कोर्ट के सोमवार के आदेश का मतलब यह है कि सरकार कल्याणकारी योजनाओं के लाभुकों की पहचान के लिए आधार का इस्तेमाल कर सकती है, लेकिन इसके न होने पर वह लाभ देने से इनकार नहीं कर सकती। सार्वजनिक वितरण प्रणाली या एलपीजी सब्सिडी कल्याणकारी योजना के दायरे में आते हैं। मान लीजिए कि किसी शख्स के पास आधार नंबर नहीं है तो वह इन फायदों को हासिल करने के लिए पहचान के दूसरे सबूतों का इस्तेमाल कर सकता है। देश की सबसे बड़ी अदालत पहले भी यह बात कह चुकी है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;वकील श्याम दीवान ने कई पक्षों की तरफ से आधार बेस्ड आइडेंटिफिकेशन को अनिवार्य बनाने का विरोध किया था। उन्होंने कहा था कि इससे किसी शख्स की प्राइवेसी के लिए खतरा पैदा हो सकता है। इसके बाद सुप्रीम कोर्ट ने मामले पर त्वरित सुनवाई का निर्णय लिया। आधार का इस्तेमाल अभी पेंशन स्कीम के लाभुकों की पहचान, प्रविडेंट फंड और प्रधानमंत्री जन धन योजना के लिए किया जा रहा है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1 जुलाई से इनकम टैक्स रिटर्न फाइल करने के लिए भी इसे अनिवार्य बनाया गया है। आधार को स्कॉलरशिप स्कीम्स और स्कूलों में मिड डे मील स्कीम्स से भी जोड़ा जा रहा है। श्याम दीवान ने यह आरोप भी लगाया था कि केंद्र सरकार आधार के मामले में देश की सबसे बड़ी अदालत के कई आदेशों की अवहेलना कर रही है। इस मामले में उन्होंने ड्राइविंग लाइसेंस के लिए आधार को अनिवार्य बनाने जैसे मामलों का जिक्र किया। उन्होंने कहा था कि इस तरह से सरकार अदालत की अवमानना कर रही है।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>आधार कार्ड से नहीं जोड़ने पर अवैध हो जाएगा PAN,</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/your-pan-card-could-be-invalid-without-aadhaar/</link>
      <pubDate>Sat, 27 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/your-pan-card-could-be-invalid-without-aadhaar/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अगर आपने परमानेंट अकाउंट नंबर (PAN) को आधार कार्ड से नहीं जोड़ा तो संभव है कि 31 दिसंबर के बाद यह अवैध हो जाए। दरअसल, इनकम टैक्स रिटर्न और PAN के लिए आधार को अनिवार्य बनाने के सरकार के फैसले के बाद इसे वित्तीय लेनदेन (फाइनैंशल ट्रांजैक्शंज) के लिए जरूरी नंबर बनाने की दिशा में एक और कदम बढ़ा दिया गया है। सरकार पूरे फाइनैंशल सेक्टर में आधार आधारित नो योर कस्टमर (KYC) को इंटीग्रेट करने पर विचार कर रही है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;वित्त मंत्रालय के एक वरिष्ठ अधिकारी ने इसकी पुष्टि करते हुए कहा कि सरकार रिजर्व बैंक ऑफ इंडिया (RBI) सहित सभी रेग्युलेटर्स के साथ विचार-विमर्श कर रही है। उन्होंने कहा, &amp;lsquo;आधार KYC एक तुरंत, इलेक्ट्रॉनिक और मजबूत प्रमाण उपलब्ध कराता है, जिससे सेवा उद्योग की प्रक्रिया बेहतर बनाने में मदद मिलेगी।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;सरकार ने फाइनैंस बिल में एक संशोधन के जरिए इनकम टैक्स रिटर्न दाखिल करने और परमानेंट अकाउंट नंबर (PAN) के लिए आवेदन पर आधार को अनिवार्य बना दिया है। अधिकारी ने कहा, &amp;lsquo;जिन लोगों के पास पहले से आधार मौजूद है, उन्हें किसी भी वित्तीय मध्यस्थ (फाइनैंशल इंटरमीडियरी) को अपने अंगूठे का निशान उपलब्ध कराना होगा। इसे संबंधित सेक्टर की रिपोर्टिंग एंटिटि को दिया जाएगा, जो इसे UIDAI डेटाबेस से वैलिडेट करेगी।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इस डेटा के आधार पर सेंट्रल रजिस्ट्री ऑफ सिक्यॉरिटाइजेशन ऐंड ऐसेट रिकंस्ट्रक्शन ऐंड सिक्यॉरिटी इंट्रेस्ट ऑफ इंडिया (CERSAI) की ओर से एक यूनीक C-KYC नंबर जेनरेट किया जाएगा। इस नंबर का इस्तेमाल बैंक अकाउंट, म्यूचुअल फंड इन्वेस्टमेंट, डीमैट अकाउंट और इंश्योरेंस पॉलिसी सहित सभी फाइनैंशल प्रॉडक्ट्स में किया जा सकेगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;वित्त मंत्री अरुण जेटली ने कहा था कि देश में 98 प्रतिशत व्यस्कों या 108 करोड़ से अधिक लोगों को आधार नंबर जारी किया जा चुका है और इसी वजह से सरकार इसका इस्तेमाल बढ़ा रही है। उन्होंने इनकम टैक्स रिटर्न दाखिल करने और PAN के लिए आधार को अनिवार्य बनाने के प्रस्ताव पर दोबारा विचार करने की संसद की मांग को खारिज कर दिया था।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;आधार-बेस्ड e-KYC सुविधा से PAN के आवेदन के लिए जन्मतिथि या पते जैसी जानकारियों की पुष्टि का इंतजार कर रहे व्यक्ति और एंटिटि अंगूठे के निशान से बायोमेट्रिक आइडेंटिफिकेशन कर सकेंगे। CERSAI ने पिछले वर्ष सभी वित्तीय संस्थानों में एक समान KYC प्रोसेस सुनिश्चित करने के लिए e-KYC की कोशिश शुरू की थी। 2016 में मार्केट रेग्युलेटर सेबी ने आधार-बेस्ड e-KYC को स्वेच्छा से अपनाने पर सहमति दी थी। सभी सरकारी बैंकों से भी इस तरह का अपडेटेड डेटा अथॉरिटी को उपलब्ध कराने का निर्देश दिया है।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>काले धन वालों को आयकर विभाग की चेतावनी, 31 मार्च के बाद 137.25% तक लगेगा टैक्स</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/137-tax-if-you-dont-come-clean-on-hidden-cash/</link>
      <pubDate>Sat, 27 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/137-tax-if-you-dont-come-clean-on-hidden-cash/</guid>
      <description>&lt;p&gt;आयकर विभाग ने आज काले धन वालों को आगाह करते हुए कहा है कि उसके पास उनके द्वारा बैंकों में जमा कराई गई बेहिसाब नकदी के बारे में जानकारी है। विभाग ने सलाह दी कि काले धन वालों को पाक साफ होकर निकलने के लिए प्रधानमंत्री गरीब कल्याण योजना (पीएमजीकेवाई) का इस्तेमाल करना चाहिए। ऐसा नहीं करने वालों से जमा राशि का 137 प्रतिशत तक वसूला जा सकता है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;विभाग ने इस बारे में राष्ट्रीय समाचार पत्रों में विज्ञापन प्रकाशित किया है। इसमें कहा गया है कि उलटी गिनती शुरू हो गई है और बेहिसाबी धन जमा कराने वाले इसकी घोषणा करें, वरना बाद में पछताना पड़ सकता है। प्रधानमंत्री गरीब कल्याण योजना के तहत घोषणा की अंतिम तारीख 31 मार्च है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;विज्ञापन में कहा गया है कि आयकर विभाग के पास आपकी जमाओं की जानकारी है। विभाग ने कहा है कि इस योजना के तहत कालेधन की घोषणा करने वालों की गोपनीयता सुनिश्चित की जाएगी। विज्ञापन में स्पष्ट चेतावनी दी गई है कि योजना के तहत काले धन की जानकारी नहीं देने वालों को बेनाम कानून के तहत कठोर कार्रवाई का सामना करना होगा। यहां तक कि उनके नाम ईडी और सीबीआई जैसी केंद्रीय जांच एजेंसियों के साथ साझा कर दिए जाएंगे।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;एक वरिष्ठ अधिकारी ने कहा कि जो लोग प्रधानमंत्री गरीब कल्याण योजना का लाभ लेते हुए अपनी काली कमाई उजागर नहीं करेंगे, उन्हें जमा राशि पर 137% तक जुर्माना लगाया जा सकता है। उनके मुताबिक, विभाग ऐसे डिफॉल्टरों पर नए बेनामी लेनदेन कानून के तहत कार्रवाई करने से भी नहीं हिचकेगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;अधिकारी ने बताया कि प्रधानमंत्री गरीब कल्याण योजना के तहत काला धन की जानकारी देने वालों को 49.9 प्रतिशत टैक्स देना होगा, जबकि ऐसा नहीं कर इनकम टैक्स रिटर्न में इस धन का जिक्र करने वालों को टैक्स के साथ-साथ 77.25 प्रतिशत जुर्माना देना होगा। साथ ही, जो लोग योजना के तहत काले धन का खुलासा नहीं करते हैं और जांच आकलन में इसका पता चलता है तो उन्हें 83.25 प्रतिशत की दर से टैक्स वसूला जाएगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;जो लोग योजना का फायदा लेते हुए काले धन की जानकारी सरकार को नहीं देते हैं और छापेमारी के दौरान छिपा हुआ धन सरेंडर करते हैं तो उन्हें 107.25 प्रतिशत टैक्स और जुर्माना देना होगा। लेकिन, जो लोग छापेमारी में भी काला धन खुद निकाल कर नहीं देते हैं, उन्हें 137.25 प्रतिशत टैक्स और जुर्माना देना पड़ सकता है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;बेनामी कानून में दोषियों को 7 साल तक की कैद से दंडित करने का प्रावधान है। इसके अलावा, उस पर आयकर कानून के तहत भी मुकदमा चल सकता है। साथ ही, उस पर बेनामी संपत्ति के उचित बाजार मूल्य का 25 प्रतिशत और दूसरे जुर्माने भी भरने होंगे। गौरतलब है कि सरकार ने नोटबंदी के ऐलान के बाद प्रधानमंत्री गरीब कल्याण योजना की घोषणा की थी। इस योजना के तहत कुल घोषित काले धन का एक चौथाई हिस्सा चार साल के लिए बिना ब्याज के सरकार के पास जमा रखने की बाध्यता है। यह योजना पिछले साल 17 दिसंबर को शुरू हुई।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>खातों की कम जानकारी देने वाले करदाता जांच के दायरे में</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/1-6-lakh-taxpayers-under-scrutiny/</link>
      <pubDate>Sat, 27 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/1-6-lakh-taxpayers-under-scrutiny/</guid>
      <description>&lt;p&gt;आयकर विभाग ने सत्यापन के लिए 5.68 लाख नए मामलों की पहचान की है, जिसमें 1.58 लाख करदाता ऐसे शामिल हैं, जिन्होंने पिछले दिनों अपने खातों की आंशिक घोषणा की थी। नोटबंदी के बाद इंकम टैक्स विभाग को बैंकों द्वारा दायर वित्तीय लेनदेन के बयान (एसएफटी) सहित विभिन्न स्रोतों से कई अहम जानकारी मिली। आईटी विभाग ने कहा कि इंकम टैक्स डिपार्टमेंट ने 1.58 लाख करदाताओं से संबंधित 3.71 लाख नए खातों की पहचान की है, जिन्होंने पहले अपने अकाउंट के बारे में जानकारी दी थी। पहले 18 लाख मामलों के अलावा, 5.68 लाख नए मामलों की पहचान ई-वेरिफेकेशन से की गई है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इंकम टैक्स डिपार्टमेंट पहले से उप्लब्ध डेटा की मदद से विश्लेषण कर रहा है। इस डेटा की मदद से ई-वेरिफिकेशन के लिए नए मामलों की पहचान हो चुकी है। 31 जनवरी को आई-टी विभाग द्वारा शुरू किए गए &amp;lsquo;ऑपरेशन क्लीन मनी&amp;rsquo; के तहत 17.92 लाख लोगों को एसएमएस और ई-मेल भेजे गए हैं, जिन्होंने 10 नवंबर से 30 दिसंबर के बीच 5 लाख और उससे ज्यादा पैसे जमा किए हैं। इनमें से 9 .72 लाख लोगों ने नकदी जमा के स्रोतों पर जवाब दिया है। विभाग ने उन मामलों में वेरिफिकेशन बंद करने का निर्णय लिया है, जहां नकदी के स्रोत का पूरा ब्यौरा था।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;आयकर विभाग ने कहा, &amp;lsquo;करदाताओं ने करीब 2.8 9 लाख करोड़ रुपये के नकदी जमा से जुड़े 13.33 लाख खातों के लिए जवाब दे दिए हैं। ऑनलाइन प्रतिक्रियाओं का आंकलन कर खातों की सही जानकारी देने वालों के मामलों में आगे कोई कार्रवाई नहीं की जाएगी। विभाग ने दो विशेष डेटा ऐनालिटिकल एजेंसियों और एक व्यावसायिक प्रक्रिया प्रबंधन एजेंसी को बड़ी मात्रा में नकद जमा के डेटा का विश्लेषण करने, करदाताओं की अनुपालन स्थिति और रिपोर्टिंग संस्थाओं का पता लगाने की जिम्मेदारी दी है। नकदी जमा के सोर्स के रूप में नकद बिक्री का दावा करने वाले पेट्रोल पंप व्यापारियों और संपत्ति खरीददारों जैसे व्यापारों की विस्तृत जांच की जाएगी, जिनका कैश सेल उनके नकद जमा की तुलना में ज्यादा पाया गया है।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानें- 2500 रुपये में हवाई सफर को हरी झंडी,  इसकी 10 बड़ी बातें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/10-big-things-about-udaan-flights-of-2500-rupees/</link>
      <pubDate>Sat, 27 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/10-big-things-about-udaan-flights-of-2500-rupees/</guid>
      <description>&lt;p&gt;प्रधानमंत्री नरेंद्र मोदी ने हिमाचल प्रदेश में सस्ती उड़ान की शुरुआत की. शिमला से दिल्ली के बीच की पहली उड़ान फ्लाइट को हरी झंडी दिखाने के अलावा पीएम मोदी ने दो और फ्लाइट्स को हरी झंडी दिखाई. इस अवसर पर मोदी ने कहा कि पहले एयरलाइंस में राजा महाराजा ही सफर करते थे. देश का गरीब हवाई चप्पल पहनता है, मैं चाहता था कि हवाई चप्पल वाला व्यक्ति हवाई जहाज में बैठे. आज वो बात सच हो रही है. मोदी ने कहा कि भारत में हवाई सेवा के विस्तार के लिए काफी अवसर है. उन्होंने कहा कि हवाई सर्कुलर रुट बनेगा तो ही सभी यात्री इसका लाभ उठा सकेंगे.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;उड़ान स्कीम की 10 बड़ी बातें-&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;उड़ान स्कीम के तहत हवाई यात्रा के लिए 500 किलोमीटर या 1 घंटे के सफर की कीमत ज्यादा से ज्यादा 2,500 रुपया रखी गई है. इसी आधार पर अन्य रुटों का भी किराया निर्धारित किया गया है.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;उड़ान स्कीम के तहत 128 रूट्स और 5 ऑपरेटरों को उड़ान स्कीम में शामिल किया है. एयर इंडिया की क्षेत्रीय इकाई अलायंस एयर के तहत इन फ्लाइट्स को ऑपरेट किया जाएगा.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;उड़ान स्कीम के तहत 45 ऐसे एयरपोर्ट्स जो सेवा में नहीं हैं, उन्हें एयर नेटवर्क में कनेक्ट किया गया है.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;छोटे शहर टियर-2 और टियर-3 के 13 एयरपोर्ट्स, जहां ज्यादा फ्लाइट्स नहीं चलती थीं वहां अब अधिक फ्लाइट्स होंगी. इन शहरों के लोगों को उड़ान स्कीम का फायदा मिल सकें.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;उड़ान के तहत 5 ऑपरेटर्स का चयन हुआ है जो एयर इंडिया की सब्सिडियरी अलाइड सर्विसेज, स्पाइसजेट, एयर डेक्कन, एयर ओडिशा, टर्बो मेघा हैं.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;कानपुर से दिल्ली के लिए स्पाइसेजट की सेवा अगस्त में शुरू होगी, जबकि कानपुर से वाराणसी और दिल्ली के बीच सितम्बर में एयर ओडिशा के विमान उड़ान भरेंगे.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;अलायंस एय़र आगरा से जयपुर की उड़ान जून में शुरू करेगी, जबकि अगस्त में एय़र डेक्कन ने आगरा और दिल्ली के बीच उड़ान सेवा शुरु करने की तैयारी कर रखी है.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;दिल्ली से शिमला के बीच अलायंस एय़र और एयर डेक्कन, दोनों ने ही अगले महीने सेवा शुरु करने का लक्ष्य रखा है.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;मध्य प्रदेश-छत्तीसगढ़ में अंबिकापुर से विलासपुर और बिलासपुर से रायपुर के बीच सितम्बर में एय़र ओडिशा अपनी सेवा शुरू करेगी. सितम्बर में ही जगदलपुर से रायपुर और विशाखापत्तनम के बीच सेवाएं शुरू हो जाएंगी.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;15 जून 2016 को शुरु हुई नैशनल सिविल एविएशन पॉलिसी का उड़ान अहम हिस्सा है.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>हकीकत 1,500 रुपये का 4G फीचर फोन जल्द बन सकता है </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/you-could-soon-buy-a-4g-feature-phone-at-just-rs-1500/</link>
      <pubDate>Sat, 27 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/you-could-soon-buy-a-4g-feature-phone-at-just-rs-1500/</guid>
      <description>&lt;p&gt;4G फीचर फोन या बेसिक मोबाइल फोन, जिसकी कीमत 1,500 रुपये हो, जल्द ही हकीकत बन सकता है। चाइनीज मोबाइल चिप मेकर स्प्रेडट्रम कम्यूनिकेशंस ने कहा है कि वह मौजूदा लेवल्स से शुरुआती कीमत कम से कम आधा करने पर काम कर रही है। एक डिवेलपमेंट एक्सपर्ट ने कहा कि यह कई कन्ज्यूमर को स्मार्टफोन की ओर शिफ्टिंग से रोक सकता है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;स्प्रेडट्रम कम्यूनिकेशंस के कंट्री हेड नीरज शर्मा ने इकनॉमिक टाइम्स को बताया, ‘हम एक ऐसी टेक्नॉलजी पर काम कर रहे हैं, जो कि 1,500 रुपये के 4G फीचर फोन को व्यावहारिक बनाती है। हमने अपने पार्टनर्स के लिए कॉन्सेप्ट प्रमोशन पहले ही शुरू कर दिया है।’&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;लावा और माइक्रोमैक्स जैसी घरेलू मोबाइल फोन कंपनियों के 4G फीचर फोन की कीमतें करीब 3,000 रुपये से शुरू होती हैं। कॉर्बन के अलावा, यह दोनों हैंडसेट मेकर कंपनियां आगे ऐसे फोन की कीमतें घटाना चाहती हैं। इस मामले की जानकारी रखने वाले इंडस्ट्री एग्जिक्यूटिव्स के मुताबिक, रिलायंस जियो इंफोकॉम भी अपनी सहयोगी रिटेल फर्म के जरिए किफायती 4G VoLTE फीचर फोन लाने की योजना बना रही है, इस फोन की कीमत 1,500 रुपये से कम हो सकती है। शंघाई बेस्ड स्प्रेडट्रम कम्यूनिकेशंस बेसबैंड चिप सेगमेंट में सधी ग्रोथ हासिल कर रही है और यह मीडियाटेक, क्वॉलकॉम जैसे मोबाइल चिप मेकर्स के साथ मुकाबला कर रही है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;चिपसेट, किसी भी मोबाइल हैंडसेट का एक अहम हिस्सा है और डिवाइस की कीमत में इसकी बड़ी हिस्सेदारी होती है। स्प्रेडट्रम कम्यूनिकेशंस की रिलायंस इंडस्ट्रीज के साथ दो साल पुरानी पार्टनरशिप है और इसने RIL के अफोर्डेबल LYF फ्लेम 5 स्मार्टफोन को तैयार किया है। कंपनी ने लावा M1 4G फीचर फोन को भी पावर्ड किया है, जिसकी कीमत 3,599 रुपये है। कंपनी का कहना है कि उसे टेक्नॉलजी ईजाद करने और डिवाइसेज को मार्केट तक पहुंचाने में करीब छह महीने लगते हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;फाइनेंशल सर्विसेज फर्म जेपी मॉर्गन ने अपनी एक हालिया रिपोर्ट में कहा है कि 2017 में 4G कैपेबिलिटी वाले फीचर फोन पॉपुलर होंगे। इन्हें उम्मीद से कहीं ज्यादा तेजी से आने वाले 4G नेटवर्क से मजबूती मिलेगी। शर्मा ने कहा कि यह देखना काफी रोचक होगा कि ऐसे समय में जबकि मार्केट का झुकाव डेटा प्ले की तरफ है और वॉयस सेगमेंट स्थिर हो गया है, तब ऑपरेटर्स अपनी स्ट्रैटिजी को कैसे पुख्ता बनाते हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;उन्होंने कहा, ‘पिछले छह महीने में मार्केट पूरी तरह से 3G से 4G में शिफ्ट हो गया है और दमदार टेक्नॉलजी के बीच वेंडर्स को अपनी मार्केट स्ट्रैटेजी को दुरुस्त करना होगा।’ उन्होंने कहा कि अडिशनल वैल्यू ऑफर करने वाले LTE फीचर फोन को और आकर्षक तरीके में पैक्ड किया जाना चाहिए। साथ ही उन्हें बढ़ते डेटा मार्केट के हिसाब से टियर-III लोकेशंस और रूरल एरिया में बेचा जाना चाहिए।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जवाब नहीं देने वालों के खिलाफ कार्रवाई &#39;निश्चित&#39;:IT</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/government-will-take-action-against-9-29-lakh-people/</link>
      <pubDate>Fri, 26 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/government-will-take-action-against-9-29-lakh-people/</guid>
      <description>&lt;p&gt;केंद्र सरकार ने कहा है कि नोटबंदी के वक्त ज़्यादा कैश जमा कराने को लेकर आयकर विभाग द्वारा भेजे गए नोटिस का जवाब नहीं देने वाले 9.29 लाख लोगों के खिलाफ &amp;lsquo;निश्चित रूप से&amp;rsquo; कार्रवाई की जाएगी। आयकर विभाग ने इन लोगों को इसलिए नोटिस भेजा था क्योंकि इनके द्वारा जमा की गई रकम इनकी इनकम प्रोफाइल से मेल नहीं खाती है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;लोकसभा में फाइनैंस बिल पर हो रही चर्चा पर पूछे गए एक सवाल के जवाब में वित्त मंत्री अरुण जेटली ने कहा कि नोटंबदी के 50 दिनों के दौरान 18 लाख लोगों द्वारा जमा किए गए 500 और 1000 रुपये के पुराने नोट उनकी आय के स्रोतों के अनुपात में नहीं थे। उन्होंने कहा, &amp;lsquo;फिलहाल रीमोनिटाइज़ेशन का प्रोसेस चल रहा है। लेकिन प्राप्त हुए डेटा की शुरुआती जांच में सीबीडीटी (Central Board of Direct Taxes) और टैक्स डिपार्टमेंट ने पाया है कि 18 लाख लोगों द्वारा जमा किया गया कैश उनके इनकम प्रोफाइल से मेल नहीं खाता। संबंधित विभागों ने मेल और एसएमएस कर इन लोगों से स्पष्टीकरण मांगा था।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;उन्होंने कहा, &amp;lsquo;करीब 8.71 लाख लोगों ने स्पष्टीकरण दिया है, और जिन्होंने कोई प्रतिक्रिया नहीं दी है निश्चित रूप से आयकर विभाग उनके खिलाफ आयकर अधिनियम के तहत ऐक्शन लेगा।&amp;rsquo; नोटबंदी के फायदे बताते हुए वित्त मंत्री ने कहा कि इससे सरकार के संसाधनों के प्रोत्साहन में मदद मिलेगी। किसानों को मिलनेवाले फंड, रक्षा क्षेत्र और मनरेगा जैसे मुद्दों पर सभी पार्टियों द्वारा चिंता व्यक्त करने पर वित्त मंत्री ने कहा कि इनके लिए ज़्यादा खर्च तभी संभव है जब सरकार के पास और संसाधन हों।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;नोटबंदी के दौरान जमा हुई रकम की फाइनल टैली को लेकर किए गए सवालों पर जेटली ने कहा कि आरबीआई द्वारा हरेक नोट गिने जाने के बाद इसकी घोषणा की जाएगी।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अधिकारियों के रेकॉर्ड पर ऑनलाइन नजर रखेगी मोदी सरकार</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/modi-government-will-keep-online-records/</link>
      <pubDate>Thu, 25 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/modi-government-will-keep-online-records/</guid>
      <description>&lt;p&gt;नरेन्द्र मोदी सरकार ने अब अधिकारियों के कामकाज पर नजर रखने के लिए ऑनलाइन सिस्टम तैयार किया है। इसके जरिए ब्यूरोक्रैट्स के सर्विस रेकॉर्ड का आकलन होगा और खराब प्रदर्शन करने वालों या कम ईमानदार अधिकारियों को रिटायर करने का फैसला किया जाएगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;डिपार्टमेंट ऑफ पर्सनल ऐंड ट्रेनिंग (DoPT) ने हाल ही में अन्य मंत्रालयों के साथ मिलकर &amp;lsquo;ऑनलाइन प्रोबिटी मैनेजमेंट सिस्टम&amp;rsquo; शुरू किया है। इसके जरिए अधिकारियों की ईमानदारी और प्रदर्शन के स्तर का आकलन किया जाएगा। सरकार 50-55 वर्ष की आयु वाले या नौकरी में 30 वर्ष पूरे कर चुके सभी अधिकारियों के प्रदर्शन का आकलन कर रही है। इसका मकसद यह फैसला करना है कि इन अधिकारियों को नौकरी जारी रखने की अनुमति दी जाए या उन्हें अनिवार्य तौर पर रिटायर कर दिया जाए।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;एक सरकारी अधिकारी ने हमारे सहयोगी अखबार टाइम्स ऑफ इंडिया को बताया, &amp;lsquo;जिन अधिकारियों की समीक्षा की जानी है उनकी संख्या बहुत अधिक होने के कारण इसमें मंत्रालयों को काफी पेपरवर्क करने के साथ ही नियमित तौर पर रिपोर्ट्स जमा करनी पड़ती। नया &amp;lsquo;प्रोबिटी&amp;rsquo; पोर्टल इस प्रोसेस को पूरी तरह ऑनलाइन बना देगा और अब इसके जरिए मंत्रालय अपने रिपोर्ट्स ऑनलाइन जमा कर सकेंगी और सरकार को एक ही पोर्टल पर पूरी जानकारी मिल जाएगी।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;DoPT और प्रधानमंत्री कार्यालय (PMO) के राज्यमंत्री जितेन्द्र सिंह ने मंगलवार को बताया था कि पिछले कुछ महीनों में ग्रुप A के 30 और ग्रुप B के 99 अधिकारियों को रिटायरमेंट दी गई है। उन्होंने कहा था कि सरकार ने इस तरह की अनिवार्य रिटायरमेंट देने से पहले ग्रुप A के 24,000 और ग्रुप B के 42,251 अधिकारियों के रेकॉर्ड की जांच की थी। इसके अलावा सरकार खराब प्रदर्शन करने वालों की जांच के लिए ग्रुप A के 34,451 और ग्रुप B के 42,521 अधिकारियों के सर्विस रेकॉर्ड देख रही है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;एक सीनियर अधिकारी ने ताया कि नया &amp;lsquo;प्रोबिटी&amp;rsquo; पोर्टल संवेदनशील और गैर-संवेदशील पदों पर अधिकारियों के रोटेशन पर भी नजर रख रहा है। इसके जरिए उन अधिकारियों की पहचान की जाएगी जो संवेदनशील पदों पर लंबे समय से मौजूद हैं। इसके अलावा DoPT के स्पैरो (स्मार्ट परफॉर्मेंस अप्रेजल रिपोर्ट रिकॉर्डिंग ऑनलाइन विंडो) सिस्टम के जरिए संबंधित मिनिस्ट्रीज की ओर से समीक्षा के लिए पूरे अप्रेजल सिस्टम को ऑनलाइन बनाया गया है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;DoPT ने हाल ही में &amp;lsquo;स्पैरो&amp;rsquo; का दायरा केवल आईएएस कैडर से बढ़ाते हुए 13 कैडर तक किया था। DoPT का तीसरा पोर्टल &amp;lsquo;सॉल्व&amp;rsquo;- सिस्टम फॉर ऑनलाइन विजिलेंस इनक्वॉयरी फॉर बोर्ड लेवल अप्वाइंटीज- है। इस पोर्टल का दायरा बढ़ाकर अन्य एंप्लॉयीज तक करने की योजना है, जिससे सरकार को अधिकारियों के प्रदर्शन और ईमानदारी का आकलन करने के लिए &amp;lsquo;प्रोबिटी&amp;rsquo;, &amp;lsquo;स्पैरो&amp;rsquo; और &amp;lsquo;सॉल्व&amp;rsquo; पोर्टल्स के बीच कोऑर्डिनेट करने में मदद मिलेगी।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अब 1079 रुपए में करें हवाई सफर, </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/jet-airways-monsoon-sale-fares-starting-from-rs-1079-for-a-limited-period/</link>
      <pubDate>Thu, 25 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/jet-airways-monsoon-sale-fares-starting-from-rs-1079-for-a-limited-period/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;जेट एयरवेज के मानसून ऑफर को लेकर कंपनी की ओर से कहा कि यह सेल यात्रियों को मानसून के लिए एडवांस प्लानिंग करने का मौका प्रदान करता है। साथ ही आकर्षक बचत का भी मौका दे रहा है।&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;मानसून पर घूमने जाने की प्लानिंग कर रहे हैं और तो जेट एयरवेज आपके के लिए सस्ती हवाई सफर का तोहफा लाया है। एविएशन कंपनी जेट एयरवेज ने हवाई यात्रियों को 1000 रुपए से कुछ ज्यादा में हवाई सफर उपलब्ध करवा रही है। जेट एयरवेज के इस मानसून सेल की टिकट की कीमत 1079 रुपए (सभी करों सहित) से शुरू हो रही है। इस बात की जानकारी कंपनी द्वारा अपनी प्रेस रिलीज में दी गई है। जेट की यह स्कीन चुनिंदा रूट्स पर लागू होगी। इस ऑफर के तहत पैसेंजर 24 मई से 26 मई (तीन दिन) के बीच टिकट बुक करा कर यात्रा कर सकता है। ऑफर के तहत बुक की गई टिकट पर 15 जून से 20 सितंबर के मध्य यात्रा की जा सकती है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;जेट एयरवेज के मानसून ऑफर को लेकर कंपनी की ओर से कहा कि यह सेल यात्रियों को मानसून के लिए एडवांस प्लानिंग करने का मौका प्रदान करता है। साथ ही आकर्षक बचत का भी मौका दे रहा है। इस ऑफर के तहत टिकट पहले आओ और पहले पाओ के तहत बुक की जाएंगी। इस ऑफर के साथ किसी भी प्रोमोशन ऑफर का लाभ नहीं लिया जा सकेगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;कंपनी के चीफ कॉमर्शियल ऑफिसर जयराज ने कहा कि जेट एयरवेज का यह ऑफर यात्रियों को देश भर के चुनिंदा स्थानों की खोज और अनुभव का मौका प्रदान करेंगी। इसके अलावा लोग एयरलाइंस की मेहमाननवाजी का भी लुत्फ उठा सकेंगे। साथ ही पैसों की बचत करने में भी आपको मदद मिलेगी।
बता दें कि मानसून को देखते हुए देश के अधिकतर एयरलाइंस कंपनियां यात्रियों को सस्ते हवाई सफर का तोहफा दे रही है। इससे पहले विस्तारा और एयर एशिया ने सस्ते हवाई सफर का मौका दिया था। विस्तारा के ऑफर के तहत 999 रुपए में टिकट बुक की जा सकती है। वहीं, एयर एशिया के “Buy Now, Fly Now” के ऑफर के तहत मात्र 1031 रुपए में हवाई सफर का आनंद लिया जा सकता था। एयरएशिया इंडिया की इस स्कीम में 21 मई 2017 तक बुकिंग की जा सकती थी।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ज्यादा EMI तो नहीं भर रहे हैं आप? यूं पता करें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/are-you-paying-more-emi-for-your-housing/</link>
      <pubDate>Thu, 25 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/are-you-paying-more-emi-for-your-housing/</guid>
      <description>&lt;p&gt;एक भारी-भरकम होम लोन की ईएमआई आपको &amp;lsquo;गरीब&amp;rsquo; बना सकती है। यह ऐसे हालात होते हैं जहां व्यक्ति महंगी अचल संपत्ति का मालिक तो है लेकिन ईएमआई का भुगतान करने के बाद अन्य खर्चों के लिए उसके पास कुछ नहीं बचता। यह जानने के लिए कि आप अपने घर के लिए ज्यादा भुगतान तो नहीं कर रहे, इन सवालों के जवाब देकर देखें कितने अंक मिले हैं आपको&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;अपने खर्चे का अनुमान इस आधार पर लगाएं-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A- 1 पॉइंट
B- 2 पॉइंट
C- 3 पॉइंट&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1- हाउस लोन चुकाने के लिए कितने साल बचे हैं?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;a) &amp;gt;10 साल
b) 5-10 साल
c) &amp;lt;5 साल&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2- अपनी आय का कितना हिस्सा होम लोन ईएमआई चुकाने में खर्च करते हैं?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;a) आय का आधे से ज्यादा हिस्सा
b) आय का लगभग आधा हिस्सा
c) आय का आधे से कम हिस्सा&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3- पर्सनल और कार लोन मिलाकर आपको कितने लोन चुकाने हैं?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;a) मुझे दो से ज्यादा लोन चुकाने हैं।
b) मुझे दो लोन चुकाने हैं।
c) मुझे सिर्फ एक लोन चुकाना है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4- जरूरत पड़ने पर आप कितनी जल्दी अपनी संपत्ति को बेच सकते हैं?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;a) लगभग दो साल
b) 12 से 24 महाने के बीच
c) 12 महीनों में&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5- लोन की ईएमआई और घर खर्च के बाद आय का कितना हिस्सा सेविंग्स के लिए बचता है?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;a) &lt;10%
b) 10-30%
c) &gt;30%&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;आपका स्कोर&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12 पॉइंट्स से ज्यादा&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;आप एक बेहतर स्थिति में हैं और बिना किसी परेशानी के अपनी सभी जरूरतों को पूरा कर सकते हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8-11 पॉइंट्स&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;आप सभी जरूरतों के लिए योगदान करने में तब तक मुश्किल स्थिति में हैं, जब तक आप अपनी इनकम-प्रोफ़ाइल बढ़ाने या लागत में कटौती करने में सक्षम न हों।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7 पॉइंट्स से कम&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;आप व्यावहारिक रूप से &amp;lsquo;गरीब-घर&amp;rsquo; हालात में रह रहे हैं। जरूरतें मुश्किल से पूरी हो रही हैं, ऐसे में आपको तत्काल विकल्पों का मूल्यांकन करना होगा ताकि अन्य आवश्यकताओं पर समझौता न करना पड़े।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>