<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Latest news </title>
    <link>http://aadhaarcardnews.in/categories/%E0%A4%B9%E0%A4%BF%E0%A4%A8%E0%A5%8D%E0%A4%A6%E0%A5%80-%E0%A4%B8%E0%A4%AE%E0%A4%BE%E0%A4%9A%E0%A4%BE%E0%A4%B0/index.xml</link>
    <description>Recent content on Latest news </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <atom:link href="http://aadhaarcardnews.in/categories/%E0%A4%B9%E0%A4%BF%E0%A4%A8%E0%A5%8D%E0%A4%A6%E0%A5%80-%E0%A4%B8%E0%A4%AE%E0%A4%BE%E0%A4%9A%E0%A4%BE%E0%A4%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>आधार कार्ड से नहीं जोड़ने पर अवैध हो जाएगा PAN,</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/your-pan-card-could-be-invalid-without-aadhaar/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/your-pan-card-could-be-invalid-without-aadhaar/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अगर आपने परमानेंट अकाउंट नंबर (PAN) को आधार कार्ड से नहीं जोड़ा तो संभव है कि 31 दिसंबर के बाद यह अवैध हो जाए। दरअसल, इनकम टैक्स रिटर्न और PAN के लिए आधार को अनिवार्य बनाने के सरकार के फैसले के बाद इसे वित्तीय लेनदेन (फाइनैंशल ट्रांजैक्शंज) के लिए जरूरी नंबर बनाने की दिशा में एक और कदम बढ़ा दिया गया है। सरकार पूरे फाइनैंशल सेक्टर में आधार आधारित नो योर कस्टमर (KYC) को इंटीग्रेट करने पर विचार कर रही है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;वित्त मंत्रालय के एक वरिष्ठ अधिकारी ने इसकी पुष्टि करते हुए कहा कि सरकार रिजर्व बैंक ऑफ इंडिया (RBI) सहित सभी रेग्युलेटर्स के साथ विचार-विमर्श कर रही है। उन्होंने कहा, &amp;lsquo;आधार KYC एक तुरंत, इलेक्ट्रॉनिक और मजबूत प्रमाण उपलब्ध कराता है, जिससे सेवा उद्योग की प्रक्रिया बेहतर बनाने में मदद मिलेगी।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;सरकार ने फाइनैंस बिल में एक संशोधन के जरिए इनकम टैक्स रिटर्न दाखिल करने और परमानेंट अकाउंट नंबर (PAN) के लिए आवेदन पर आधार को अनिवार्य बना दिया है। अधिकारी ने कहा, &amp;lsquo;जिन लोगों के पास पहले से आधार मौजूद है, उन्हें किसी भी वित्तीय मध्यस्थ (फाइनैंशल इंटरमीडियरी) को अपने अंगूठे का निशान उपलब्ध कराना होगा। इसे संबंधित सेक्टर की रिपोर्टिंग एंटिटि को दिया जाएगा, जो इसे UIDAI डेटाबेस से वैलिडेट करेगी।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इस डेटा के आधार पर सेंट्रल रजिस्ट्री ऑफ सिक्यॉरिटाइजेशन ऐंड ऐसेट रिकंस्ट्रक्शन ऐंड सिक्यॉरिटी इंट्रेस्ट ऑफ इंडिया (CERSAI) की ओर से एक यूनीक C-KYC नंबर जेनरेट किया जाएगा। इस नंबर का इस्तेमाल बैंक अकाउंट, म्यूचुअल फंड इन्वेस्टमेंट, डीमैट अकाउंट और इंश्योरेंस पॉलिसी सहित सभी फाइनैंशल प्रॉडक्ट्स में किया जा सकेगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;वित्त मंत्री अरुण जेटली ने कहा था कि देश में 98 प्रतिशत व्यस्कों या 108 करोड़ से अधिक लोगों को आधार नंबर जारी किया जा चुका है और इसी वजह से सरकार इसका इस्तेमाल बढ़ा रही है। उन्होंने इनकम टैक्स रिटर्न दाखिल करने और PAN के लिए आधार को अनिवार्य बनाने के प्रस्ताव पर दोबारा विचार करने की संसद की मांग को खारिज कर दिया था।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;आधार-बेस्ड e-KYC सुविधा से PAN के आवेदन के लिए जन्मतिथि या पते जैसी जानकारियों की पुष्टि का इंतजार कर रहे व्यक्ति और एंटिटि अंगूठे के निशान से बायोमेट्रिक आइडेंटिफिकेशन कर सकेंगे। CERSAI ने पिछले वर्ष सभी वित्तीय संस्थानों में एक समान KYC प्रोसेस सुनिश्चित करने के लिए e-KYC की कोशिश शुरू की थी। 2016 में मार्केट रेग्युलेटर सेबी ने आधार-बेस्ड e-KYC को स्वेच्छा से अपनाने पर सहमति दी थी। सभी सरकारी बैंकों से भी इस तरह का अपडेटेड डेटा अथॉरिटी को उपलब्ध कराने का निर्देश दिया है।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>टैक्सपेयर से प्रॉपर्टी का वैध किराएदार होने का सबूत मांग सकता है आयकर विभाग</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/fake-rent-receipt-wont-help-you-lower-tax-burden-anymore/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/fake-rent-receipt-wont-help-you-lower-tax-burden-anymore/</guid>
      <description>&lt;p&gt;टैक्स का बोझ घटाने के लिए कई लोग प्रॉपर्टी रेंट की फर्जी रसीदें लगा दिया करते हैं। टैक्स रूल को धता बताने की ऐसी हरकत को ज्यादातर एंप्लॉयर्स नजरंदाज करते रहे हैं। टैक्स ऑफिस को भी संभवत: लगता रहा है कि यह छोटी गलती है। हालांकि अब हालात बदल सकते हैं। इनकम टैक्स डिपार्टमेंट को अब एक ठोस जमीन लग गई है, जिसके आधार पर वह टैक्सपेयर से इस बात का सबूत मांग सकता है कि वह संबंधित प्रॉपर्टी का वैध किराएदार है। एंप्लॉयर से &amp;lsquo;हाउस रेंट अलाउंस&amp;rsquo; पाने वाला सैलरीड एंप्लॉयी इस रकम के कम से कम 60% हिस्से पर टैक्स देने से बच सकता है, बशर्ते वह रेंट रसीद दे।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ट्राइब्यूनल की एक हालिया रूलिंग के अनुसार, असेसिंग ऑफिसर अब सैलरीड एंप्लॉयी की ओर से दिखाई गई टैक्सेबल इनकम का आंकड़ा मंजूर करते वक्त सबूत की मांग कर सकता है। वह लीज ऐंड लाइसेंस अग्रीमेंट, किराएदारी के बारे में हाउसिंग को-ऑपरेटिव सोसायटी को जानकारी देने वाले लेटर, इलेक्ट्रिसिटी बिल, वॉटर बिल जैसे सबूत मांग सकता है। आईटीएटी मुंबई ने ऐसे सैलरीड एंप्लॉयी का एचआरए इग्जेम्पशन क्लेम खारिज किया था, जिसने दावा किया था कि वह अपनी मां को रेंट पेमेंट कर रहा है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;डेलॉयट हास्किंस एंड सेल्स एलएलपी के सीनियर टैक्स अडवाइजर दिलीप लखानी ने कहा, &amp;lsquo;इनकम टैक्स अपीलेट ट्राइब्यूनल की रूलिंग ने सैलरीड एंप्लॉयी के क्लेम पर विचार करने और जरूरी होने पर उस पर सवाल करने के लिए असेसिंग ऑफिसर के सामने एक मानक रख दिया है। इससे सैलरीड क्लास पर यह जिम्मेदारी आएगी कि वह टैक्स छूट पाने के लिए नियमों का पालन करे।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;माना जाता है कि फर्जी रेंट रसीदें देने वाले सैलरीड एंप्लॉयीज के पास इनमें से कोई भी जरूरी दस्तावेज नहीं होता है। हो सकता है कि वह व्यक्ति असल में रेंट चुका ही न रहा हो और अपने परिवार के घर में ही रह रहा हो और अपने पिता की दस्तखत वाली रसीदें दिखा रहा हो। कुछ मामलों में असल में किराएदार होने पर भी किराए की रकम बढ़ाकर दिखाई जाती है और इसमें तब तक दिक्कत नहीं आती है, जब तक कि किराया पाने वाला शख्स टैक्स चुकाने की लिमिट से बाहर हो।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ऐसे कई मामले देखे गए हैं, जिनमें कोई व्यक्ति भले ही अलग रह रहा हो, लेकिन वह दावा करता है कि उसी शहर में रहने वाले एक रिश्तेदार को किराया चुका रहा है, जिनकी वहीं कोई प्रॉपर्टी हो। कुछ मामलों में परिवार का एक सदस्य लोन पेमेंट डिडक्शन का क्लेम करता है तो दूसरा टैक्स से बचने के लिए फर्जी रेंट रसीद चिपका देता है। एचआरए को लेकर इस तरह की जैसी हरकतें होती हैं, उन्हें देखते हुए टैक्स अधिकारियों को बहुत ज्यादा क्लेम्स पर सवाल करने होंगे। एक टैक्स ऑफिसर ने कहा, &amp;lsquo;टेक्नॉलजी और सख्त रिपोर्टिंग सिस्टम से नजर बनाए रखने में आसानी होगी।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>बंद नहीं होंगे 2000 रुपये के नोट, सरकार ने अटकलों पर लगाया विराम</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/no-plans-to-demonetise-rs-2000-notes-says-government/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/no-plans-to-demonetise-rs-2000-notes-says-government/</guid>
      <description>&lt;p&gt;सरकार ने 2000 रुपये के नए नोटों को बंद किए जाने की अटकलों पर विराम लगा दिया और कहा कि नकली नोटों की समस्या पर काबू के लिए अतिरिक्त सुरक्षा उपाय किए गए हैं। गृह राज्य मंत्री किरेन रिजिजू ने राज्यसभा में कहा कि इस संबंध में चल रही अफवाहों पर ज्यादा ध्यान नहीं दिया जाना चाहिए। कांग्रेस के मधूसुदन मिस्त्री ने प्रश्नकाल में सवाल किया था कि बाजार में ऐसी अटकलें हैं कि 2000 रुपये के नोटों को बंद किया जा सकता है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इस पर रिजिजू ने कहा, ‘ऐसी अफवाहों पर मत जाइए। अफवाहों पर ध्यान नहीं दिया जाना चाहिए।’ उन्होंने कहा कि नकली नोट बरामद किए जाने के ज्यादातर मामले गुजरात और पश्चिम बंगाल से आए। उन्होंने कहा कि यह कहना सही नहीं है कि नकली नोटों की पहचान नहीं की जा सकती। रिजिजू ने कहा कि नए नोटों में सुरक्षा के कई नए उपाय किए गए हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;उन्होंने कहा कि वह सदन को आश्वस्त कर सकते हैं कि नए नोटों की 100 प्रतिशत कॉपी करना संभव नहीं है। उन्होंने कहा कि सुरक्षा के लिए स्वदेशी डिजायन के अलावा अतिरिक्त उपाय भी किए गए हैं। उन्होंने कहा कि सरकार नकली नोटों को लेकर चौकन्नी है और ऐसे मामलों में सख्त सजा के प्रावधान किए गए हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;उन्होंने कहा कि ऐसे मामलों को लेकर विभिन्न खुफिया एजेंसी के बीच समन्वय पर जोर दिया गया है और लोगों के लिए प्रशिक्षण और जागरूकता कार्यक्रम शुरू किया गया है। उन्होंने बताया कि राष्ट्रीय जांच एजेंसी (एनआईए) ने गुजरात और पश्चिम बंगाल से 2000 रुपये के 22,677 नोट बरामद किए।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>बैंक, डाकघर से निकासी पर नकदी लेनदेन की सीमा लागू नहीं होगी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/rupees-2-lakh-limit-not-applicable-on-bank-post-office-withdrawals/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/rupees-2-lakh-limit-not-applicable-on-bank-post-office-withdrawals/</guid>
      <description>&lt;p&gt;बैंकों और डाकघर बचत खातों से निकासी पर दो लाख रुपये की नकद लेनदेन की सीमा लागू नहीं होगी। आयकर विभाग ने बुधवार को यह स्पष्ट किया। वित्त अधिनियम 2017 के तहत सरकार ने दो लाख रुपये से अधिक के नकद लेनदेन पर प्रतिबंध लगा दिया है। इससे अधिक के लेनदेन में राशि प्राप्त करने वाले पर उतनी की राशि का जुर्माना लगाया जाएगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;आयकर कानून में नई शामिल धारा 269 एसटी के बारे में स्पष्टीकरण जारी करते हुए केंद्रीय प्रत्यक्ष कर बोर्ड (सीबीडीटी) ने कहा कि यह प्रतिबंध बैंकों और डाकघरों से निकासी पर लागू नहीं होगा। बयान में कहा गया है कि यह फैसला किया गया है कि नकद लेनदेन पर अंकुश बैंकों, सहकारी बैंकों और डाकघर बचत खातों से निकासी पर लागू नहीं होगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;सीबीडीटी ने कहा कि इस बारे में आवश्यक अधिसूचना जारी की जाएगी। वित्त मंत्री अरण जेटली ने 2017-18 के बजट में 3 लाख रुपये से अधिक के नकद लेनदेन पर प्रतिबंध का प्रस्ताव किया था। इस सीमा को वित्त विधेयक में संशोधन के जरिए दो लाख रुपये कर दिया गया।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1 अप्रैल से कहीं राहत, कहीं झटके</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/changes-in-financial-provisions-and-tax-laws-will/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/changes-in-financial-provisions-and-tax-laws-will/</guid>
      <description>&lt;p&gt;पहली अप्रैल से लागू होने जा रहे कई तरह के वित्तीय प्रावधानों का सीधा असर ट्रेडर्स-इंडस्ट्री पर पड़ेगा। कहीं उन्हें आयकर में रियायतें मिलेंगी तो कुछ जगहों पर कमाई निगरानी बढ़ जाएगी। 2 लाख से ज्यादा की कैश डील पर रोक का सीधा असर हाई वैल्यू ट्रेड पर पड़ेगा, वहीं दिल्ली के बजटीय प्रावधानों से भी बिजनस अछूता नहीं रहेगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;बुलियन-प्रॉपर्टीः काले धन पर बनी एसआईटी की सिफारिश पर 3 लाख रुपये तक कैश ट्रांजैक्शन की सीमा को बढ़ाकर अब दो लाख कर दिया गया है। पकड़े जाने पर 100 फीसदी जुर्माने के नए प्रावधान ने भी कैश डील के आदी रहे बाजारों और व्यापार को सकते में ला दिया है। जानकारों का कहना है कि इसका सबसे ज्यादा असर प्रॉपर्टी की खरीद-बिक्री और बुलियन बाजारों पर पड़ेगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ऑडिट-असेसमेंट: दो करोड़ तक इनकम पर सालाना ऑडिट से छूट और अनुमानित आय स्कीम के तहत आय पर 8 की जगह 6 पर्सेंट इनकम टैक्स के दायरे में कई नए कारोबारी आएंगे। कड़वी बात यह है कि सर्च ऑपरेशन के दौरान 50 लाख रुपये से अधिक की अघोषित आय या संपत्ति पाए जाने पर अधिकारी अब 6 के बजाय 10 साल पुराने मामले भी खोल सकते हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;स्मॉल इंडस्ट्री को राहतः 50 करोड़ से कम टर्नओवर वाली फर्मों पर इनकम टैक्स की दर अब 30 के बजाय 25 पर्सेंट होगी। करीब 96 पर्सेंट (6.67 लाख) माइक्रो, स्मॉल और मीडियम एंटरप्राइजेज को फायदा मिलेगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;नई वैट दरें लागूः दिल्ली बजट के वैट सहित कई प्रावधान भी 1 अप्रैल से लागू होंगे। सैनिटरी नैपकिन, टिंबर, प्लाईवुड, ब्लैकबोर्ड, पार्टिकल बोर्ड, ग्रेनाइट, स्वदेसी कोटा स्टोन सहित सभी इमारती पत्थरों पर वैट दरें 12.5 से घटाकर 5 पर्सेंट करने का प्रस्ताव है। दिल्ली से नॉर्थ-ईस्ट सहित दूर दराज की उड़ानों के ईंधन पर वैट की दर भी 25 पर्सेंट से घटकर 1 पर्सेंट हो जाएगी। जिससे इन डेस्टिनेशंस का किराया घटेगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ट्रांसपॉर्ट स्ट्राइकः पहली अप्रैल से कमर्शल गाड़ियों के थर्ड पार्टी बीमा का प्रीमियम 41 पर्सेंट महंगा हो जाएगा। गुरुवार को आईआरडीए ने साफ कर दिया। इसके तुरंत बाद ऑल इंडिया कन्फेडरेशन ऑफ गुड्स वीइकल ओनर्स असोसिएशन ने करीब 15 राज्यों में 1 अप्रैल से हड़ताल पर जाने का ऐलान कर दिया। ऑल इंडिया मोटर ट्रांसपॉर्ट कांग्रेस 20 से पूरे देश में हड़ताल पर जाएगी।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ITR में देनी होगी नोटबंदी के दौरान जमा रकम की जानकारी!</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/new-itr-forms-to-seek-details-on-cash-deposits-during-demonetisation/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/new-itr-forms-to-seek-details-on-cash-deposits-during-demonetisation/</guid>
      <description>&lt;p&gt;नए इनकम टैक्स रिटर्न फाइल करते वक्त अब आपको नोटबंदी की अवधि के दौरान बैंक में जमा की गई रकम की जानकारी देनी होगी। नए ITR फॉर्म्स को जल्द आकलन वर्ष 2017-18 के लिए नोटिफाई किया जाएगा। अधिकारियों ने बताया कि टैक्स डिपार्टमेंट ने पिछले वर्ष 8 नवंबर से 30 दिसंबर तक की डीमॉनेटाइजेशन की अवधि के दौरान किसी व्यक्ति या संस्था की ओर से किए गए सभी डिपॉजिट की जानकारी हासिल करने के लिए एक नया कॉलम बनाया है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;सूत्रों ने बताया कि नया कॉलम सैलरी इनकम वाले व्यक्तियों के लिए ITR-1 या &amp;lsquo;सहज&amp;rsquo; फॉर्म में भी जोड़ा जाएगा। इनकम टैक्स डिपार्टमेंट ने नोटबंदी की अवधि के दौरान किसी अघोषित डिपॉजिट की जानकारी देने के लिए &amp;lsquo;ऑपरेशन क्लीन मनी&amp;rsquo; और प्रधानमंत्री गरीब कल्याण योजना (PMGKY) के तहत टैक्सपेयर्स को मौके दिए थे। अब ITR फॉर्म में नए कॉलम के जरिए सभी डिपॉजिट की जानकारी ली जाएगी।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;एक वरिष्ठ अधिकारी ने कहा, &amp;lsquo;इसके जरिए केवल यह तय करने की कोशिश है कि डीमॉनेटाइजेशन की अवधि के दौरान कितना डिपॉजिट हुआ था। डिपार्टमेंट ने उन मामलों में नोटिस जारी नहीं किए हैं, जहां कम रकम जमा कराई गई थी।&amp;rsquo; उन्होंने बताया कि नए ITR फॉर्म में आधार नंबर देने के लिए भी कॉलम होगा। पिछले वर्ष आधार नंबर की जानकारी देना वैकल्पिक था, लेकिन इस वर्ष इसे अनिवार्य कर दिया गया है। अधिकारी ने कहा कि आधार के इस्तेमाल से ITR का ई-वेरिफिकेशन जारी रहेगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;अधिकारी ने बताया कि नए आईटीआर-1 या &amp;lsquo;सहज&amp;rsquo; फॉर्म को भी आसान बनाया गया है और इसमें सभी डिडक्शंस और एसेट्स और लायबिलिटीज के विवरण के लिए कॉलम एक साथ लाए गए हैं। उन्होंने कहा कि आईटीआर फॉर्म्स को 1 अप्रैल तक जारी किया जा सकता है। ऐसी उम्मीद है कि डिपार्टमेंट नौ अलग-अलग आईटीआर फॉर्म को एकसाथ जारी करेगा। टैक्सपेयर्स 31 जुलाई की डेडलाइन तक अपने आईटीआर भर सकेंगे।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>एक्सपायरी डेट के साथ छपें बड़े नोट</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/mp-suggests-expiry-dates-for-big-currency-notes/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/mp-suggests-expiry-dates-for-big-currency-notes/</guid>
      <description>&lt;p&gt;बड़े नोटों की जमाखोरी रोकने के लिए एक सांसद गजब के सुझाव के साथ सामने आए हैं। सांसद ने सुझाव दिया है कि बड़े नोटों की छपाई एक्सपायरी डेट के साथ होनी चाहिए। इस सुझाव को देने वाले सांसद टीडीपी के हैं और उनका नाम जयदेव गाला है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;फाइनैंस बिल 2017 को लेकर राज्यसभा की तरफ से प्रस्तावित 5 संशोधनों पर चर्चा के दौरान सांसद जयगदे गाला ने अपना सुझाव दिया। सांसद ने कहा, &amp;lsquo;बड़े नोटों के साथ एक्सपायरी डेट होनी चाहिए। इसकी मदद से हम समय-समय पर नोटबंदी कर सकते हैं।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;गाला ने आगे यह भी सुझाव दिया कि 2000 रुपये के नोटों को हटा कर 200 रुपये के नोट लाए जाने चाहिए। सांसद गाला ने सरकार को सलाह दी कि कर दाताओं को प्रोत्साहित करने के लिए उन्हें कुछ सुविधाएं भी दी जानी चाहिए।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;मोदी सरकार ने 8 नंवबर 2016 को आधी रात से नोटबंदी का ऐलान किया था। 1000 और 500 रुपये के पुराने नोट हटा दिए गए थे और उनकी जगह पर 2000 और 500 रुपये के नए नोट लाए गए थे। सरकार का तर्क था कि कालेधन को खत्म करने और डिजिटल इकॉनमी को प्रमोट करने के लिए यह कदम उठाया गया था।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1 अप्रैल से कार, हेल्थ इंश्योरेंस के लिए ज्यादा चुकाने के लिए रहें तैयार</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/general-insurance-premium-set-to-go-up-from-april-1/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/general-insurance-premium-set-to-go-up-from-april-1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;भारतीय बीमा नियामक एवं विकास प्राधिकरण (इरडा) ने बीमा कंपनियों को एजेंटों के कमीशन रीवाइज करने की अनुमति दे दी है। इससे 1 अप्रैल से कार, मोटरसाइकल और स्वास्थ्य बीमा के प्रीमियम में बढ़ोत्तरी होने की संभावना है। इसके बाद बीमा के प्रीमियम की मौजूदा दरें पांच प्रतिशत घट-बढ़ सकती है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;यह वृद्धि 1 अप्रैल से प्रभावी होने वाली थर्ड पार्टी मोटर बीमा की दरों में की गई बढ़ोत्तरी के अलावा होगी। उल्लेखनीय है कि इरडा (बीमा एजेंटों और बीमा मध्यस्थों को कमीशन या पारिश्रमिक या पारितोषिक) नियम-2016 अगले महीने की 1 तारीख से से लागू होंगे।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इरडा ने कहा कि इन नियमों से कमीशन और पारिश्रमिक दरों में कुछ बदलाव आएंगे और साथ रिवॉर्ड सिस्टम भी शुरू किया जाएगा। इस पर आने वाली लागत को पूरा करने के लिए बीमा कंपनियां अपने प्रॉडक्ट्स की कीमतों में परिवर्तन कर सकती हैं। हालांकि नियामक ने प्रीमियम में पांच प्रतिशत कम-ज्यादा की सीमा तय कर दी है।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>काले धन वालों को आयकर विभाग की चेतावनी, 31 मार्च के बाद 137.25% तक लगेगा टैक्स</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/137-tax-if-you-dont-come-clean-on-hidden-cash/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/137-tax-if-you-dont-come-clean-on-hidden-cash/</guid>
      <description>&lt;p&gt;आयकर विभाग ने आज काले धन वालों को आगाह करते हुए कहा है कि उसके पास उनके द्वारा बैंकों में जमा कराई गई बेहिसाब नकदी के बारे में जानकारी है। विभाग ने सलाह दी कि काले धन वालों को पाक साफ होकर निकलने के लिए प्रधानमंत्री गरीब कल्याण योजना (पीएमजीकेवाई) का इस्तेमाल करना चाहिए। ऐसा नहीं करने वालों से जमा राशि का 137 प्रतिशत तक वसूला जा सकता है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;विभाग ने इस बारे में राष्ट्रीय समाचार पत्रों में विज्ञापन प्रकाशित किया है। इसमें कहा गया है कि उलटी गिनती शुरू हो गई है और बेहिसाबी धन जमा कराने वाले इसकी घोषणा करें, वरना बाद में पछताना पड़ सकता है। प्रधानमंत्री गरीब कल्याण योजना के तहत घोषणा की अंतिम तारीख 31 मार्च है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;विज्ञापन में कहा गया है कि आयकर विभाग के पास आपकी जमाओं की जानकारी है। विभाग ने कहा है कि इस योजना के तहत कालेधन की घोषणा करने वालों की गोपनीयता सुनिश्चित की जाएगी। विज्ञापन में स्पष्ट चेतावनी दी गई है कि योजना के तहत काले धन की जानकारी नहीं देने वालों को बेनाम कानून के तहत कठोर कार्रवाई का सामना करना होगा। यहां तक कि उनके नाम ईडी और सीबीआई जैसी केंद्रीय जांच एजेंसियों के साथ साझा कर दिए जाएंगे।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;एक वरिष्ठ अधिकारी ने कहा कि जो लोग प्रधानमंत्री गरीब कल्याण योजना का लाभ लेते हुए अपनी काली कमाई उजागर नहीं करेंगे, उन्हें जमा राशि पर 137% तक जुर्माना लगाया जा सकता है। उनके मुताबिक, विभाग ऐसे डिफॉल्टरों पर नए बेनामी लेनदेन कानून के तहत कार्रवाई करने से भी नहीं हिचकेगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;अधिकारी ने बताया कि प्रधानमंत्री गरीब कल्याण योजना के तहत काला धन की जानकारी देने वालों को 49.9 प्रतिशत टैक्स देना होगा, जबकि ऐसा नहीं कर इनकम टैक्स रिटर्न में इस धन का जिक्र करने वालों को टैक्स के साथ-साथ 77.25 प्रतिशत जुर्माना देना होगा। साथ ही, जो लोग योजना के तहत काले धन का खुलासा नहीं करते हैं और जांच आकलन में इसका पता चलता है तो उन्हें 83.25 प्रतिशत की दर से टैक्स वसूला जाएगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;जो लोग योजना का फायदा लेते हुए काले धन की जानकारी सरकार को नहीं देते हैं और छापेमारी के दौरान छिपा हुआ धन सरेंडर करते हैं तो उन्हें 107.25 प्रतिशत टैक्स और जुर्माना देना होगा। लेकिन, जो लोग छापेमारी में भी काला धन खुद निकाल कर नहीं देते हैं, उन्हें 137.25 प्रतिशत टैक्स और जुर्माना देना पड़ सकता है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;बेनामी कानून में दोषियों को 7 साल तक की कैद से दंडित करने का प्रावधान है। इसके अलावा, उस पर आयकर कानून के तहत भी मुकदमा चल सकता है। साथ ही, उस पर बेनामी संपत्ति के उचित बाजार मूल्य का 25 प्रतिशत और दूसरे जुर्माने भी भरने होंगे। गौरतलब है कि सरकार ने नोटबंदी के ऐलान के बाद प्रधानमंत्री गरीब कल्याण योजना की घोषणा की थी। इस योजना के तहत कुल घोषित काले धन का एक चौथाई हिस्सा चार साल के लिए बिना ब्याज के सरकार के पास जमा रखने की बाध्यता है। यह योजना पिछले साल 17 दिसंबर को शुरू हुई।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>हर स्कीम के लिए अनिवार्य न हो आधार: SC</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/aadhaar-card-cant-be-mandatory-for-social-welfare/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/aadhaar-card-cant-be-mandatory-for-social-welfare/</guid>
      <description>&lt;p&gt;सुप्रीम कोर्ट ने सोमवार को कहा कि सरकार की समाज कल्याण योजनाओं का लाभ उठाने के लिए आधार बायोमीट्रिक आइडेंटिफिकेशन को अनिवार्य नहीं बनाया जा सकता। देश की सबसे बड़ी अदालत ने कहा कि सरकार चाहे तो दूसरे क्षेत्रों में आधार को अनिवार्य बना सकती है, जो समाज कल्याण के कार्यक्रमों से नहीं जुड़े हैं। बैंक खाता खोलना ऐसा एक काम हो सकता है। सुप्रीम कोर्ट की जिस बेंच ने यह बात कही, उसमें चीफ जस्टिस जे एस खेहर, जस्टिस डी वाई चंद्रचूड़ और जस्टिस संजय किशन कौल शामिल थे। सुप्रीम कोर्ट ने पहले भी आधार को सभी समाज कल्याण योजनाओं के लिए लाभुकों की पहचान के लिए आधार को अकेला मानक बनाने के खिलाफ आदेश दिया था।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;चीफ जस्टिस ने कहा कि आधार को अनिवार्य बनाने का मामला महत्वपूर्ण है और इसकी सुनवाई सात जजों की संवैधानिक बेंच के सामने होनी चाहिए, लेकिन उन्होंने तुरंत यह बेंच बनाने में असमर्थता जताई। उन्होंने कहा, &amp;lsquo;यह बेंच बनाई जाएगी।&amp;rsquo; अभी सात सदस्यों वाली बेंच के लिए जज ढूंढना मुश्किल हो सकता है। इस महीने के अंत तक तीन जजों की नियुक्ति होने की उम्मीद है। चीफ जस्टिस ने उनके जॉइन करने के बाद अहम मामलों पर विचार करने के लिए संवैधानिक बेंच बनाने का वादा किया।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;सुप्रीम कोर्ट के सोमवार के आदेश का मतलब यह है कि सरकार कल्याणकारी योजनाओं के लाभुकों की पहचान के लिए आधार का इस्तेमाल कर सकती है, लेकिन इसके न होने पर वह लाभ देने से इनकार नहीं कर सकती। सार्वजनिक वितरण प्रणाली या एलपीजी सब्सिडी कल्याणकारी योजना के दायरे में आते हैं। मान लीजिए कि किसी शख्स के पास आधार नंबर नहीं है तो वह इन फायदों को हासिल करने के लिए पहचान के दूसरे सबूतों का इस्तेमाल कर सकता है। देश की सबसे बड़ी अदालत पहले भी यह बात कह चुकी है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;वकील श्याम दीवान ने कई पक्षों की तरफ से आधार बेस्ड आइडेंटिफिकेशन को अनिवार्य बनाने का विरोध किया था। उन्होंने कहा था कि इससे किसी शख्स की प्राइवेसी के लिए खतरा पैदा हो सकता है। इसके बाद सुप्रीम कोर्ट ने मामले पर त्वरित सुनवाई का निर्णय लिया। आधार का इस्तेमाल अभी पेंशन स्कीम के लाभुकों की पहचान, प्रविडेंट फंड और प्रधानमंत्री जन धन योजना के लिए किया जा रहा है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1 जुलाई से इनकम टैक्स रिटर्न फाइल करने के लिए भी इसे अनिवार्य बनाया गया है। आधार को स्कॉलरशिप स्कीम्स और स्कूलों में मिड डे मील स्कीम्स से भी जोड़ा जा रहा है। श्याम दीवान ने यह आरोप भी लगाया था कि केंद्र सरकार आधार के मामले में देश की सबसे बड़ी अदालत के कई आदेशों की अवहेलना कर रही है। इस मामले में उन्होंने ड्राइविंग लाइसेंस के लिए आधार को अनिवार्य बनाने जैसे मामलों का जिक्र किया। उन्होंने कहा था कि इस तरह से सरकार अदालत की अवमानना कर रही है।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>IT को जवाब नहीं देने वालों के खिलाफ कार्रवाई &#39;निश्चित&#39;</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/government-will-take-action-against-9-29-lakh-people/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/government-will-take-action-against-9-29-lakh-people/</guid>
      <description>&lt;p&gt;केंद्र सरकार ने कहा है कि नोटबंदी के वक्त ज़्यादा कैश जमा कराने को लेकर आयकर विभाग द्वारा भेजे गए नोटिस का जवाब नहीं देने वाले 9.29 लाख लोगों के खिलाफ &amp;lsquo;निश्चित रूप से&amp;rsquo; कार्रवाई की जाएगी। आयकर विभाग ने इन लोगों को इसलिए नोटिस भेजा था क्योंकि इनके द्वारा जमा की गई रकम इनकी इनकम प्रोफाइल से मेल नहीं खाती है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;लोकसभा में फाइनैंस बिल पर हो रही चर्चा पर पूछे गए एक सवाल के जवाब में वित्त मंत्री अरुण जेटली ने कहा कि नोटंबदी के 50 दिनों के दौरान 18 लाख लोगों द्वारा जमा किए गए 500 और 1000 रुपये के पुराने नोट उनकी आय के स्रोतों के अनुपात में नहीं थे। उन्होंने कहा, &amp;lsquo;फिलहाल रीमोनिटाइज़ेशन का प्रोसेस चल रहा है। लेकिन प्राप्त हुए डेटा की शुरुआती जांच में सीबीडीटी (Central Board of Direct Taxes) और टैक्स डिपार्टमेंट ने पाया है कि 18 लाख लोगों द्वारा जमा किया गया कैश उनके इनकम प्रोफाइल से मेल नहीं खाता। संबंधित विभागों ने मेल और एसएमएस कर इन लोगों से स्पष्टीकरण मांगा था।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;उन्होंने कहा, &amp;lsquo;करीब 8.71 लाख लोगों ने स्पष्टीकरण दिया है, और जिन्होंने कोई प्रतिक्रिया नहीं दी है निश्चित रूप से आयकर विभाग उनके खिलाफ आयकर अधिनियम के तहत ऐक्शन लेगा।&amp;rsquo; नोटबंदी के फायदे बताते हुए वित्त मंत्री ने कहा कि इससे सरकार के संसाधनों के प्रोत्साहन में मदद मिलेगी। किसानों को मिलनेवाले फंड, रक्षा क्षेत्र और मनरेगा जैसे मुद्दों पर सभी पार्टियों द्वारा चिंता व्यक्त करने पर वित्त मंत्री ने कहा कि इनके लिए ज़्यादा खर्च तभी संभव है जब सरकार के पास और संसाधन हों।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;नोटबंदी के दौरान जमा हुई रकम की फाइनल टैली को लेकर किए गए सवालों पर जेटली ने कहा कि आरबीआई द्वारा हरेक नोट गिने जाने के बाद इसकी घोषणा की जाएगी।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>भविष्य में सभी कार्डों की जगह ले लेगा आधार कार्ड: अरुण जेटली</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/aadhaar-may-become-the-only-card-in-future-says-arun/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/aadhaar-may-become-the-only-card-in-future-says-arun/</guid>
      <description>&lt;p&gt;लोकसभा ने बुधवार को वित्त मंत्री अरुण जेटली की ओर से पेश वित्त विधेयक को चर्चा के बाद पारित कर दिया। चर्चा के दौरान अरुण जेटली ने कहा कि आने वाले दिनों में आधार ही एकमात्र कार्ड होगा। उन्होंने कहा कि भविष्य में यह वोटर आईडी कार्ड और पैन कार्ड जैसे दस्तावेजों की जगह ले लेगा। इन सभी के मुकाबले एक आधार कार्ड ही किसी भी व्यक्ति की पहचान के लिए काफी होगा। लोकसभा में एक सांसद की ओर से पूछा गया था कि आधार कार्ड जारी किए जाने के बाद भी कई कार्डों की व्यवस्था क्यों लागू है। इसके जवाब में जेटली ने यह बात कही। उन्होंने कहा कि आने वाले वक्त में आधार ही व्यक्तिगत पहचान और पते के लिए पुख्ता सबूत होगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इनकम टैक्स रिटर्न फाइल करने के लिए आधार को अनिवार्य बनाए जाने के सवाल पर जेटली ने कहा, &amp;lsquo;तमाम लोगों को कई पैन नंबर इस्तेमाल करते हुए पाया गया है। इसलिए सरकार ने इस व्यवस्था को लागू करने का फैसला लिया है।&amp;rsquo; जेटली ने एक सवाल के जवाब में कहा, &amp;lsquo;आज 98 फीसदी नागरिकों के पास आधार कार्ड है। टैक्स रिटर्न फाइल करने के दौरान व्यक्ति आधार नंबर दे सकता है या यह बता सकता है कि उसने आवेदन कर दिया है, लेकिन टैक्स चोरी की अनुमति नहीं दी जा सकती है।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;वित्त मंत्री ने कहा कि ज्यादा से ज्यादा लोगों को टैक्स की व्यवस्था से जोड़ने की जरूरत है। इसीलिए सरकार ने इस साल टैक्स स्लैब को नीचे लाने का प्रयास किया है। चर्चा के दौरान जेटली ने नोटबंदी को सही फैसला करार देते हुए इकॉनमिस्ट मार्टिन वॉल्फ के एक आर्टिकल का उदाहरण देते हुए कहा कि उन्होंने इसकी सराहना की है। जेटली ने लेख का हवाला देते हुए कहा, &amp;lsquo;इससे सरकार को ब्लैक मनी पर टैक्स लगाने का मौका मिला है। बड़े पैमाने पर कैश रखने वाले लोगों के लिए रिस्क पैदा हुआ है। इसके अलावा क्रिमिनल्स के पास जमा संपत्ति सरकार के पास आई है।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>SBI के सहयोगी बैंकों का 1 अप्रैल को विलय होना तय, महिला बैंक भी बनेगा हिस्सा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/branches-of-associate-banks-will-be-work-as-sbi-branches-from-1st-april/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/branches-of-associate-banks-will-be-work-as-sbi-branches-from-1st-april/</guid>
      <description>&lt;p&gt;यदि आपका बैंक खाता स्टेट बैंक ऑफ बीकानेर ऐंड जयपुर, स्टेट बैंक ऑफ हैदराबाद, स्टेट बैंक ऑफ मैसूर, स्टेट बैंक ऑफ त्रावणकोर और स्टेट बैंक ऑफ पटियाला में है तो यह खबर आपके लिए बेहद जरूरी है। इन बैंकों की देश भर में मौजूद सभी शाखाएं 1 अप्रैल से देश के सबसे बड़े सार्वजनिक बैंक एसबीआई की ब्रांच के तौर पर काम कर शुरू कर देंगी। सरकार इससे पहले ही एसबीआई के सभी असोसिएट बैंकों के विलय का ऐलान कर चुकी है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;यही नहीं केंद्र सरकार ने भारतीय महिला बैंक के भी स्टेट बैंक में ही विलय का ऐलान किया है। सरकार का कहना है कि इससे महिलाओं तक बेहतर बैंकिंग सुविधाओं को पहुंचाने में मदद मिल सकेगी। स्टेट बैंक ऑफ इंडिया के असोसिएट बैंकों की ओर से जारी किए जाने वाले डेबिट और क्रेडिट कार्ड पहले से ही एसबीआई के नेटवर्क के तहत ही काम करते थे। माना जा रहा है कि असोसिएट बैंकों के मर्जर से एसबीआई मजबूत होगा और उसकी वित्तीय स्थिति में बड़ा इजाफा होने की उम्मीद है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;पिछले ही दिनों स्टेट बैंक की चेयरपर्सन अरुंधति भट्टाचार्य ने कहा था कि मर्जर के साथ पैरेंट बैंक असोसिएट बैंकों और महिला बैंक से 5,000 करोड़ रुपये की फिक्स्ड पूंजी हासिल करेगा। रिपोर्ट्स के मुताबिक, अगर मर्जर योजनाएं पूरी होती हैं तो एसबीआई के पास 21 लाख करोड़ रुपये से ज्यादा के डिपॉजिट्स होंगे और लोन बुक भी 17.5 लाख करोड़ रुपये के करीब पहुंच जाएगी। भट्टाचार्य ने कहा था, &amp;lsquo;इस सबसे ग्लोबल बैंकों में हमारी रैंकिंग भी सुधरेगी। बैलेंस शीट साइज के हिसाब से हमारी रैंकिंग 59 से सुधरकर 55 पर आ जाएगी।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अब भी लोन पर दे रहे हैं ज्यादा ब्याज? जानें, कैसे करा सकते हैं कम</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/still-paying-interest-on-home-loan-at-old-rates-cut-emi-by-switching-to-mcls-linked-rate-now/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/still-paying-interest-on-home-loan-at-old-rates-cut-emi-by-switching-to-mcls-linked-rate-now/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;बैंक में राशि जमा करने वालों के साथ ही कर्जधारकों को भी ब्याज दरों में बदलाव को लेकर सचेत रहना चाहिए। कई बार नियमों की जानकारी न होने के चलते कर्जधारकों को कई बार गैरजरूरी चार्ज चुकाने पड़ते हैं। जानें, आखिर किन वजहों से कस्टमर्स को बैंकों के ओवरचार्ज चुकाने पड़ते हैं। यदि आप अपने बैंक लोन की ब्याज दर का मित्रों, रिश्तेदारों और अन्य लोगों के इंटरेस्ट रेट से तुलना करते हैं तो पता लगता है कि आपको बड़ी राशि बेवजह चुकानी पड़ रही है। अलग-अलग बैंकों की ब्याज दर अलग होती है, लेकिन एक ही बैंक में भी अलग-अलग ग्राहकों के लिए यह अलग होती है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इसकी वजह कस्टमर्स का क्रेडिट स्कोर नहीं होता। कुछ बैंक नए ग्राहकों को तो सस्ते दाम पर लोन उपलब्ध करता हैं, जबकि पुराने कस्टमर्स पर अधिक रेट ही चार्ज करते रहते हैं। फिज्डम के को-फाउंजर रामगणेश अय्यर ने कहा, &amp;lsquo;बैंक अब भी लगातार भेदभावपूर्ण नीति अपनाते हुए मौजूदा ग्राहकों और नए कस्टमर्स के लिए अलग-अलग रेट पर लोन मुहैया कराते हैं। इसे रोका जाना चाहिए।&amp;rsquo; बैंकिंग रेग्युलेटर रिजर्व बैंक ऑफ इंडिया को इस तरह की गलत नीति पर लगाम कसनी चाहिए। आरबीआई ने मार्जिनल कॉस्ट लेंडिंग रेट मेथड को अप्रैल, 2016 से लागू किया था। इसका मकसद यह था कि रेट कट को तेजी से लागू किया जा सके। इससे पहले प्राइम लेंडिंग रेट के आधार पर ही कर्ज की ब्याज दर तय की जाती थी।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;जिन कर्जधारकों ने 4 या 5 साल पहले लोन लिया था और उन्होंने बैंक से नई व्यवस्था के तहत जोड़ने का आग्रह नहीं किया है, उन्हें आज भी प्राइम लेडिंग रेट सिस्टम के तहत बेस रेट पर ही इंटरेस्ट चुकाना पड़ रहा है। ऐसे में अब जबकि बैंक नए कस्टमर्स को एमसीएलआर के तहत लोन मुहैया करा रहे हैं तो पुराने ग्राहकों को अब भी अधिक ब्याज ही चुकाना पड़ रहा है। आईसर्व फाइनैंशल के सीईओ दीपक सामंत ने कहा, &amp;lsquo;बैंक यदि अलग-अलग रेट ऑफर कर रहे हों तो सबसे सही होता है कि ऐग्रिगेटर्स से संपर्क किया जाए। इससे आपको लोन के इंटरेस्ट रेट पर बारगेन करने का मौका मिलेगा।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;यदि आप अपने पुराने लोन पर इंटरेस्ट कम कराना चाहते हैं तो इसके लिए आपको इसे बेस रेट से एमसीएलआर पर शिफ्ट कराना होगा। एक्सपर्ट्स के मुताबिक एमसीएलआर में शिफ्ट कराना अच्छा कदम होगा। इन्वेस्टमेंट एक्सपर्ट बलवंत जैन का कहना है, &amp;lsquo;आरबीआई फिलहाल स्थिर नीतियां अपना रहा है। ब्याज दर में मौजूदा रेट्स से अधिक का इजाफा नहीं होगा। इसेक अलावा आने वाले एक साल के बाद इसमें कमी भी हो सकती है।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;ल-न-र-स-ट-कर-न-क-च-र-ज&#34;&gt;लोन रीसेट कराने के चार्ज&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;बैंकों की ओर से दो तरह के लोन मुहैया कराए जाते हैं: फ्लोटिंग और फिक्स्ड रेट। फ्लोटिंग रेट लोन में आरबीआई की ओर से ब्याज दरों में कमी और इजाफे के अनुसार बदलाव होता रहता है, जबकि फिक्स्ड रेट लोन की किस्त समान रहती है। हालांकि बैंक ब्याज दर बढ़ाने में तो जल्दी दिखाते हैं, लेकिन कटौती करने में नहीं। यही नहीं पुराने बेंचमार्क से नए बेंचमार्क में लोन ट्रांसफर के लिए भी बैंक चार्ज वसूलते हैं। बैंक यह चार्ज नए अग्रीमेंट्स के रजिस्ट्रेशन और स्टांप ड्यूटी के लिए भी वसूलते हैं, इसके अलावा अन्य खर्च भी इसमें शामिल होते हैं। हालांकि यह चार्ज बकाया राशि के 0.2% से अधिक नहीं होता है। हालांकि कुछ बैंक 0.5 पर्सेंट तक की राशि वसूलते हैं।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मच्योर हो चुके फिक्स्ड डिपॉजिट को रीन्यू न करें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/do-not-renew-matured-fixed-deposit/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/do-not-renew-matured-fixed-deposit/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;अगर आपने बैंक फिक्स्ड डिपॉजिट में पांच साल पहले निवेश किया था तो आपने इसे करीब 9 प्रतिशत के रेट पर लॉक किया होगा। अब आप इस रेट के करीब 7.5 फीसदी पर रहने की उम्मीद कर सकते हैं। अगर आप 30 फीसदी टैक्स ब्रैकेट में आते हैं तो इसका मतलब होगा कि आपको टैक्स के बाद रिटर्न के तौर पर महज 5 फीसदी का रेट मिलेगा। यहां कुछ ऐसे विकल्प दिए जा रहे हैं, जो &lt;em&gt;बैंक एफडी&lt;/em&gt; के मुकाबले बेहतर रिटर्न ऑफर कर रहे हैं।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;सरक-र-स-व-ग-स-ब-न-ड-स&#34;&gt;सरकारी सेविंग्स बॉन्ड्स&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;येे बॉन्ड 8 फीसदी इंट्रेस्ट और सबसे ऊंचे लेवल की सेफ्टी यानी भारत सरकार की ओर से गारंटी ऑफर करते हैं। हालांकि, इस पर मिलने वाला ब्याज आपके स्लैब के हिसाब से टैक्सेबल होगा। इसके साथ ही इसमें 6 साल का लॉक-इन भी है। आप इन बॉन्ड्स को बैंकों और फाइनैंशल इंस्टीट्यूशंस के जरिए ले सकते हैं और इसमें आपके अधिकतम निवेश की कोई सीमा नहीं है। प्लानरुपी इन्वेस्टमेंट सर्विसेज के फाउंडर अमोल जोशी के मुताबिक, &amp;lsquo;अपने लिक्विडिटी पार्ट को लेकर सतर्क रहिए क्योंकि ये बॉन्ड न तो ट्रेडेबल हैं और न ही ट्रांसफरेबल।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;क-र-प-र-ट-फ-क-स-ड-ड-प-ज-ट-स&#34;&gt;कॉर्पोरेट फिक्स्ड डिपॉजिट्स&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;कॉर्पोरेट एफडी पर मिलने वाला इंट्रेस्ट रेट बैंक एफडी के मुकाबले 1-2 फीसदी ज्यादा होता है। हालांकि, इन्वेस्टर्स को केवल एएए रेटेड डिपॉजिट्स पर गौर करना चाहिए ताकि पूंजी सुरक्षित रहे। सीनियर सिटीजंस को अक्सर इन एफडी में 25 बेसिस पॉइंट्स अतिरिक्त इंट्रेस्ट मिलता है।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;स-म-ल-स-व-ग-स-स-क-म-स&#34;&gt;स्मॉल सेविंग्स स्कीम्स&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;स्मॉल सेविंग्स या पोस्ट ऑफिस स्कीमों में कई तरह के इंस्ट्रूमेंट्स शामिल होते हैं। ये बैंक एफडी के मुकाबले ज्यादा बेहतर रिटर्न देते हैं। नैशनल सेविंग्स सर्टिफिकेट्स (एनएससी) एक अच्छा विकल्प है, अगर आपके इन्वेस्टमेंट की अवधि पांच साल की है। ये 8 फीसदी का आकर्षक रिटर्न देते हैं। सबसे ऊंचे टैक्स ब्रैकेट वालों के लिए नेट आफ्टर टैक्स रिटर्न करीब 5.6 फीसदी रहता है। किसान विकास पत्र भी एक लॉन्ग-टर्म ऑप्शन है। इसमें आपका इन्वेस्टमेंट 9 साल 4 महीने में दोगुना हो जाता है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_पब्लिक प्रविडेंट फंड _(पीपीएफ) एक ऑल सीजन प्रॉडक्ट है जिसमें इग्जेंप्ट-इग्जेंप्ट-इग्जेंप्ट स्टेटस रहता है। जोशी के मुताबिक, &amp;lsquo;यह एक बेस्ट ऑप्शन बना हुआ है, हालांकि, इसके रेट्स गिरकर 8 फीसदी पर आ गए हैं।&amp;rsquo; 10 साल से कम उम्र वाली बेटी के माता-पिता 8.5 फीसदी इंट्रेस्ट वाली सुकन्या समृद्धि योजना में इन्वेस्ट कर सकते हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;#डेट फंड्स&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;डेट फंड्स में बैंक एफडी से बेहतर रिटर्न मिलता है और ये बढ़िया लिक्विडिटी भी देते हैं। हालांकि, इनमें रिटर्न मार्केट लिंक्ड है, ऐसे में इसमें कुछ रिस्क शामिल होते हैं। इडलवाइज म्यूचुअल फंड के फिक्स्ड इनकम के सीआईओ धवल दलाल के मुताबिक, &amp;lsquo;अनुभवी फंड मैनेजमेंट टीम वाले एक मजबूत रिस्क मैनेजमेंट सिस्टम वाले स्थापित फंड हाउसों का चुनाव करें।&amp;rsquo; डेट फंड्स की सबसे अच्छी बात यह है कि आपको इंडेक्सेशन बेनेफिट मिलते हैं, अगर आप कम-से-कम तीन साल के लिए इन्वेस्ट करते हैं। हकीकत यह है कि अगर आप 31 मार्च को खत्म होने वाले फाइनैंशल इयर से पहले इन्वेस्ट करते हैं तो आपको चार साल के लिए इंडेक्सेशन का फायदा होगा।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>