<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Latest news </title>
    <link>http://aadhaarcardnews.in/categories/%E0%A4%B9%E0%A4%BF%E0%A4%A8%E0%A5%8D%E0%A4%A6%E0%A5%80-%E0%A4%B8%E0%A4%AE%E0%A4%BE%E0%A4%9A%E0%A4%BE%E0%A4%B0/index.xml</link>
    <description>Recent content on Latest news </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <atom:link href="http://aadhaarcardnews.in/categories/%E0%A4%B9%E0%A4%BF%E0%A4%A8%E0%A5%8D%E0%A4%A6%E0%A5%80-%E0%A4%B8%E0%A4%AE%E0%A4%BE%E0%A4%9A%E0%A4%BE%E0%A4%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>आधार कार्ड से नहीं जोड़ने पर अवैध हो जाएगा PAN,</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/your-pan-card-could-be-invalid-without-aadhaar/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/your-pan-card-could-be-invalid-without-aadhaar/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अगर आपने परमानेंट अकाउंट नंबर (PAN) को आधार कार्ड से नहीं जोड़ा तो संभव है कि 31 दिसंबर के बाद यह अवैध हो जाए। दरअसल, इनकम टैक्स रिटर्न और PAN के लिए आधार को अनिवार्य बनाने के सरकार के फैसले के बाद इसे वित्तीय लेनदेन (फाइनैंशल ट्रांजैक्शंज) के लिए जरूरी नंबर बनाने की दिशा में एक और कदम बढ़ा दिया गया है। सरकार पूरे फाइनैंशल सेक्टर में आधार आधारित नो योर कस्टमर (KYC) को इंटीग्रेट करने पर विचार कर रही है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;वित्त मंत्रालय के एक वरिष्ठ अधिकारी ने इसकी पुष्टि करते हुए कहा कि सरकार रिजर्व बैंक ऑफ इंडिया (RBI) सहित सभी रेग्युलेटर्स के साथ विचार-विमर्श कर रही है। उन्होंने कहा, &amp;lsquo;आधार KYC एक तुरंत, इलेक्ट्रॉनिक और मजबूत प्रमाण उपलब्ध कराता है, जिससे सेवा उद्योग की प्रक्रिया बेहतर बनाने में मदद मिलेगी।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;सरकार ने फाइनैंस बिल में एक संशोधन के जरिए इनकम टैक्स रिटर्न दाखिल करने और परमानेंट अकाउंट नंबर (PAN) के लिए आवेदन पर आधार को अनिवार्य बना दिया है। अधिकारी ने कहा, &amp;lsquo;जिन लोगों के पास पहले से आधार मौजूद है, उन्हें किसी भी वित्तीय मध्यस्थ (फाइनैंशल इंटरमीडियरी) को अपने अंगूठे का निशान उपलब्ध कराना होगा। इसे संबंधित सेक्टर की रिपोर्टिंग एंटिटि को दिया जाएगा, जो इसे UIDAI डेटाबेस से वैलिडेट करेगी।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इस डेटा के आधार पर सेंट्रल रजिस्ट्री ऑफ सिक्यॉरिटाइजेशन ऐंड ऐसेट रिकंस्ट्रक्शन ऐंड सिक्यॉरिटी इंट्रेस्ट ऑफ इंडिया (CERSAI) की ओर से एक यूनीक C-KYC नंबर जेनरेट किया जाएगा। इस नंबर का इस्तेमाल बैंक अकाउंट, म्यूचुअल फंड इन्वेस्टमेंट, डीमैट अकाउंट और इंश्योरेंस पॉलिसी सहित सभी फाइनैंशल प्रॉडक्ट्स में किया जा सकेगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;वित्त मंत्री अरुण जेटली ने कहा था कि देश में 98 प्रतिशत व्यस्कों या 108 करोड़ से अधिक लोगों को आधार नंबर जारी किया जा चुका है और इसी वजह से सरकार इसका इस्तेमाल बढ़ा रही है। उन्होंने इनकम टैक्स रिटर्न दाखिल करने और PAN के लिए आधार को अनिवार्य बनाने के प्रस्ताव पर दोबारा विचार करने की संसद की मांग को खारिज कर दिया था।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;आधार-बेस्ड e-KYC सुविधा से PAN के आवेदन के लिए जन्मतिथि या पते जैसी जानकारियों की पुष्टि का इंतजार कर रहे व्यक्ति और एंटिटि अंगूठे के निशान से बायोमेट्रिक आइडेंटिफिकेशन कर सकेंगे। CERSAI ने पिछले वर्ष सभी वित्तीय संस्थानों में एक समान KYC प्रोसेस सुनिश्चित करने के लिए e-KYC की कोशिश शुरू की थी। 2016 में मार्केट रेग्युलेटर सेबी ने आधार-बेस्ड e-KYC को स्वेच्छा से अपनाने पर सहमति दी थी। सभी सरकारी बैंकों से भी इस तरह का अपडेटेड डेटा अथॉरिटी को उपलब्ध कराने का निर्देश दिया है।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>बैंक, डाकघर से निकासी पर नकदी लेनदेन की सीमा लागू नहीं होगी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/rupees-2-lakh-limit-not-applicable-on-bank-post-office-withdrawals/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/rupees-2-lakh-limit-not-applicable-on-bank-post-office-withdrawals/</guid>
      <description>&lt;p&gt;बैंकों और डाकघर बचत खातों से निकासी पर दो लाख रुपये की नकद लेनदेन की सीमा लागू नहीं होगी। आयकर विभाग ने बुधवार को यह स्पष्ट किया। वित्त अधिनियम 2017 के तहत सरकार ने दो लाख रुपये से अधिक के नकद लेनदेन पर प्रतिबंध लगा दिया है। इससे अधिक के लेनदेन में राशि प्राप्त करने वाले पर उतनी की राशि का जुर्माना लगाया जाएगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;आयकर कानून में नई शामिल धारा 269 एसटी के बारे में स्पष्टीकरण जारी करते हुए केंद्रीय प्रत्यक्ष कर बोर्ड (सीबीडीटी) ने कहा कि यह प्रतिबंध बैंकों और डाकघरों से निकासी पर लागू नहीं होगा। बयान में कहा गया है कि यह फैसला किया गया है कि नकद लेनदेन पर अंकुश बैंकों, सहकारी बैंकों और डाकघर बचत खातों से निकासी पर लागू नहीं होगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;सीबीडीटी ने कहा कि इस बारे में आवश्यक अधिसूचना जारी की जाएगी। वित्त मंत्री अरण जेटली ने 2017-18 के बजट में 3 लाख रुपये से अधिक के नकद लेनदेन पर प्रतिबंध का प्रस्ताव किया था। इस सीमा को वित्त विधेयक में संशोधन के जरिए दो लाख रुपये कर दिया गया।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>साल-डेढ़ साल अग्रेसिव प्राइसिंग अपनाए रह सकता है जियो</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/half-year-agressive-pricing-can-be-adopted/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/half-year-agressive-pricing-can-be-adopted/</guid>
      <description>&lt;p&gt;रिलायंस जियो इन्फोकॉम अगले 12 से 18 महीने तक भारी छूट वाली कॉमप्लिमेंट सर्विस ऑफर करने की अग्रेसिव प्राइसिंग स्ट्रैटिजी पर कायम रह सकता है। विश्लेषकों का कहना है कि देश के 15% वायरलेस सब्सक्राइबर बेस हासिल करने की कंपनी की ये कवायद प्रतिस्पर्धियों को नुकसान पहुंचाती रह सकती है। ब्रोकरेज फर्म मॉर्गन स्टेनली ने कहा कि इस रणनीति से मौजूदा कंपनियों- भारती एयरटेल, आइडिया सेल्युलर और वोडाफोन इंडिया की प्रति ग्राहक औसत आमदनी (ARPU) पर दबाव बनेगा। जियो के मौजूदा ऑफर्स के चलते प्रतिस्पर्धी कंपनियों का ARPU लगभग 300 रुपये तक सीमित हो सकता है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;मॉर्गन स्टेनली की रिपोर्ट के मुताबिक, कंपनी को टोटल वायरलेस सब-सेगमेंट में 6% सब्सक्राइबर मार्केट शेयर हासिल हुआ है। कंपनी इसको बढ़ाकर कम से कम 15% तक ले जाना चाहती है। जियो ने मार्च में 2020-2021 तक इंडस्ट्री का लगभग आधा रेवेन्यू मार्केट शेयर हासिल करने का टारगेट तय किया था। दिसंबर तिमाही के अंत में भारती एयरटेल के पास अभी 33.1 % जबकि वोडाफोन के पास 23.5 % और आइडिया के पास 18.7 % रेवेन्यू मार्केट शेयर था।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ऐनालिस्टों का कहना है कि जियो के ग्राहक बढ़ने की रफ्तार में कमी आई है। इसको देखते हुए कंपनी को अपनी अग्रेसिव प्राइसिंग बरकरार रखना होगा। कंपनी रोज 6 लाख सब्सक्राइबर्स बनाकर अपने पहले 170 दिन में 21 फरवरी को 10 करोड़ के आंकड़े पर पहुंच गई थी। 31 मार्च 2017 को कंपनी के ग्राहकों की संख्या 10.9 करोड़ पर पहुंच गई। यानी अगले 40 दिनों में रोजाना 2.25 लाख के इजाफे के साथ कुल 90 लाख ग्राहक जुड़े।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;नोमुरा ने कहा कि जियो के नए ग्राहकों के जुड़ने में आ रही सुस्ती की वजह यह है कि कंपनी 31 मार्च को भारत में इस्तेमाल हो रहे लगभग 13.4 करोड़ 4G स्मार्टफोनों में से ज्यादातर पर पहले ही पहुंच चुकी है। विश्लेषकों ने यह भी कहा, &amp;lsquo;ग्राहकों को जोड़ने की रफ्तार नए 4G फोनों के जुड़ने (हर महीने 70-80 लाख) के हिसाब से सीमित हो सकती है। बहुत से वेंडर्स के 4G हैंडसेट्स लॉन्चिंग पर फोकस करने से 4G सेवाओं की पहुंच बढ़ेगी। नॉन 4G हैंडसेट यूजर्स को अपने प्लेटफॉर्म पर लाने के लिए रिलायंस जियो निकट भविष्य में अपने जियोफाई को जोरदार तरीके से बढ़ावा देगी।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ब्रोकरेज फर्म एमके का कहना है कि अच्छी-खासी कमाई कराने वाले कस्टमर्स बेस हासिल करने का जियो का लक्ष्य मीडियम टर्म में इंडस्ट्री में बेहद प्रतिस्पर्दी माहौल बनाए रख सकता है। उसने कहा कि जियो के नफे-नुकसान का आंकड़ा 1 जुलाई से शुरू होने वाली तिमाही से रिलायंस के शेयरों की कीमत पर असर डालना शुरू कर देगा। ब्रोकरेज फर्म जेपी मॉर्गन के मुताबिक जियो का यूजर बेस दमदार है और इनमें से ज्यादातर ने लगभग 300 रुपये का ऊंचा रिचार्ज ऑप्शन चुना है। लेकिन यह देखने वाली बात होगी कि इनमें से कितने लोग अगस्त के बाद इसी रेट पर पेमेंट करते रह पाएंगे।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>20 हजार किलोमीटर हाइवे जल्द होंगे हाइस्पीड</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/no-u-turns-no-side-entry-20000-km-of-highways-will-go/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/no-u-turns-no-side-entry-20000-km-of-highways-will-go/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अगले 4 से 5 सालों में नैशनल हाइवे के 20 हजार किलोमीटर से ज्यादा का हिस्सा यू-टर्न और कट्स फ्री होगा। इसके साथ ही हाइवे के दोनों ओर बैरिकेडिंग भी होगी जिससे जानवर हाइवे पर नहीं घुस पाएंगे। मुख्य हाइवेज को इस तरह से तैयार किया जाएगा कि भारी वीइकल्स भी रफ्तार के साथ बिना परेशानी मंजिल तक जल्द पहुंच जाएं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;सरकार का यह प्रॉजेक्ट &amp;lsquo;भारतमाला&amp;rsquo; स्कीम का हिस्सा है इसके फेज-1 के तहत कुछ मुख्य मार्गों को कम से कम चार लेन का किया जाएगा। इस फेज पर 3.85 लाख करोड़ रुपए खर्च होंगे। अभी हाइवेज पर कई तरह की स्पीड वाली गाड़ियां चलती है जिससे न केवल हाइवे की स्पीड कम होती बल्कि दुर्घटना की संभावनाएं भी बढ़ जाती हैं। हाइवे मिनिस्ट्री द्वारा की गई एक स्टडी के मुताबिक, जापान के फोर-लेन हाइवे पर एक दिन में करीब 40,000 गाड़ियां चल सकती हैं वहीं, भारत में ऐसे ही हाइवे पर 20,000 गाड़ियां ही चल पाती हैं जिस कारण हाइवे की लेन बढ़ानी पड़ती है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;नए हाइवेज को बनाने की बजाए पुराने हाइवेज में कुछ बदलाव कर उन्हें अपग्रेड करने का प्रपोजल रोड और ट्रांसपोर्ट मिनिस्ट्री ने आगे बढ़ाया है। मिनिस्ट्री 20 हजार किलोमीटर को &amp;lsquo;ऐक्सेस कंट्रोल्ड&amp;rsquo; करेगी। इस तरह का कॉन्सेप्ट विकसित देशों में अपनाया जाता है। ऐक्सेस कंट्रोल्ड हाइवे में घुसने और निकलने के पॉइंट्स कम होते हैं। अभी हाइवे पर हर छोटी-मोटी जगह पर हाइवे में कट और यू-टर्न होते हैं जिससे गाड़ियों की स्पीड प्रभावित होती है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;lsquo;ऐक्सेस कंट्रोल्ड&amp;rsquo; कॉन्सेप्ट के तहत कुछ हाइवेज की पहचान कर ली गई है। इसमें मुंबई-कोलकाता, मैंगलोर-बेंगलुरु, लुधियाना-कांधला और पोरबंदर से सिलचर को शामिल किया गया है। सूत्रों के मुताबिक, पीएम ऑफिस ने नैशनल हाइवे अथॉरिटी ऑफ इंडिया (NHAI) बोर्ड को इस प्रपोजल पर आगे बढ़ने का सिग्नल दे दिया है। इससे पहले इसी मॉडल के तहत बीजेपी शासन में पूर्व प्रधानमंत्री अटल बिहारी वाजपेयी ने स्वर्णिम चतुर्भुज की शुरुआत की थी जिसके तहत देश के चार मेट्रो शहरों को जोड़ा गया था।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>आपके पास हों तो फिलहाल संभालकर रखें बंद हो चुके नोट, जुलाई में सुप्रीम कोर्ट से मिल सकती है राहत</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/supreme-court-ruling-on-note-exchange-window-in-july/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/supreme-court-ruling-on-note-exchange-window-in-july/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अगर आपके पास अब भी 1,000 और 500 रुपये के पुराने नोट बचे हैं तो इसे कम-से-कम जुलाई के आखिर तक सुरक्षित रखिए। सुप्रीम कोर्ट जुलाई में यह तय करेगा कि जो लोग उचित कारणों से या 8 नवंबर 2016 को नोटबंदी की घोषणा करते वक्त प्रधानमंत्री के वादे पर ऐतबार कर 30 दिसंबर 2016 तक पुराने नोट बंद नहीं कर सके, क्या उनके लिए सरकार को एक और मौका दिए जाने को कहा जाना चाहिए या नहीं। गौरतलब है कि प्रधानमंत्री ने 8 नवंबर के भाषण में चलन से बाहर किए गए नोट 30 दिसंबर के बाद भी जमा कराने का मौका दिए जाने की बात कही थी।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;मंगलवार को सुप्रीम कोर्ट में संबंधित याचिका पर सुनवाई के दौरान अटॉर्नी जनरल मुकुल रोहतगी ने केंद्र सरकार का पक्ष रखा। उन्होंने कहा कि नोटबंदी पर लाए गए अध्यादेश में मियाद बढ़ाकर नागरिकों को नोट जमा कराने का एक और मौका दिए जाने की कोई बाध्यता नहीं है। अध्यादेश में चलन से बाहर हुए नोटों को रखना अपराध माना गया है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;दर्जनभर से ज्यादा याचिकाकर्ताओं ने 30 दिसंबर से पहले नोट जमा नहीं करा पाने की विभिन्न वजहों का हवाला दिया। उनके वकीलों ने कोर्ट में शिकायत की कि केंद्र सरकार ने इन मामलों के बिल्कुल जुदा कारणों पर प्रतिक्रिया दिए बिना एक सामान्य सा शपथ पत्र दायर कर दिया।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;रोहतगी ने कहा कि सरकार की राय में अब बंद हो चुके नोटों को जमा कराने का कोई दूसरा मौका नहीं दिया जाएगा। केंद्र के शपथ पत्र में एक मामले का जिक्र है जिसमें याचिकाकर्ता ने 66.80 लाख रुपये मूल्य के पुराने नोट जमा कराने की मांग की है और कहा कि वह इसलिए नोट जमा नहीं करा सका क्योंकि उसका बैंक अकाउंट केवाइसी से जुड़ा नहीं था।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;मुख्य न्यायाधीश जे एस खेहर, जस्टिस डी वाई चंद्रचूड़ और जस्टिस संजय किशन कौल ने पुराने नोटों को रद्दी होते देखने की पीड़ा से राहत पाने के व्यक्तिगत प्रयासों में दिलचस्पी लेने से इनकार कर दिया। इन्होंने कहा, &amp;lsquo;हम यह फैसला करेंगे कि क्या एक और मौका मिलेगा या नहीं। अगर हां, तो सभी को फायदा होगा।&amp;rsquo; रोहतगी ने कहा, &amp;lsquo;अगर सुप्रीम कोर्ट ने पुराने नोट बदलवाने का सीमित मौका देने का फैसला करेगा तो भी यह सरकार ही तय करेगी कि 30 दिसंबर तक नोट जमा नहीं करवा पाने का किसका कारण उचित है और किसका अनुचित।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नक्सलवाद की कमर तोड़ने के लिए मोदी सरकार ने की ये प्लानिंग, पढ़ें पूरा मामला</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/govt-plans-to-get-foliage-penetration-radar-for-naxal-areas/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/govt-plans-to-get-foliage-penetration-radar-for-naxal-areas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;खास बातें&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ये रडार जल्द ही नक्‍सलियों के खिलाफ ऑपरेशंस में इस्तेमाल किए जाएंगे.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;इन रडारों का इस्तेमाल पश्चिमी देशों में और इजरायल में काफी कामयाब रहा.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;अजीत डोभाल ने इस बारे में जानकारी गृह मंत्री को भी दी.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;केंद्र सरकार जल्द ही नक्सल ऑपरेशनों के लिए फोलिएज पैनिट्रेटिंग रडार यानि ऐसा रडारयुक्त कैमरा जो घने जंगलों में छिपे हुए नक्सलियों की गतिविधियों के बारे में जानकारी सुरक्षा बलों दे सकेगा, ख़रीदने जा रही है. एनडीटीवी इंडिया को मिली हुई जानकारी के मुताबिक़, ये रडार जल्द ही ऑपरेशंस में इस्तेमाल किए जाएंगे. इनके ज़रिए सुरक्षा बलों को घने जंगलों की तस्वीरें भी साफ़ तरह से दिखेंगी, जिसके चलते उन्हें नक्‍सलियों के खिलाफ ऑपरेशंस में मदद मिलेगी.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;एक सीनियर अफ़सर ने एनडीटीवी को बताया कि &amp;ldquo;आतंकियों के खिलाफ इस तरह के रडार का इस्तेमाल पश्चिमी देशों में और इजरायल में काफी कामयाब रहा है.&amp;rdquo;  बुधवार को हुई उच्चस्तरीय बैठक में राष्ट्रीय सुरक्षा सलाहकार अजीत डोभाल ने इस बारे में जानकारी गृह मंत्री को भी दी. गुरुवार को सीआरपीएफ़ सुकमा हादसे की रिपोर्ट केंद्रीय गृह मंत्रालय को सौंपने जा रहा है.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;कैसे काम करेगा ये रडार&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;रडार को अलग-अलग लोकेशन पर फिट किया जाएगा.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;रडार को एक सेन्ट्रल मॉनिटरिंग कंट्रोल रूम से जोड़ा जाएगा.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;रडार किसी भी मूवमेंट को पकड़ने के साथ ही उस जगह की इमेज और वीडियो बनाकर सीधा कंट्रोल रूम तक पहुंचाएगा.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;इस तकनीक के सहारे नक्सलियों की लोकेशन और संख्या के साथ-साथ उनके पास मौजूद हथियार और गोला-बारूद की जानकारी भी कंट्रोल रूम को देगा.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>बंद नहीं होंगे 2000 रुपये के नोट, सरकार ने अटकलों पर लगाया विराम</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/no-plans-to-demonetise-rs-2000-notes-says-government/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/no-plans-to-demonetise-rs-2000-notes-says-government/</guid>
      <description>&lt;p&gt;सरकार ने 2000 रुपये के नए नोटों को बंद किए जाने की अटकलों पर विराम लगा दिया और कहा कि नकली नोटों की समस्या पर काबू के लिए अतिरिक्त सुरक्षा उपाय किए गए हैं। गृह राज्य मंत्री किरेन रिजिजू ने राज्यसभा में कहा कि इस संबंध में चल रही अफवाहों पर ज्यादा ध्यान नहीं दिया जाना चाहिए। कांग्रेस के मधूसुदन मिस्त्री ने प्रश्नकाल में सवाल किया था कि बाजार में ऐसी अटकलें हैं कि 2000 रुपये के नोटों को बंद किया जा सकता है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इस पर रिजिजू ने कहा, ‘ऐसी अफवाहों पर मत जाइए। अफवाहों पर ध्यान नहीं दिया जाना चाहिए।’ उन्होंने कहा कि नकली नोट बरामद किए जाने के ज्यादातर मामले गुजरात और पश्चिम बंगाल से आए। उन्होंने कहा कि यह कहना सही नहीं है कि नकली नोटों की पहचान नहीं की जा सकती। रिजिजू ने कहा कि नए नोटों में सुरक्षा के कई नए उपाय किए गए हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;उन्होंने कहा कि वह सदन को आश्वस्त कर सकते हैं कि नए नोटों की 100 प्रतिशत कॉपी करना संभव नहीं है। उन्होंने कहा कि सुरक्षा के लिए स्वदेशी डिजायन के अलावा अतिरिक्त उपाय भी किए गए हैं। उन्होंने कहा कि सरकार नकली नोटों को लेकर चौकन्नी है और ऐसे मामलों में सख्त सजा के प्रावधान किए गए हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;उन्होंने कहा कि ऐसे मामलों को लेकर विभिन्न खुफिया एजेंसी के बीच समन्वय पर जोर दिया गया है और लोगों के लिए प्रशिक्षण और जागरूकता कार्यक्रम शुरू किया गया है। उन्होंने बताया कि राष्ट्रीय जांच एजेंसी (एनआईए) ने गुजरात और पश्चिम बंगाल से 2000 रुपये के 22,677 नोट बरामद किए।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>काले धन वालों को आयकर विभाग की चेतावनी, 31 मार्च के बाद 137.25% तक लगेगा टैक्स</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/137-tax-if-you-dont-come-clean-on-hidden-cash/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/137-tax-if-you-dont-come-clean-on-hidden-cash/</guid>
      <description>&lt;p&gt;आयकर विभाग ने आज काले धन वालों को आगाह करते हुए कहा है कि उसके पास उनके द्वारा बैंकों में जमा कराई गई बेहिसाब नकदी के बारे में जानकारी है। विभाग ने सलाह दी कि काले धन वालों को पाक साफ होकर निकलने के लिए प्रधानमंत्री गरीब कल्याण योजना (पीएमजीकेवाई) का इस्तेमाल करना चाहिए। ऐसा नहीं करने वालों से जमा राशि का 137 प्रतिशत तक वसूला जा सकता है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;विभाग ने इस बारे में राष्ट्रीय समाचार पत्रों में विज्ञापन प्रकाशित किया है। इसमें कहा गया है कि उलटी गिनती शुरू हो गई है और बेहिसाबी धन जमा कराने वाले इसकी घोषणा करें, वरना बाद में पछताना पड़ सकता है। प्रधानमंत्री गरीब कल्याण योजना के तहत घोषणा की अंतिम तारीख 31 मार्च है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;विज्ञापन में कहा गया है कि आयकर विभाग के पास आपकी जमाओं की जानकारी है। विभाग ने कहा है कि इस योजना के तहत कालेधन की घोषणा करने वालों की गोपनीयता सुनिश्चित की जाएगी। विज्ञापन में स्पष्ट चेतावनी दी गई है कि योजना के तहत काले धन की जानकारी नहीं देने वालों को बेनाम कानून के तहत कठोर कार्रवाई का सामना करना होगा। यहां तक कि उनके नाम ईडी और सीबीआई जैसी केंद्रीय जांच एजेंसियों के साथ साझा कर दिए जाएंगे।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;एक वरिष्ठ अधिकारी ने कहा कि जो लोग प्रधानमंत्री गरीब कल्याण योजना का लाभ लेते हुए अपनी काली कमाई उजागर नहीं करेंगे, उन्हें जमा राशि पर 137% तक जुर्माना लगाया जा सकता है। उनके मुताबिक, विभाग ऐसे डिफॉल्टरों पर नए बेनामी लेनदेन कानून के तहत कार्रवाई करने से भी नहीं हिचकेगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;अधिकारी ने बताया कि प्रधानमंत्री गरीब कल्याण योजना के तहत काला धन की जानकारी देने वालों को 49.9 प्रतिशत टैक्स देना होगा, जबकि ऐसा नहीं कर इनकम टैक्स रिटर्न में इस धन का जिक्र करने वालों को टैक्स के साथ-साथ 77.25 प्रतिशत जुर्माना देना होगा। साथ ही, जो लोग योजना के तहत काले धन का खुलासा नहीं करते हैं और जांच आकलन में इसका पता चलता है तो उन्हें 83.25 प्रतिशत की दर से टैक्स वसूला जाएगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;जो लोग योजना का फायदा लेते हुए काले धन की जानकारी सरकार को नहीं देते हैं और छापेमारी के दौरान छिपा हुआ धन सरेंडर करते हैं तो उन्हें 107.25 प्रतिशत टैक्स और जुर्माना देना होगा। लेकिन, जो लोग छापेमारी में भी काला धन खुद निकाल कर नहीं देते हैं, उन्हें 137.25 प्रतिशत टैक्स और जुर्माना देना पड़ सकता है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;बेनामी कानून में दोषियों को 7 साल तक की कैद से दंडित करने का प्रावधान है। इसके अलावा, उस पर आयकर कानून के तहत भी मुकदमा चल सकता है। साथ ही, उस पर बेनामी संपत्ति के उचित बाजार मूल्य का 25 प्रतिशत और दूसरे जुर्माने भी भरने होंगे। गौरतलब है कि सरकार ने नोटबंदी के ऐलान के बाद प्रधानमंत्री गरीब कल्याण योजना की घोषणा की थी। इस योजना के तहत कुल घोषित काले धन का एक चौथाई हिस्सा चार साल के लिए बिना ब्याज के सरकार के पास जमा रखने की बाध्यता है। यह योजना पिछले साल 17 दिसंबर को शुरू हुई।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>पीएम ने किया नई इनसेंटिव स्कीम का ऐलान</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/modi-announced-new-incentive-scheme-to-promote/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/modi-announced-new-incentive-scheme-to-promote/</guid>
      <description>&lt;p&gt;डिजिधन योजना के 100 दिन पूरे होने पर पीएम मोदी ने कैशलेस स्कीम को बढ़ावा देने के लिए शुक्रवार को नई इनसेंटिव स्कीम का ऐलान किया। नागपुर में एक कार्यक्रम में पीएम ने बताया कि इस प्लान के तहत किसी भी शख्स को भीम ऐप के बारे में सिखाने पर जब वह तीन ट्रांजेक्शन कर लेगा, तो आपके खाते में 10 रुपये आ जाएंगे। इसी तरह यदि कोई व्यापारी अपनी दुकान पर निश्चित संख्या में ग्राहकों से भीम ऐप के जरिए ट्रांजेक्शन कराएगा तो उसके खाते में 25 रुपये आएंगे। पीएम मोदी ने बताया कि यह योजना अक्टूबर तक चलेगी।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;2022 तक सबको घर&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;पीएम मोदी ने इस दौरान 2022 तक देश में सभी लोगों को अपना घर देने की बात कही। पीएम ने कहा कि क्या ऐसा संभव नहीं है कि जब देश अपनी आजादी के 75 साल पूरे कर रहा हो तो देश के गरीब से गरीब आदमी के पास अपना घर हो। डॉ. आंबेडकर ने जो सपने देखें हैं, उन्हें पूरा करने का समय आ गया है। बड़ी संख्या में घर बन रहे हैं। गरीब को घर मिलेगा और घर बनाने वालों को रोजगार मिलेगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;देश के शहीदों के सपने को साकार करें&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2022 में देश को आजाद हुए 75 साल पूरे हो रहे हैं, आप कल्पना कीजिए की इससे पहले का समय कैसा रहा होगा। उस समय लोग देश के लिए जान की बाजी लगा देते थे और तिरंगा लहराने के लिए फांसी पर चढ़ जाते थे। लेकिन, उन लोगों को आजादी में सांस लेने का मौका नहीं मिला। हमें देश के लिए मरने का सौभाग्य भले ही न मिला हो, लेकिन जीने का मौका मिला है। क्या हम शहीदों के सपने को साकार नहीं कर सकते हैं।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>होटलों में खाना होगा सस्ता</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/modi-government-all-set-to-issue-advisory-against-service-charge/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/modi-government-all-set-to-issue-advisory-against-service-charge/</guid>
      <description>&lt;p&gt;खाद्य एवं उपभोक्ता मामलों के मंत्री राम विलास पासवान ने कहा है कि सरकार राज्यों को एक अडवाइजरी भेजने जा रही है, जिसमें होटलों और रेस्तरां में खाने-पीने पर सर्विस चार्ज वसूली के खिलाफ कार्रवाई को कहा जाएगा। पासवान ने शुक्रवार को मीडियाकर्मियों से कहा, &amp;lsquo;सर्विस चार्ज अवैध है। हमने इसके लिए एक अडवाइजरी बनाई है, जिसे अभी प्रधानमंत्री कार्यालय (पीएमओ) में अप्रूवल के लिए भेजा गया है।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;मंत्रालय के एक वरिष्ठ अधिकारी ने बताया कि पीएमओ से अप्रूव होने के बाद अडवाइजरी सभी राज्यों और केंद्र शासित प्रदेशों को भेजी जाएगी। अडवाइजरी उपभोक्ताओं के अधिकारों के लिए लड़ने वाली वॉलंटरी कंज्यूमर ऑर्गनाइजेशंस (VCOs) के लिए भी उपयोगी होगी। अधिकारी ने अडवाइजरी के बारे में बताते हुए कहा, &amp;lsquo;किसी भी कस्टमर को सर्विस चार्ज देने के लिए मजबूर नहीं किया जा सकता है। यदि कस्टमर चाहता है तो वह वेटर्स को टिप दे सकता है या फिर बिल में सर्विस चार्ज के लिए सहमित दे सकता है।&amp;rsquo; कस्टमर की अनुमति के बिना सर्विस चार्ज वसूली को कंज्यूमर प्रोटेक्शन ऐक्ट के तहत अवैध माना जाएगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;मंत्री ने कहा कि मेन्यू कार्ड के जरिए कस्टमर को सर्विस चार्ज के बारे में जानकारी दी जानी चाहिए। गौरतलब है कि राम विलास पासवान पहले भी होटलों और रेस्तरां में सर्विस चार्ज वसूली को गलत बता चुके हैं। उन्होंने होटलों और रेस्तरां के संचालकों से स्पष्टीकरण मांग चुके हैं। जनवरी में उपभोक्ता मंत्रालय ने कहा था कि सर्विस चार्ज देना अनिवार्य नहीं है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;अधिकारी ने बताया, &amp;lsquo;बहुत से लोग इस बात की शिकायत कर चुके हैं कि होटल्स और रेस्तरां में उनसे 5 से 20 पर्सेंट सर्विस चार्ज लिया जा रहा है। सेवा कैसी भी दें, कंज्यूमर को सर्विस चार्ज देने के लिए मजबूर किया जाता है।&amp;rsquo; मंत्रालय के मुताबिक जबरन सर्विस चार्ज वसूली की शिकायत कंज्यूमर फोरम में की जा सकती है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;पूरे देश में एक एमआरपी पर बोतलबंद पानी&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;पासवान ने कहा कि पेप्सी का बोतलबंद पानी ‘एक्वाफिना’ देश भर में एक ही अधिकतम खुदरा बिक्री मूल्य (एमआरपी) पर उपलब्ध होगा। उन्होंने कहा कि क्रिकेट संघ बीसीसीआई इस बात को सुनिश्चित करेगा कि उसके सभी क्रिकेट स्टेडियम में बोतलबंद पानी एक ही एमआरपी पर बेचा जाए। पासवान ने कहा कि किसी भी उत्पाद के दो एमआरपी होने पर कानून के तहत कार्रवाई की जा सकती है और उपभोक्ता अदालतें पहले से इस पर कार्रवाई कर रही हैं।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जाली नोट के खेल का पता लगाने के लिए बैंकों ने हायर किए फरेंसिक एक्‍सपर्ट्स</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/demonetisation-forensic-experts-help-banks-take-account-of-fake-notes/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/demonetisation-forensic-experts-help-banks-take-account-of-fake-notes/</guid>
      <description>&lt;p&gt;बैंकों ने यह पता लगाने के लिए फरेंसिक एक्सपर्ट्स को हायर किया है कि उनकी किस ब्रांच ने नोटबंदी के बाद जाली करंसी नोट डिपॉजिट किए थे। इसके साथ ही एक्सपर्ट्स यह भी पता लगाएंगे कि जाली नोट जमा करवाने में किस कर्मचारी का हाथ था। इकनॉमिक टाइम्स ने यह जानकारी विश्वसनीय सूत्रों से हासिल की है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;एक जांचकर्ता ने बताया कि एक मामले में ऐसे एंप्लॉयी का सीधे तौर पर हाथ होने की बात का खुलासा हुआ है, जिसने एक कस्टमर को जाली करंसी नोट जमा कराने में मदद की थी। सूत्र ने बताया, &amp;lsquo;पिछले साल दिसंबर में बैंक एंप्लॉयी ने पहले 500 रुपये के असली करंसी नोट वाला बंडल निकाला और एक कस्टमर को दिया। कस्टमर ने उसी डीनॉमिनेशन वाले नोट में उतनी ही रकम लौटा दी जो दूसरे कस्टमर्स से लिए गए कैश के बंडल में डाल दी गई। बाद में कस्टमर ने ओरिजनल, लेकिन पुरानी करंसी वाले नोट अपने और अपने परिजन के बैंक खातों में डिपॉजिट किए।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;दूसरे जांचकर्ता ने बताया कि इस लेन-देन के निशान की छानबीन की जा रही है। उन्होंने कहा, &amp;lsquo;बैंकों ने डिपॉजिट रेंज और ब्रांच के हिसाब से अपने पास जमा सभी कैश डिपॉजिट को बैच नंबर दिए हैं। कुछ इंटरनल बैकवॉर्ड ट्रैकिंग हो सकती है और जाली करंसी नोट के सोर्स का पता लगाने का तरीका है।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ज्यादातर जाली करंसी सिस्टम में इसलिए आ पाए कि 8 नवंबर को हुई नोटबंदी के बाद नोट जमा करने और बदलने के लिए ब्रांच में लगी लोगों की भीड़ में जाली नोटों को पकड़ना बहुत मुश्किल था। ब्लैक मनी और जाली नोट को सिस्टम से निकालने और भ्रष्टाचार को खत्म करने के मकसद से किए गए नोटबंदी के चलते सर्कुलेशन में बनी 86 पर्सेंट करंसी की वैल्यू एक झटके में जीरो हो गई।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;एक सरकारी बैंक के एग्जिक्युटिव ने कहा, &amp;lsquo;हमने फरेंसिक ऑडिटर्स हायर किए हैं। हमारे ज्यादातर ग्रामीण और कुछ मेट्रो ब्रांच में फर्जी नोट पकड़ने की मशीनें नहीं हैं। लोगों की भीड़ इतनी ज्यादा थी कि हमारे टेलर के पास ब्रांच में भारी भीड़ को हैंडल करने के अलावा कोई और एक्टिविटी करने का वक्त नहीं था।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;बैंकों ने जाली नोट डिपॉजिट के संदेह वाले बड़े ट्रांजैक्शंस की खबर फाइनैंशल इंटेलीजेंस यूनिट (FIU) को दी थी लेकिन इसमें रकम का कोई अनुमान नहीं दिया गया है। एक बैंकर ने बताया कि आरबीआई ने जाली नोटों का पता लगा लगा लिया है। उसने बैंकों से यह पता लगाने के लिए कहा है कि वे कहां से आए हैं।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>टैक्सपेयर से प्रॉपर्टी का वैध किराएदार होने का सबूत मांग सकता है आयकर विभाग</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/fake-rent-receipt-wont-help-you-lower-tax-burden-anymore/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/fake-rent-receipt-wont-help-you-lower-tax-burden-anymore/</guid>
      <description>&lt;p&gt;टैक्स का बोझ घटाने के लिए कई लोग प्रॉपर्टी रेंट की फर्जी रसीदें लगा दिया करते हैं। टैक्स रूल को धता बताने की ऐसी हरकत को ज्यादातर एंप्लॉयर्स नजरंदाज करते रहे हैं। टैक्स ऑफिस को भी संभवत: लगता रहा है कि यह छोटी गलती है। हालांकि अब हालात बदल सकते हैं। इनकम टैक्स डिपार्टमेंट को अब एक ठोस जमीन लग गई है, जिसके आधार पर वह टैक्सपेयर से इस बात का सबूत मांग सकता है कि वह संबंधित प्रॉपर्टी का वैध किराएदार है। एंप्लॉयर से &amp;lsquo;हाउस रेंट अलाउंस&amp;rsquo; पाने वाला सैलरीड एंप्लॉयी इस रकम के कम से कम 60% हिस्से पर टैक्स देने से बच सकता है, बशर्ते वह रेंट रसीद दे।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ट्राइब्यूनल की एक हालिया रूलिंग के अनुसार, असेसिंग ऑफिसर अब सैलरीड एंप्लॉयी की ओर से दिखाई गई टैक्सेबल इनकम का आंकड़ा मंजूर करते वक्त सबूत की मांग कर सकता है। वह लीज ऐंड लाइसेंस अग्रीमेंट, किराएदारी के बारे में हाउसिंग को-ऑपरेटिव सोसायटी को जानकारी देने वाले लेटर, इलेक्ट्रिसिटी बिल, वॉटर बिल जैसे सबूत मांग सकता है। आईटीएटी मुंबई ने ऐसे सैलरीड एंप्लॉयी का एचआरए इग्जेम्पशन क्लेम खारिज किया था, जिसने दावा किया था कि वह अपनी मां को रेंट पेमेंट कर रहा है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;डेलॉयट हास्किंस एंड सेल्स एलएलपी के सीनियर टैक्स अडवाइजर दिलीप लखानी ने कहा, &amp;lsquo;इनकम टैक्स अपीलेट ट्राइब्यूनल की रूलिंग ने सैलरीड एंप्लॉयी के क्लेम पर विचार करने और जरूरी होने पर उस पर सवाल करने के लिए असेसिंग ऑफिसर के सामने एक मानक रख दिया है। इससे सैलरीड क्लास पर यह जिम्मेदारी आएगी कि वह टैक्स छूट पाने के लिए नियमों का पालन करे।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;माना जाता है कि फर्जी रेंट रसीदें देने वाले सैलरीड एंप्लॉयीज के पास इनमें से कोई भी जरूरी दस्तावेज नहीं होता है। हो सकता है कि वह व्यक्ति असल में रेंट चुका ही न रहा हो और अपने परिवार के घर में ही रह रहा हो और अपने पिता की दस्तखत वाली रसीदें दिखा रहा हो। कुछ मामलों में असल में किराएदार होने पर भी किराए की रकम बढ़ाकर दिखाई जाती है और इसमें तब तक दिक्कत नहीं आती है, जब तक कि किराया पाने वाला शख्स टैक्स चुकाने की लिमिट से बाहर हो।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ऐसे कई मामले देखे गए हैं, जिनमें कोई व्यक्ति भले ही अलग रह रहा हो, लेकिन वह दावा करता है कि उसी शहर में रहने वाले एक रिश्तेदार को किराया चुका रहा है, जिनकी वहीं कोई प्रॉपर्टी हो। कुछ मामलों में परिवार का एक सदस्य लोन पेमेंट डिडक्शन का क्लेम करता है तो दूसरा टैक्स से बचने के लिए फर्जी रेंट रसीद चिपका देता है। एचआरए को लेकर इस तरह की जैसी हरकतें होती हैं, उन्हें देखते हुए टैक्स अधिकारियों को बहुत ज्यादा क्लेम्स पर सवाल करने होंगे। एक टैक्स ऑफिसर ने कहा, &amp;lsquo;टेक्नॉलजी और सख्त रिपोर्टिंग सिस्टम से नजर बनाए रखने में आसानी होगी।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>रिश्तेदार को किराया देते हैं तो टैक्स छूट के लिए देना होगा सबूत</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/tax-relief-on-hra-you-need-proof-of-rent-paid-to-kin/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/tax-relief-on-hra-you-need-proof-of-rent-paid-to-kin/</guid>
      <description>&lt;p&gt;हाल ही में मुंबई इनकम टैक्स अपेलट ट्राइब्यूनल (आईटीएटी) ने एक करदाता का आवास किराया भत्ता (एचआरए) का दावा खारिज कर दिया। उसने अपनी मां को कैश में किराया दिया था, लेकिन इसे साबित नहीं कर सकी। दूसरी ओर, अहमदाबाद आईटीएटी ने ऐसे टैक्सपेयर का एचआरए क्लेम को स्वीकार कर लिया जिन्होंने अपनी पत्नी को किराया दिया था। वेतनभोगी वर्ग के पास टैक्स छूट पाने के सीमित उपाय होने के मद्देनजर कुछ नौकरीपेशा लोग साथ रहने वाले अपने पारिवारिक सदस्य को ही किराया देने का दावा कर विभिन्न प्रावधानों के तहत आयकर छूट का भरपूर लाभ उठाना चाहते हैं। भले ही किराया वास्तव में रिश्तेदार को दिया गया हो या नहीं अथवा किराये की रसीद सही है कि नहीं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;आईटीएटी के ऊपर वाले दोनों विरोधाभासी फैसले से हम क्या सबक ले सकते हैं? मूल बात यह है कि पारिवारिक सदस्य या करीबी रिश्तेदार को किराया देना गैर-कानूनी नहीं है, लेकिन इसमें यह जोखिम यह है कि अगर अपने दावे का पूरा-पूरा सबूत नहीं दे पाते हैं तो आयकर अधिकारी गहरी छानबीन करेंगे और आपका दावा खारिज हो जाएगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;यूं बन सकते हैं टैक्स छूट के दावेदार&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इसलिए, रिश्तेदारों को रेंट देते वक्त सावधानियां जरूरी हैं। मसलन, जिसे किराया देते हैं, उसके साथ लीव ऐंड लाइसेंस अग्रीमेंट बनाएं और बैंकिंग चैनल्स से किराया दें। आयकर कानून की धारा 10 (13A) के तहत कोई सैलरीड टैक्सपेयर एचआरए पर टैक्स छूट का दावा कर सकता है। बशर्ते वह जहां रह रहा है, वह प्रॉपर्टी उस पर उसका मालिकाना हक नहीं हैं और वह रहने के लिए सच में किराया चुका है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;सलाहकार संस्था ईवाइ इंडिया के पार्टनर अमरपाल एस चड्ठा कहते हैं, &amp;lsquo;जीवनसाथी या माता-पिता को किराया देने से एचआरए पर टैक्स छूट पाने की आपकी योग्यता तब तक कम नहीं होती जब तक कि उपर्युक्त शर्तें पूरी की जा रही हों और लेनदेन बिल्कुल सही हो। लेनदेन सिर्फ टैक्स से बचने का जरिया मात्र नहीं हो।&amp;rsquo; इसलिए, मुंबई और अहमदाबाद के ट्राइब्यूनल्स के फैसले एक-दूसरे के विरोधाभासी जान पड़ते हैं, लेकिन दोनों मामलों में फैसले तथ्यों पर आधारित हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;यूं खारिज हुआ दावा&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;बजरंग प्रसाद रामधारी केस में अहमदाबाद इनकम टैक्स अपेलट ट्राइब्यूनल बेंच ने साल 2013 में करदाता का एचआरए छूट का दावा मान लिया, हालांकि किराया पत्नी को दिया जा रहा था। वह अपनी पत्नी के साथ रह रहे थे और बैंक ट्रांसफर के जरिए पत्नी को किराया दे रहे थे। आईटीएटी ने फैसले में कहा कि टैक्सपेयर ने दोनों अनिवार्यताएं पूरी कीं। उसने यह साबित किया कि वह वहां रह रहा है जिस पर उसका मालिकाना हक नहीं है और इसके लिए वह अपनी पत्नी को किराया दे रहा है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;hellip;तो अधिकारियों को होता है शक&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;सीए फर्म मनोहर चौधरी ऐंड असोसिएट्स के टैक्स पार्टनर अमीत पटेल कहते हैं, &amp;lsquo;दरअसल, इनकम टैक्स ऐक्ट में ऐसा कुछ भी नहीं है जो नजदीकी रिश्तेदार को किराया देने पर किसी नौकरीपेशा व्यक्ति को धारा 10(13A)के तहत एचआरए इग्जेंप्शन से रोके। हालांकि, धारा 143(2) आयकर अधिकारियों को अधिकार देता है कि वो ऐसे दावों की सत्यता की जांच कर सकें।&amp;rsquo; उन्होंने कहा, &amp;lsquo;आमतौर पर कोई अपने जीवनसाथी या माता-पिता को किराया नहीं देता है। मैं भी ऐसे लेनदेन में फंसने की सलाह नहीं देता हूं क्योंकि ऐसे दावे पर आयकर अधिकारियों के कान खड़े होना स्वाभाविक है।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ब्याज के साथ जुर्माने का प्रावधान&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इधर, एस चड्ढा का कहना है, अगर नजदीकी रिश्तेदार को किराया देने के मामले में एचआरए पर टैक्स छूट का दावा खारिज हो जाता है तो बताई गई रकम को आपकी आमदनी मानी जाएगी। फिर आपको इनकम टैक्स देने में देरी की वजह से ब्याज सहित टैक्स चुकाना होगा। इतना ही नहीं, अगर आयकर अधिकारियों ने चाहा तो आमदनी छिपाने का दोषी बताकर आपसे जुर्माना भी वूसला जा सकता है।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सरकार ने 10 मई तक बढ़ाया डेक्लेरेशन फाइल करने का समय</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/govt-extends-date-for-filing-pmgky-declarations/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/govt-extends-date-for-filing-pmgky-declarations/</guid>
      <description>&lt;p&gt;केंद्र की मोदी सरकार ने अभी तक अपने कालेधन का खुलासा न करने वाले लोगों को एक मौका और दे दिया है। शुक्रवार को सरकार ने कहा कि प्रधानमंत्री गरीब कल्याण योजना (PMGKY) के तहत अपना कालाधन अब 10 मई तक घोषित किया जा सकता है। हालांकि इसके लिए कुछ शर्तें भी रखी गई हैं। सरकार ने गुरुवार को ही ऐलान किया था कि इस योजना के तहत अब 30 अप्रैल तक पैसा जमा कराया जा सकता है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;सरकार द्वारा जारी किए गए बयान में कहा गया है, &amp;lsquo;केंद्रीय प्रत्यक्ष कर बोर्ड (CBDT) ने PMGKY के तहत अघोषित आय पर डेक्लेरेशन फाइल करने की तारीख 10 मई तक बढ़ा दी है। यह ऐसे लोगों पर लागू होगा जिन्होंने 31 मार्च तक या उससे पहले टैक्स, सरचार्ज और पेनल्टी भर दी है और जो 30 अप्रैल तक या उससे पहले इस योजना के तहत पैसा जमा करा देंगे।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इस योजना के तहत अघोषित आय की घोषणा ऑनलाइन फॉर्म भर के भी की जा सकती है। इसके लिए PMGKY के तहत टैक्स जमा कराने का प्रूफ और जमा कराए पैसे से जुड़े कागजात स्कैन कर के अपलोड करने होंगे।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;बता दें कि सरकार ने पिछले साल नोटबंदी के बाद 17 दिसंबर को प्रधानमंत्री ग्रामीण गरीब कल्याण योजना शुरू की थी। इस योजना के तहत काले धन का खुलासा करने पर 50 फीसदी टैक्स और जुर्माने का प्रावधान है। साथ ही इसके तहत जमा कराए गए पैसे का 25 प्रतिशत हिस्सा चार साल तक ब्लॉक हो जाएगा। उस पर कोई ब्याज भी नहीं मिलेगा।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>आयकर विभाग करेगा 60 हजार से ज्यादा लोगों की जांच</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/income-tax-department-launches-operation/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/income-tax-department-launches-operation/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;lsquo;ऑपरेशन क्लीन मनी&amp;rsquo; के दूसरे चरण में आयकर विभाग 60 हजार से ज्यादा लोगों की जांच करेगा। शुक्रवार को दोबारा लॉन्च हुए इस ऑपरेशन का मकसद नोटबंदी के बाद पैदा हुए ब्लैक मनी का पता लगाना है। विभाग ने इससे पहले ऑपरेशन क्लीन मनी के पहले चरण में नोटबंदी के दौरान संदिग्ध लेन-देन करने वाले 18 लाख लोगों को नोटिस भेजा था।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;आयकर विभाग की नीति निर्माता ईकाइ केंद्रीय प्रत्यक्ष कर बोर्ड (CBDT) का कहना है कि वह पिछले साल 9 नवंबर से इस साल की 28 फरवरी तक 9,332 करोड़ रुपए की अघोषित आय का पता लगा चुका है। बता दें कि 8 नवंबर को पीएम मोदी ने 500 और 1000 के नोटबंदी की घोषणा की थी।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;CBDT ने बताया, &amp;lsquo;60 हजार से ज्यादा लोगों (जिसमें 1300 हाइ रिस्क लोग भी शामिल हैं) की जांच में पहचान हो चुकी है। नोटबंदी के दौरान अधिकतर बड़े लेन-देन कैश में करने वाले लोग नजर में थे। हाइ वैल्यू प्रॉपर्टी खरीद के 6000 मामले और विदेश के शेयर बाजार में पैसा लगाने या विदेश पैसा भेजने के 6,600 मामलों में बारीकी से जांच-पड़ताल होगी। अगर जवाब संतोषजनक नहीं माना गया तो विस्तृत पूछताछ की जाएगी।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ITR में देनी होगी नोटबंदी के दौरान जमा रकम की जानकारी!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;एक वरिष्ठ अधिकारी ने बताया कि आधुनिक डेटा विश्लेषण का इस्तेमाल करते हुए संदिग्ध कैश डिपॉजिट का पता लगाया है। इनकम टैक्स डिपार्टमेंट ने इस साल 31 जनवरी को &amp;lsquo;ऑपरेशन क्लीन मनी&amp;rsquo; लॉन्च किया गया था। जिसके तहत 17.92 लाख लोगों को ऑनलाइन नोटिस भेजा गया था जिसमें से 9.46 लाख लोगों ने विभाग के प्रश्नों का जवाब दिया।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>