<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Latest news </title>
    <link>http://aadhaarcardnews.in/categories/%E0%A4%B9%E0%A4%BF%E0%A4%A8%E0%A5%8D%E0%A4%A6%E0%A5%80-%E0%A4%B8%E0%A4%AE%E0%A4%BE%E0%A4%9A%E0%A4%BE%E0%A4%B0/index.xml</link>
    <description>Recent content on Latest news </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <atom:link href="http://aadhaarcardnews.in/categories/%E0%A4%B9%E0%A4%BF%E0%A4%A8%E0%A5%8D%E0%A4%A6%E0%A5%80-%E0%A4%B8%E0%A4%AE%E0%A4%BE%E0%A4%9A%E0%A4%BE%E0%A4%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>जल्द ही रुपे क्रेडिट कार्ड जारी करेगा नैशनल पेमेंट्स कॉर्पोरेशन</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/national-payments-corporation-to-launch-rupay-credit/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/national-payments-corporation-to-launch-rupay-credit/</guid>
      <description>&lt;p&gt;नैशनल पेमेंट्स कॉर्पोरेशन ऑफ इंडिया क्रेडिट ने कार्ड बिजनस में भी कदम रख दिया है और &amp;lsquo;एक महीने में&amp;rsquo; अपने रुपे क्रेडिट कार्ड की कमर्शल लॉन्चिंग भी कर देगा। इस बात की जानकारी एक टॉप अधिकारी ने दी। एनपीसीआई के चेयरमेन एम बालचंद्रन ने रिपोर्टरों को बताया, &amp;lsquo;शायद एक महीने में हम (रुपे क्रेडिट कार्ड की) कर्मशल लॉन्चिंग कर दें।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;बालचंद्रन ने कहा कि एनपीसीआई अभी रुपे डेबिट कार्ड्स ऑफर कर रहा है और इसने &amp;lsquo;रुपे क्रेडिट कार्ड&amp;rsquo; की पायलट लॉन्चिंग के लिए 10 सरकारी और कोऑपरेटिव बैंकों से हाथ मिलाया है। एनपीसीआई ने अप्रैल 2012 में रुपे डेबिट कार्ड लॉन्च किया था।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;बालचंद्रन ने कहा, &amp;lsquo;हम रुपे कार्ड का क्रेडिट कार्ड वर्जन लॉन्च करने जा रहे हैं। लॉन्च कैंपेन के तहत हमने अलग-अलग 300 से ज्यादा वर्कशॉप कर रहे हैं।&amp;rsquo; कुछ आंकड़ों का हवाला देते हुए उन्होंने कहा कि देश में संचालित 77 करोड़ 50 लाख डेबिट कार्ड्स के मुकाबले क्रेडिट कार्ड्स की संख्या महज ढाई करोड़ है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;उन्होंने कहा कि रुपे क्रेडिट कार्ड को चार वैरियंट्स में पेश किया जाएगा। इनमें सबसे बड़े वैल्यू के कार्ड पर 10 लाख रुपये तक का इंश्योरेंस ऑफर किया जाएगा। भविष्य के लॉन्चिंग कार्यक्रम पर उन्होंने कहा कि एनपीसीआई &amp;lsquo;टैप ऐंड गो&amp;rsquo; कार्ड लॉन्च करेगा जो कोच्ची मेट्रो में यात्रा के लिए इस्तेमाल किया जा सकेगा। प्रधानमंत्री नरेंद्र मोदी 17 जून को कोची मेट्रो प्रॉजेक्ट की शुरुआत करने जा रहे हैं। उन्होंने कहा, &amp;lsquo;हम उसी दिन बेंगलुरु में भी बीएमटीसी (बेंगलुरु मेट्रोपोलिटन ट्रांसपोर्ट कॉर्पोरेशन) के लिए इसी तरह का कार्ड लॉन्च करेंगे।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जीएसटी से पहले ऑफर्स की बहार, देखें- कैसे-कैसे ऑफर्स दे रहे हैं कौन-कौन से ब्रैंड्स</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/the-complete-list-of-best-deals-on-offer-right-now/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/the-complete-list-of-best-deals-on-offer-right-now/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अगर आप कार, कपड़े या इलेक्ट्रॉनिक सामान खरीदनेवाले हैं तो 1 जुलाई से पहले तक सुनहरा मौका है। खुदरा दुकानदार और डीलर जीएसटी लागू होने से पहले गोदामों में पड़े माल को तेजी से हटाने की जुगत में हैं, इसलिए वो बंपर ऑफर्स दे रहे हैं। टीवी सेट, रेफ्रिजरेटर, एयर कंडीशनर और वॉशिंग मशीनों के दामों में अच्छी-खासी कटौती की गई है। ध्यान रहे कि आम दिनों में इन सामानों की एमआरपी पर 10 से 15 प्रतिशत छूट ही ऑफर की जाती है। सैमसंग, पैनसॉनिक, हिताची और विडियोकॉन, एलजी इंडिया जैसे ब्रैंड्स कुछ-न-कुछ ऑफर जरूर दे रहे हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;मुंबई का बड़ा रिटेल चेन कोहिनूर अपने पास पड़े सामानों पर करीब 40 पर्सेंट डिस्काउंट दे रहा है। वहीं, विजय सेल में रेफ्रिजटेर, एसी जैसे कॉम्प्रेसर बेस्ड प्रॉडक्ट्स पर 25 से 30 प्रतिशत की छूट पाई जा सकती है। इसी तरह सैमसंग टीवी खरीदने पर दो साल की वॉरंटी और दो महीने के सब्सक्रिप्शन के साथ फ्री एयरटेल डीटीएच कनेक्शन ऑफर कर रहा है। आइए देखते हैं, कहां-कितनी छूट मिल रही है&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;कार-बाइक&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;कार कंपनियां जीएसटी से पहले अपना स्टॉक क्लियर करने के लिए शानदार ऑफर्स दे रही हैं। ह्यूंदै, महिंद्रा, होंडा, फोर्ड, निसान, फॉक्सवैगन जैसी कंपनियां विभिन्न मॉडलों पर अच्छा-खासा डिस्काउंट ऑफर कर रही हैं। इनके अलावा, मर्सिडीज-बेंज इंडिया यहां असेंबल की गई कारों और एसयूवीज की कीमतें 7.5 लाख रुपये तक घटा दी हैं। सीएलए, जीएलए, सी-क्लास, ई-क्लास, एस-क्लास, जीएलसी, जीएलई, जीएलएस और मर्सिडीज-मेबैक एस500 जैसे नौ मॉडलों को जीएसटी से फायदा होगा और ये थोड़े किफायती होने जा रहे हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इधर, जेएलआर ने भी भारत में अपने तीन मॉडलों के दामों में 4 लाख रुपये तक की कटौती की है। ग्राहकों को लुभाने की रेस में ऑउडी भी पीछे नहीं है। इसने 30 जून तक खरीदारी पर विभिन्न मॉडलों पर 10 लाख रुपये तक की छूट का ऑफर दिया है। बीएमडब्ल्यू 7.90 प्रतिशत की ब्याज दर पर ग्राहकों को फाइनैंसिंग फसिलटी दे रहा है। इसके साथ ही, कंपनी तीन साल के लिए कॉम्प्लीमेंट्री सर्विस और मैंटनेंस, पहले साल के लिए फ्री इंश्योरेंस और चार सालों तक अस्योर्ड बायबैक ऑफर कर रही है। इसुजू मोटर्स इंडिया अपनी नई लॉन्चिंग एमयू-एक और वी-क्रॉस जैसे ब्रैंड्स पर 1.5 लाख रुपये तक का डिस्काउंट दे रहा है। बजाज ऑटो लि. ने सीटी 100 और डॉमिनोर 400 जैसी मोटरसाइकल की खरीद पर 4,500 रुपये तक डिस्काउंट दे रहा है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;अपैरल्स&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;प्यूमा जैसे ब्रैंड्स अपने स्टोर्स में 40% डिस्काउंट पर एक्स्ट्रा 10% छूट दे रहे हैं। एलन सॉली मेंबर्स के लिए एक पर एक फ्री की स्कीम लॉन्च कर रखी है। इसी तरह, लीवाइस दो आइटम्स पर दो फ्री दे रहा है जबकि फ्लाइंग मशीन 50 प्रतिशत की छूट और पेपे जीन्स तीन की खरीद पर तीन फ्री ऑफर कर रहा है। इसी तरह शॉपर्स स्टॉप, चार्ल्स ऐंड कीथ, केमिस्ट्री, ऐंड और फॉरएवर 21 जैसे ब्रैंड्स भी तरह-तरह के ऑफर्स दे रहे हैं। ध्यान रहे कि ऐमजॉन 23 से 25 जून के बीच अपैरल्स पर 80 प्रतिशत तक छूट देगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;ऑनलाइन रिटेल&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;पेटीएम बजट स्मार्टफोन पर 15 प्रतिशत की छूट और जिओनी, वीवो और दूसरे ब्रैंड्स के ऐंड्रॉयड फोन पर 9,000 रुपये तक का कैशबैक दे रहा है। साइट पर 70,000 रुपये वाला iPhone 7(128GB) अभी 24 प्रतिशत डिस्काउंट पर उपलब्ध है। वहीं, iPhone 7 (32GB)डिस्काउंट के बाद 46,182 रुपये में मिल रहा है जबकि iPhone 6S (32GB) और iPhone 5S क्रमशः 36,666 रुपये और 27,285 रुपये में खरीदा जा सकता है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इनके अलावा, पेटीएम पर कई और ऑफर्स आ रहे हैं। ऐमजॉन बिग सेल में iPhone 7 और iPhone 7 Plus पर 16,000 रुपये तक की छूट पा सकते हैं। ऐमजॉन पर डेस्कटॉप और मॉनिटर खरीदने पर अभी 35 प्रतिशत कम चुकाना पड़ेगा। साथ ही, एलजी जी6 पर 13,501 रुपये और एलजी वी20 पर 28,560 रुपये की छूट दी जा रही है। वहीं, फ्लिपकार्ट और शॉपक्लूज ने भी बंपर ऑफर्स के ऐलान किए हैं।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>भारत के हाइटेक टैलंट को नजरअंदाज कर चीन ने की गलती: चीनी मीडिया</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/china-made-mistake-of-ignoring-indias-high-tech-talent/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/china-made-mistake-of-ignoring-indias-high-tech-talent/</guid>
      <description>&lt;p&gt;चीन ने भारत के विज्ञान एवं तकनीकी एक्सपर्ट्स को नजरअंदाज कर गलती की है। यह बात किसी भारतीय नेता या कारोबारी ने नहीं कही है, बल्कि खुद चीन मीडिया ने कही है। चीन के सरकारी अखबार ग्लोबल टाइम्स ने लिखा है कि कम्युनिस्ट देश को भारत के हाइटेक टैलंट को अपनी ओर आकर्षित करना चाहिए ताकि वह आविष्कारों के मामले में अपनी क्षमता को बरकरार रख सके। ग्लोबल टाइम्स में लिखे लेख के मुताबिक, &amp;lsquo;चीन ने भारतीय टैलंट को नजरअंदाज कर गलती की है। इसकी बजाय हम अमेरिका और यूरोप से आने वाले टैलंट पर निर्भर रहे हैं।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;चीनी अखबार ने लिखा, &amp;lsquo;चीन ने भारत के साइंस ऐंड टेक्नॉलजी से जुड़े टैलंट को अपनी ओर आकर्षित करने के लिए बहुत प्रयास नहीं किए हैं।&amp;rsquo; अखबार के मुताबिक, &amp;lsquo;बीते कुछ सालों में चीन ने तकनीकी जगत से जुड़ी नौकरियां का बूम देखा है। इसके चलते चीन दुनिया भर के देशों के लिए रिसर्च ऐंड डिवेलपमेंट सेंटर के तौर पर उभरा है।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;हालांकि अब हाईटेक फर्म्स चीन की बजाय भारत की ओर देखने लगी हैं। इसकी वजह भारत में कम कीमत पर श्रम की उपलब्धता है। अखबार के मुताबिक भारत के हाइटेक टैलंट को आकर्षित करके हम अपनी इनोवेशन की क्षमता को बनाए रख सकते हैं। अमेरिकी स्थित सॉफ्टवेयर फर्म सीए टेक्नॉलजीज ने अपनी 300 लोगों की टीम को चीन जाने से रोक दिया था, जबकि भारत में 2,000 टेक्निकल प्रफेशनल्स की टीम का गठन किया था। अखबार ने कहा कि बीते कुछ सालों में भारत ने चीन के मुकाबले यंग टैलंट पूल के तौर पर बड़ी जगह बनाई है। अखबार ने कहा कि चीन हाईटेक निवेशकों के प्रति आकर्षण खत्म होने को सहन नहीं कर सकता है।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मारुति से जुड़ी इन 5 खास बातों से आप शायद ही वाकिफ हों</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/five-facts-will-give-you-a-new-insight/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/five-facts-will-give-you-a-new-insight/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;एक मारुति कार को बनाने में कर्मचारी लगभग 2,545 स्टेप पूरे करते हैं। वहीं प्लांट की पेंट और बेल्डिंग शॉप पूरी तरह से ऑटोमैटिक होती है।&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;मारुति सुजुकी देशभर में न सिर्फ अपनी सस्ती, लो मेन्टेनेंस और टिकाऊ गाड़यां बनाने के लिए मशहूर है बल्कि कि देश के टॉप कार मैन्युफैक्चरर्स में से एक है। रिपोर्ट्स के मुताबिक देश में लगभग हर दूसरी बिकने वाली कार मारुति की होती है। मगर मारुति से जुड़ी कई ऐसी खास बाते हैं जिनसे आप पहले शायद ही वाकिफ हों। बिजनेस स्टैडर्ड की एक खबर के मुताबिक ये बातें मारुति मैन्युफैक्चरिंग यूनिट् को अपने आप में खास बनाती है।&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;मारुति के कर्मचारी हर एक कार को पूरा करने के लिए 2,545 स्टेप्स फॉलो करते हैं। वहीं तीन साल पहले (2014) यह नंबर 3,077 स्टेप्स का था।&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;मारुति के हरियाणा के मानेसर और गुरुग्राम स्थित दोनों मैन्युफैक्चरिंग प्लांटों में रोज 5 हजार गाड़ियां पेंट करने के लिए 70 हजार लीटर तेल की खपत होती है।&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;कारें बनाने के लिए मारुति को हर महीने लगभग 20 हजार टन स्टील की जरूरत होती है जो जापान और कोरिया द्वारा इम्पोर्ट किया जाता है।&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;दोनों प्लांटों में 2 हजार चार सौ ऑटोमैटिक रोबॉट्स काम करते हैं। प्लांटों की वेल्डिंग और पेंट शॉप लगभग पूरी तरह से इन ऑटोमैटिक रॉबोट्स के जरिए काम करती है।&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;दोनों प्लांटों में रोज 4 हजार ट्रक अंदर-बाहर होते हैं। गाड़ियां बनाने के लिए जिन अलग-अलग पुर्जों की जरूरत होती है ये ट्रक उन्ही से भरे होते हैं। खबर के मुताबिक कंपनी ढाई हजार विक्रेताओं से अपना सामान मंगाती है और लगभग 650 ट्रकों में कार लोड होकर प्लांटों से बाहर डीलरों के पास पहुंचने के लिए निकलती हैं।&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>वोडाफोन लाया पांच रुपए का र‍िचार्ज</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/vodafone-ramzan-special-pack-at-rs-5-unlimited-data-and-voice-calling/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/vodafone-ramzan-special-pack-at-rs-5-unlimited-data-and-voice-calling/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;इस स्कीम को लॉन्च करते हुए पश्चिम उत्तर प्रदेश और उत्तराखंड के कारोबार प्रमुख दिलीप कुमार गंटा ने कहा कि रमजान का महीना हमारे लिए बहुत ही अहम है।&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;दूरसंचार कंपनी वोडाफोन ने रमजान के मौके पर पश्चिमी उत्तर प्रदेश और उत्तराखंड के उपभोक्ताओं के लिए स्पेशल स्कीम लॉन्च की है। स्कीम के तहत उपभोक्ता अनलिमिटेड लोकल और एसटीडी कॉल के साथ मुफ्त डेटा का भी लाभ उठा पाएंगे। रमजान स्पेशल पैक में 2जी उपभोक्ता पांच रुपये का रिचार्ज कराकर एक घंटे के लिए
अनलिमिटेड डेटा का लाभ उठा सकते हैं, जबकि 3जी उपभोक्ता 19 रुपये का रिचार्ज कराकर एक घंटे के लिए अनलिमिटेड डेटा का इस्तेमाल कर सकते हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;रमजान पैक में 28 दिनों की वैधता वाला भी स्कीम है। इसके लिए 2जी उपभोक्ता को 253 रुपये का रिचार्ज कराना होगा। वहीं 3जी उपभोक्ता 345 रुपये का रिचार्ज कराकर इस स्कीम का लाभ उठा सकते हैं। बता दें कि 28 दिनों के अनलिमिटेड डेटा पैक में उपभोक्ताओं को अनलिमिटेड लोकल और एसटीडी मिनट भी मिलेगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इस स्कीम को लॉन्च करते हुए पश्चिम उत्तर प्रदेश और उत्तराखंड के कारोबार प्रमुख दिलीप कुमार गंटा ने कहा कि रमजान का महीना हमारे लिए बहुत ही अहम है। इसलिए हम उपभोक्ताओं की जरूरतों को ध्यान में रखते हुए ये स्कीम लेकर आए हैं। रमजान के इस मौके पर उपभोक्ता नए डेटा और कॉलिंग पैक्स के साथ अपने परिवारजनों और दोस्तों के साथ जुड़े रहेंगे।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;गौरतलब है कि अभी कुछ दिन पहले ही वोडाफोन ने अपने उपभोक्ताओं को 45GB फ्री 4G डेटा देने का ऑफर निकाला था। यह ऑफर प्रीपेड और पोस्टपेड के नए और पुराने दोनों तरह के उपभोक्ताओं के लिए है। इस ऑफर को वोडाफोन ने ऑनलाइन शॉपिंग वेबसाइट अमेजन के साथ मिलकर निकाला है। इस ऑफर का फायदा उठाने के लिए अमेजन से नया 4G स्मार्टफोन खरीदना होगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;यह ऑफर किन स्मार्टफोन्स के खरीदने पर मिल रहा है इसकी लिस्ट अमेजन पर दी गई है। इस ऑफर का फायदा उठाने के लिए 30 जून तक अमेजन से 4जी स्मार्टफोन खरीदना होगा। यह ऑफर 11 मई से शुरू हो गया है। कंपनी ने इसके लिए कुछ शर्तें भी रखी हैं। इस ऑफर का फायदा उठाने के लिए एक महीने के लिए कम से कम 1GB डेटा का रिचार्ज कराना होगा। उसके साथ 9GB डेटा फ्री मिलेगा। 9जीबी एक्स्ट्रा डेटा पांच बार रिचार्ज कराने पर मिलेगा।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>केवल 12 डिफॉल्टर्स दबाए बैठे हैं बैंकों के 175,000 करोड़ रुपए</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/reserve-bank-of-india-identified-12-defaulters/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/reserve-bank-of-india-identified-12-defaulters/</guid>
      <description>&lt;p&gt;भारतीय रिजर्व बैंक ने बैड लोन (भुगतान न किए जाने वाला कर्ज) से निपटने के लिए 12 बड़े कर्जदारों की पहचान करके उन्हें दिवालिया घोषित करने की कार्रवाई शुरू करने का निर्णय लिया है। रिजर्व बैंक ने इसके लिए इनटर्नल एडवाइजरी कमेटी (आईएसी) ने 5000 हजार करोड़ रुपये से अधिक कर्ज वाले कॉर्पोरेट की पहचान की है। इन 12 लोगों पर विभिन्न बैंकों के करीब एक लाख 75 हजार करोड़ रुपये बकाया हैं। इन कर्जदारों पर इन्सॉल्वेंसी एंड बैंकरप्शी कोड 2016 (आईबीसी) के तहत कार्रवाई होगी।
र
िजर्ब बैंक की कमेटी ने फंड और नॉन-फंड दोनों तरह के पांच हजार करोड़ रुपये से अधिक कर्ज वाले कार्पोरेट या 31 मार्च 20ॊ16 तक 3000 करोड़ रुपये या ज्यादा के नॉन-पर्फार्मिंग एसेट घोषित किए जा चुके कॉर्पोरेट पर आईबीसी के तहत कार्रवाई की जाएगी। रिजर्व बैंक ने मंगलवार (13 जून) को बताया, “आईएसी ने दिए गए मानकों के तहत 12 कर्जदारों की पहचान की है जिन पर बैंकों के कुल एनपीए का करीब 25 प्रतिशत उधार है। इन कर्जदारों पर तुरंत कार्रवाई की जाएगी।” हालांकि रिजर्व बैंक ने इन 12 कर्जदारों के नाम नहीं उजागर किए।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;रिजर्व बैंक का यह फैसला सोमवार (12 जून) को वित्त मंत्री अरुण जेटली द्वारा सरकारी बैंकों के वित्तीय प्रदर्शन की समीक्षा के बाद सामने आया है। विभिन्न बैंकों का कुल एनपीए या बैड लोन करीब सात लाख करोड़ रुपये का हो चुका है। आरबीआई आईएसी की अनुशंसा के बाद चिह्नित 12 कर्जदारों के खिलाफ कार्रवाई करने के लिए संबंधित बैंकों को निर्देश देगा। ऐसे मामलों की सुनवाई करने वाला नेशनल कंपनी लॉ ट्राइब्यूनल (एनसीएलटी) प्राथमिकता के आधार पर इन 12 कर्जदारों के मामले का निपटारा करेगा। एनसीएलटी में मामला पहुंचने के बाद 180 दिन के अंदर इस बात का फैसला हो जाएगा कि इन कर्जदारों से कर्ज कैसे वसूला जाएगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;बैंकों द्वारा लिया गया कर्ज न चुकाने का मुद्दा पिछले कुछ सालों में सुर्खियों में रहा है। विभिन्न सरकारी बैंकों के करीब नौ हजार करोड़ रुपये के कर्जदार विजय माल्या के लंदन फरार हो जाने के बाद बैड लोन के मामले ने और तूल पकड़ लिया। विजय माल्या को भारतीय अदालत भगोड़ा घोषित कर चुकी है। माल्या को भारत वापस लाने के लिए प्रत्यर्पण का मामला लंदन की अदालत में चल रहा है|&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>खातों की कम जानकारी देने वाले करदाता जांच के दायरे में</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/1-6-lakh-taxpayers-under-scrutiny/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/1-6-lakh-taxpayers-under-scrutiny/</guid>
      <description>&lt;p&gt;आयकर विभाग ने सत्यापन के लिए 5.68 लाख नए मामलों की पहचान की है, जिसमें 1.58 लाख करदाता ऐसे शामिल हैं, जिन्होंने पिछले दिनों अपने खातों की आंशिक घोषणा की थी। नोटबंदी के बाद इंकम टैक्स विभाग को बैंकों द्वारा दायर वित्तीय लेनदेन के बयान (एसएफटी) सहित विभिन्न स्रोतों से कई अहम जानकारी मिली। आईटी विभाग ने कहा कि इंकम टैक्स डिपार्टमेंट ने 1.58 लाख करदाताओं से संबंधित 3.71 लाख नए खातों की पहचान की है, जिन्होंने पहले अपने अकाउंट के बारे में जानकारी दी थी। पहले 18 लाख मामलों के अलावा, 5.68 लाख नए मामलों की पहचान ई-वेरिफेकेशन से की गई है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इंकम टैक्स डिपार्टमेंट पहले से उप्लब्ध डेटा की मदद से विश्लेषण कर रहा है। इस डेटा की मदद से ई-वेरिफिकेशन के लिए नए मामलों की पहचान हो चुकी है। 31 जनवरी को आई-टी विभाग द्वारा शुरू किए गए &amp;lsquo;ऑपरेशन क्लीन मनी&amp;rsquo; के तहत 17.92 लाख लोगों को एसएमएस और ई-मेल भेजे गए हैं, जिन्होंने 10 नवंबर से 30 दिसंबर के बीच 5 लाख और उससे ज्यादा पैसे जमा किए हैं। इनमें से 9 .72 लाख लोगों ने नकदी जमा के स्रोतों पर जवाब दिया है। विभाग ने उन मामलों में वेरिफिकेशन बंद करने का निर्णय लिया है, जहां नकदी के स्रोत का पूरा ब्यौरा था।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;आयकर विभाग ने कहा, &amp;lsquo;करदाताओं ने करीब 2.8 9 लाख करोड़ रुपये के नकदी जमा से जुड़े 13.33 लाख खातों के लिए जवाब दे दिए हैं। ऑनलाइन प्रतिक्रियाओं का आंकलन कर खातों की सही जानकारी देने वालों के मामलों में आगे कोई कार्रवाई नहीं की जाएगी। विभाग ने दो विशेष डेटा ऐनालिटिकल एजेंसियों और एक व्यावसायिक प्रक्रिया प्रबंधन एजेंसी को बड़ी मात्रा में नकद जमा के डेटा का विश्लेषण करने, करदाताओं की अनुपालन स्थिति और रिपोर्टिंग संस्थाओं का पता लगाने की जिम्मेदारी दी है। नकदी जमा के सोर्स के रूप में नकद बिक्री का दावा करने वाले पेट्रोल पंप व्यापारियों और संपत्ति खरीददारों जैसे व्यापारों की विस्तृत जांच की जाएगी, जिनका कैश सेल उनके नकद जमा की तुलना में ज्यादा पाया गया है।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नोटबंदी के बाद सोने और फर्जी कंपनियों में खपाई गई थी ब्लैक मनी: IT सूत्र</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/black-money-converted-into-gold-stored-in-shell/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/black-money-converted-into-gold-stored-in-shell/</guid>
      <description>&lt;p&gt;नोटबंदी के बाद ब्लैक मनी से बड़े पैमाने पर सोने की खरीदारी की गई थी या फिर इन अज्ञात पैसों को फर्जी कंपनियां बनाकर उसमें खपाया गया था। नोटबंदी के बाद देशभर में पड़े छापों के दौरान यह जानकारी सामने आई थी। आयकर विभाग के सूत्रों ने बताया कि ब्लैक मनी रखने वाले लोगों ने ये पैसे बैंकों में डिपॉजिट नहीं किए क्योंकि वे अपनी पहचान गुप्त रखना चाहते थे। नोटबंदी के दौरान कई जूलर्स ने लोगों की ब्लैक मनी को सोने में बदल दिया।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;जांच में शामिल रहे एक अधिकारी ने कहा, &amp;lsquo; पिछले साल 8 नवंबर को पीएम नरेंद्र मोदी की नोटबंदी की घोषणा के बाद लोगों ने अपनी ब्लैक मनी को सोने और जूलरी खरीदने में लगा दी। जूलर्स ने इसके बाद अलग-अलग बिल देकर लोगों की असली पहचान छिपा ली।&amp;rsquo; बता दें कि 8 नवंबर को ही पीएम मोदी ने 500 और 1000 रुपये के नोट को चलन से बाहर करने की घोषणा की थी।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;सूत्र ने बताया कि नोटबंदी को जूलर्स ने अपनी बिक्री बढ़ाने का जरिया माना और वे ऐसे पैसों को गहनों की बिक्री दिखाकर बच गए। उन्होंने कहा, &amp;lsquo;जूलर्स ने अज्ञात आय को सोने में बदलने का प्लैटफ़ॉर्म उपलब्ध कराया।&amp;rsquo; जो बिल दिए गए वो अलग-अलग थे और दो लाख रुपये से कम के थे। इसके अलावा खरीदारों की सूची भी फर्जी थी। जांच के बाद पता चला कि कई खरीदार तो वित्तीय तौर पर काफी कमजोर थे और वे बिल में दिखाई गई राशि इतना पैसा खर्च करने की स्थिति में ही नहीं थे।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;आयकर विभाग ने जूलर्स से सवाल पूछा था कि कैसे नोटबंदी के बाद उनके पास इतनी मांग बढ़ी, खासतौर पर त्योहारी सीजन बीत जाने के बाद। आयकर रेडार के निशाने पर आए सेंको गोल्ड लिमिटेड के चेयरमैन शंकर सेन ने बताया, &amp;lsquo;हमने सभी खरीदारों द्वारा दिए गए नाम और कॉन्टैक्टस के आधार पर सारा रेकॉर्ड रखा है। हम इस मामले में विभाग की जांच में मदद कर रहे हैं और उन्हें सभी दस्तावेज मुहैया करा रहे हैं।&amp;rsquo; उन्होंने कहा, &amp;lsquo;जूलर्स के लिए यह जांच पाना काफी मुश्किल है कि खरीदार ने सही जानकारी दी है या नहीं। खासकर तब जब खरीदारी दो लाख रुपये से कम की हो। गौरतलब है कि आयकर विभाग ने 29 नवंबर के बाद ब्लैक मनी वालों के खिलाफ जांच तेज कर दी थी। दरअसल इस समय तक विभाग सीबीडीटी और अन्य एजेंसियों से पैसों के मूवमेंट पर सूचनाएं एकत्र कर रहा था।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>यूपी: 10वीं पास करने वाली लड़कियों को 10,000 रुपए देगी योगी सरकार</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/up-govt-announces-rs-10000-each-to-one-lakh-schoolgirls/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/up-govt-announces-rs-10000-each-to-one-lakh-schoolgirls/</guid>
      <description>&lt;p&gt;यूपी में 10वीं और 12वीं के नतीजे घोषित होने बाकी है। परिक्षार्थियों में रिजल्ट को लेकर बहुत उत्सुकता है। इस बीच यूपी के योगी सरकार ने हाईस्कूल की लड़कियों को खुशखबरी सुनाई है। एएनआई के मुताबिक राज्य के उप-मुख्यमंत्री दिनेश शर्मा ने 10वीं कक्षा में पास होने वाली एक लाख लड़कियों को 10,000 रुपए देने&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;का ऐलान किया है। 10वीं की बोर्ड परीक्षा के रिजल्ट को लेकर कयास लगाए जा रहे हैं कि नतीजे 9 जून को आ सकते हैं। इसके साथ ही कहा जा रहा है कि 10वीं से पहले 12वीं के रिजल्ट घोषित हो सकते हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;बता दें कि यूपी में 60 लाख के करीब स्टूडेंट्स बोर्ड परीक्षाओं के रिजल्ट का इंतजार कर रहे हैं। इस बार 10वीं में 34,04,471 और 12वीं में 26,24,681 लोगों ने भाग लिया है। कुल 60,29,152 परीक्षार्थी शामिल हुए। इनमें रेलगुर और प्राइवेट विद्यार्थी सम्मिलित हैं। विधानसभा चुनावों को देखते हुए इस बार परीक्षाएं&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;देरी से शुरू हुईं थी। साथ ही परीक्षार्थियों की संख्या अधिक होने की वजह से भी रिजल्ट आने में देरी हो सकती है।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>एक जुलाई से आयकर भरने के लिए आधार-पैन जोड़ना जरूरी: सीबीडीटी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/pan-card-and-aadhar-card-should-be-necessary-to-file-income-tax-return/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/pan-card-and-aadhar-card-should-be-necessary-to-file-income-tax-return/</guid>
      <description>&lt;p&gt;सरकार ने शनिवार को स्पष्ट किया कि एक जुलाई से आयकर रिटर्न दाखिल करने और स्थायी खाता संख्या (पैन) हासिल करने के लिए आधार और पैन को आपस में जोड़ना ‘अनिवार्य’ होगा।  सरकार की तरफ से यह स्पष्टीकरण सुप्रीम कोर्ट के इस संबंध में दिए एक फैसले के एक दिन बाद आया है। शीर्ष अदालत ने आयकर अधिनियम में किए गए उस प्रावधान को वैध माना है जिसमें पैन कार्ड आबंटन और आयकर रिटर्न दाखिल करने के लिए आधार को अनिवार्य किया गया है। लेकिन निजता के अधिकार से जुड़े मामले पर संवैधानिक पीठ का फैसला आने तक इसके क्रियान्वयन पर आंशिक स्थगन लगा दिया।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;आयकर विभाग की नीति निर्माता संस्था केंद्रीय प्रत्यक्ष कर बोर्ड (सीबीडीटी) ने शनिवार को एक बयान जारी कर स्पष्ट किया कि सुप्रीम कोर्ट ने शुक्रवार के अपने फैसले में केवल उन लोगों को आंशिक राहत दी है जिनके पास आधार नंबर नहीं है या जिन्होंने आधार में पंजीकरण नहीं कराया है, ऐसे में कर अधिकारी उन लोगों के पैन को निरस्त नहीं करेंगे। सीबीडीटी ने सुप्रीम कोर्ट के फैसले के बारे में तीन बिंदुओं का स्पष्टीकरण जारी किया है। करदाताओं में सुप्रीम कोर्ट के फैसले से किसी तरह की आशंका को दूर करने के लिए यह स्पष्टीकरण दिया गया।
एक जुलाई 2017 से प्रत्येक व्यक्ति जो आधार पाने का पात्र है उसके लिए आयकर रिटर्न दाखिल करने या फिर पैन के लिए आवेदन करने में अपने आधार नंबर का उल्लेख या आधार पंजीकरण संबंधी पहचान नंबर का उल्लेख करना अनिवार्य होगा। सीबीडीटी ने कहा है, ‘एक जुलाई 2017 को जिस भी व्यक्ति को पैन नंबर आबंटित किया गया है और जिस भी व्यक्ति के पास आधार नंबर है या फिर वह आधार नंबर लेने का पात्र है, उसे पैन के साथ आधार नंबर जोड़ने के लिए अपना आधार नंबर आयकर प्रशासन को बताना होगा।’विभाग ने इस बारे में भी स्पष्टीकरण दिया है कि यदि किसी व्यक्ति के पास आधार नंबर नहीं है या आधार नंबर का उल्लेख नहीं किया जाता है तो उसका क्या होगा। विभाग ने इस बाबत कहा कि इस मामले में शीर्ष अदालत ने केवल आंशिक राहत दी है। यह राहत उन लोगों को दी गई है जिनके पास आधार नहीं है या जो फिलहाल आधार नहीं लेना चाह रहे हैं। ऐसे लोगों के मामले में पैन नंबर निरस्त नहीं किया जाएगा ताकि आयकर अधिनियम के तहत पैन नंबर का उल्लेख नहीं करने संबंधी दूसरे नियमों का खमियाजा उन्हें नहीं भुगतना पड़े।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;एक वरिष्ठ आयकर अधिकारी ने बताया यदि पैन को निरस्त कर दिया जाता है तो संबंधित व्यक्ति अपने सामान्य बैंकिंग और वित्तीय परिचालन नहीं कर पाएगा, इसलिए यह राहत दी गई है। लेकिन यह स्पष्ट किया गया है कि एक जुलाई से आयकर रिटर्न दाखिल करने और अगर नया पैन बनाना है तो आधार का उल्लेख करना अनिवार्य होगा। वरिष्ठ अधिकारी ने कहा कि शीर्ष अदालत के फैसले का कानून मंत्रालय, वित्त मंत्रालय, सीबीडीटी और आयकर विभाग के अधिकारियों ने अध्ययन किया है और उसके बाद ही यह स्पष्टीकरण जारी किया गया है। सरकार ने वित्त अधिनियम 2017 के तहत करदाताओं के लिए आधार नंबर या आधार पंजीकरण आवेदन संख्या का आयकर रिटर्न दाखिल करते समय उल्लेख अनिवार्य कर दिया। इसके साथ ही एक जुलाई 2017 से पैन के लिए आवेदन करने में भी आधार का उल्लेख अनिवार्य कर दिया गया है। आयकर विभाग अब तक 1.16 करोड़ आधार नंबरों को पैन के साथ जोड़ चुका है।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ऑनलाइन दवाएं खरीदने से पहले जान लें ये बातें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/now-you-can-pay-rent-using-your-credit-card/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/now-you-can-pay-rent-using-your-credit-card/</guid>
      <description>&lt;p&gt;इस भागदौड़ भरी जिंदगी में समय बचाने के लिए ऑनलाइन शॉपिंग का चलन तेजी से बढ़ा है। पिछले कुछ समय से इसके जरिए दवाओं की खरीददारी भी की जा रही है। ऐसे में सवाल उठता है कि क्या दवाओं की ऑनलाइन शॉपिंग एक सही कदम है?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ऑनलाइन दवाएं खरीदने पर आम तौर पर आपको घर बैठे ही नए-नए डिस्काउंट मिलते हैं, जिससे आपके कुछ पैसे बच जाते हैं। सबसे बड़ा फायदा उन लोगों को होता है, जो कुछ दवाओं को दूसरों के सामने नहीं खरीदना चाहते और खरीददारी में निजता बरतना चाहते हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;दवाओं की ऑनलाइन खरीददारी में सबसे बड़ा जोखिम उनके नकली होने का होता है। इसके अलावा कभी-कभी प्रॉडक्ट को सही से समझने में भी चूक हो जाती है। धोखाधड़ी का सबसे ज्यादा जोखिम विदेश में स्थित कंपनियों से खरीददारी में होता है। ऐसे में खरीददारी करने से पहले आप एक बार संबंधित कंपनी के बारे में ठीक से जान लें और बिना डॉक्टर की सलाह के खरीददारी न करें।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;जी हां, भारत में ऑनलाइन फार्मेसी वैध है और यह ड्रग्स ऐंड कॉस्मेटिक अधिनियम के अंतर्गत आती है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इस मामले में विशेषज्ञों की राय मिली-जुली है। जहां कुछ विशेषज्ञ मानते हैं कि दवाओं की ऑनलाइन खरीददारी में नकली उत्पाद मिलने की संभावनाएं होती हैं, वहीं कुछ विशेषज्ञ कहते हैं कि नकली दवाओं के मिलने का खतरा तो पारंपरिक बाजार में भी होता है।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानलेवा मच्छरों से बचा सकता है यह मेक्सिकन पौधा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/this-mexican-plant-called-agave-americana-can/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/this-mexican-plant-called-agave-americana-can/</guid>
      <description>&lt;p&gt;इन दिनों नैशनल सेंटर फॉर डिजीज कंट्रोल NCDC एक मेक्सिन पौधे को प्रमोट कर रहा है जिसे मच्छरों से होने वाली बीमारियों में हथियार के तौर पर इस्तेमाल किया जा सकता है। दरअसल, अगेइवी अमेरिकाना जिसे सेंचुरी प्लांट या कमल कैक्टस भी कहते हैं, मेक्सिको का एक पौधा जो भारत में बड़ी आसानी से मिल जाता है। NCDC के वैज्ञानिकों का कहना है कि इस पौधे के पत्तों के निचोड़ में मच्छरों के लार्वा को खत्म करने के गुण मौजूद हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;आसान शब्दों में कहें तो जब मच्छर, इस पौधे के पत्तों के निचोड़ के संपर्क में आते हैं तो वे मर जाते हैं। NCDC के जॉइंट डायरेक्टर डॉ. एल जे कानहेकर कहते हैं, आप इस पौधे के पत्तों के निचोड़ को कूलर और ऐसे कंटेनर में रख सकते हैं जिसमें पानी स्टोर करके रखा गया हो। महज 24 घंटे के अंदर मच्छरों के सभी लार्वा मर जाएंगे।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;NCDC के डायरेक्टर ए सी धारीवाल कहते हैं कि म्युनिसिपल कॉर्पोरेशन्स को सलाह दी गई है कि वे अपने कैंपेन में जानकारी, शिक्षा और सूचना के माध्यम से इस पौधे को ज्यादा से ज्यादा प्रमोट करें ताकि मच्छरों से होने वाली बीमारियों से लड़ा जा सके। धारीवाल कहते हैं, &amp;lsquo;कृत्रिम कीटनाशक बेहद हानिकारक होते हैं जिसका हमारे वातावरण और मानव जाति पर बुरी प्रभाव पड़ता है लेकिन इस पौधे से निकले निचोड़ से लार्वा भी मर जाता है और इससे किसी तरह की कोई हानि भी नहीं होती।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;डॉ. एल जे कानहेकर कहते हैं, &amp;lsquo;हम अगेइवी अमेरिकाना नाम के इस पौधे के पत्तों का निचोड़ निकालकर उसे पाउडर या तेल के रूप में तैयार उसका प्रॉडक्शन करने के बारे में विचार कर रहे हैं ताकि इसे इस्तेमाल करना आसान हो जाए।&amp;rsquo; पदम चंद सैनी जो दिल्ली में एक प्राइवेट नर्सरी चलाते हैं का कहना है, &amp;lsquo;अगेइवी अमेरिकाना का पौधा अपने साइज के हिसाब से 100 से 400 रूपए के बीच बिकता है। कुछ लोगों को इस पौधे के लार्वा को मारने में मदद करने वाली खूबी के बारे में पता है। पिछले साल जब चिकनगुनिया के मामलों में बढ़ोतरी हुई तो मेरे पास कई ग्राहक आए जो इस पौधे की मांग कर रहे थे।&amp;rsquo; सैनी का दावा है कि अगेइवी अमेरिकाना का अलावा लेमन ग्रास और यूकलिपटस सिट्रिओडोरा भी दो और पौधे हैं जिनमें मच्छरों को दूर भगाने की खूबियां मौजूद हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इस साल तापमान पिछले सालों के मुकाबले गर्म रहने के बावजूद दिल्ली में पिछले 6 महीने में चिकनगुनिया के 100 और डेंगू के 40 केस देखने को मिले हैं। अधिकारियों को डर है कि मॉनसून के बाद मच्छरों से होने वाली बीमारियों की तादाद बढ़ सकती है। पिछले साल यानी 2016 में डेंगू के 4 हजार 431 और चिकनगुनिया के 7 हजार 760 केस देखने को मिले थे। इन बीमारियों की वजह से कई लोगों की मौत भी हो गई थी। विशेषज्ञों की मानें तो मच्छरों के पैदा से पहले ही कोई ठोस कदम उठाया जाए तभी इस बीमारी के प्रकोप को रोका जा सकता है।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जारी है नोटबदली का गोरखधंधा, 1 करोड़ के पुराने नोट पर मिल रहे हैं 9 लाख रुपये के नए नोट</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/9-lakh-rupee-in-new-notes-for-1-crore-rupee-old-notes/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/9-lakh-rupee-in-new-notes-for-1-crore-rupee-old-notes/</guid>
      <description>&lt;p&gt;500 और 1,000 रुपये के पुराने करेंसी नोट अब भी ऊंचे कमीशन पर बदले जा रहे हैं, जबकि इनको बैंक में जमा कराने की समयसीमा 30 दिसंबर 2016 को ही खत्म हो गई थी। असल में बिचौलिये पुराने नोटों के मामले में नियमों की हर खामी का फायदा उठाने की कोशिश कर रहे हैं, जिसकी वजह से यह धंधा अभी भी चल रहा है। इन नोटों की लॉन्ड्रिंग के लिए एनआरआई की मदद ली जा रही है क्योंकि उनके लिए पुराने नोट जमा कराने की आखिरी तारीख 30 जून है। उनको अपने खातों में पुराने नोट जमा कराने के लिए भारी कमीशन ऑफर किया जा रहा है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इस धंधे से जुड़े प्रवीण (बदला हुआ नाम) ने बताया, &amp;lsquo;अभी अगर आप 1 करोड़ के पुराने नोट देंगे तो उसके बदले आपको 9 लाख रुपये मिलेंगे।&amp;rsquo; कोई 1 करोड़ देकर 9 लाख रुपये क्यों लेगा, यह पूछे जाने पर प्रवीण ने बताया, &amp;lsquo;कई ऐसे लोग हैं, जो सरकार से अपनी आमदनी का जरिया छिपाना चाहते हैं। जिन लोगों ने पुराने नोट जमा नहीं कराए हैं, उन्हें डर है कि ऐसा करने पर उनकी फ्यूचर सोर्स ऑफ इनकम भी इनकम टैक्स डिपार्टमेंट की नजरों में आ जाएगी।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;उन्होंने बताया कि वे लोग 1% कमीशन पर पुराने नोट एनआरआई को दे देते हैं। प्रवीण ने कहा, &amp;lsquo;एनआरआई ने हम लोगों से संपर्क किया। हम उनसे 1 करोड़ पुराने नोटों के बदले 10 लाख के नए नोट मांगते हैं। इस तरह से यह धंधा चल रहा है।&amp;rsquo; उन्होंने बताया कि 1 करोड़ पुराने नोट पर उन्हें 50,000 रुपये से एक लाख रुपये तक का कमीशन मिल रहा है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;प्रवीण ने कहा कि एनआरआई के लिए 30 जून की डेडलाइन तय की गई है, लेकिन वो अपना काम 25 जून को ही बंद कर देंगे। उनके मुताबिक, 25 जून के बाद धंधे में खतरा बहुत बढ़ जाएगा। पिछले ही महीने ठाणे पुलिस ने 1 करोड़ रुपये के पुराने नोट बदलवाने की कोशिश कर रहे 3 लोगों को गिरफ्तार किया था। हैदराबाद पुलिस ने भी कुछ दिन पहले 3.48 करोड़ रुपये की पुरानी करंसी बरामद की थी। ईटी ने इस धंधे से जुड़े दूसरे लोगों से भी बात की। उन्होंने भी बताया कि 1 करोड़ के बदले 9 लाख रुपये के रेट पर पुराने नोट बदले जा रहे हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;आरबीआई के सीनियर अधिकारियों ने भी नाम नहीं जाहिर करने की शर्त पर बताया कि इस गैरकानूनी धंधे की खबर उनको भी है, लेकिन इसको रोकना उनके अधिकार क्षेत्र में नहीं आता। वे उन एनआरआई से नोटों की अदला-बदली कर रहे हैं, जो फुलप्रूफ डॉक्युमेंट्स दे रहे हैं। इस बारे में ईटी ने आरबीआई से ईमेल के जरिये सवाल पूछे थे, लेकिन उनका जवाब नहीं मिला। 2 जून को रिजर्व बैंक ने कहा था कि एनआरआई को 30 जून तक उसके मुंबई, दिल्ली, चेन्नै, कोलकाता और नागपुर ब्रांच में नोट बदलने का मौका मिलेगा।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>रिजर्व बैंक ने जारी किए 500 रुपये के नए नोट, इनसेट में लिखा है &#39;A&#39;</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/rbi-issues-500-rs-new-notes-with-inset/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/rbi-issues-500-rs-new-notes-with-inset/</guid>
      <description>&lt;p&gt;रिजर्व बैंक ने 500 रुपये के नए नोट जारी किए हैं। नए बैंकनोट समय-समय पर जारी किए जा रहे महात्मा गांधी (नई) सीरीज के ही हैं। 500 रुपये के नए नोट में इनसेट में अंग्रेजी का ए (A) लिखा हुआ है। यह अक्षर रिजर्व बैंक ऑफ इंडिया के गवर्नर डॉ. उर्जित पटेल के हस्ताक्षर वाले दोनों नंबर पैनलों पर अंकित है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;नए नोटों में इनसेट में &amp;lsquo;A&amp;rsquo; के अलावा एक बड़ा अंतर यह होगा कि इनमें प्रिंटिंग का वर्ष &amp;lsquo;2017&amp;rsquo; नोट के पिछले हिस्से में अंकित होगा। नोट के बाकी फीचर्स 8 नवंबर 2016 को नोटबंदी के ऐलान के बाद जारी हुए नोटों जैसे ही हैं। नोटबंदी के बाद जारी हुए 500 के नोटों में इनसेट लेटर ई (E) था।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;रिजर्व बैंक ऑफ इंडिया ने एक प्रेस रिलीज के जरिए यह जानकारी दी है, साथ ही केंद्रीय बैंक ने यह जानकारी ट्वीट भी की है। इसमें कहा गया है, &amp;lsquo;इनसेट में &amp;lsquo;A&amp;rsquo; लिखे 500 रुपये के बैंकनोट्स जारी।&amp;rsquo; साफ कर दें कि नोटबंदी के बाद जारी हुए 500 के नोट वैध रहेंगे। इनसेट लेटर और छपाई का वर्ष में जो बदलाव किए गए हैं वे केवल 500 के नोट में हुए हैं, 2000 के नोट में ऐसा कोई भी बदलाव नहीं किया गया है।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ज्यादा EMI तो नहीं भर रहे हैं आप? यूं पता करें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/are-you-paying-more-emi-for-your-housing/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/are-you-paying-more-emi-for-your-housing/</guid>
      <description>&lt;p&gt;एक भारी-भरकम होम लोन की ईएमआई आपको &amp;lsquo;गरीब&amp;rsquo; बना सकती है। यह ऐसे हालात होते हैं जहां व्यक्ति महंगी अचल संपत्ति का मालिक तो है लेकिन ईएमआई का भुगतान करने के बाद अन्य खर्चों के लिए उसके पास कुछ नहीं बचता। यह जानने के लिए कि आप अपने घर के लिए ज्यादा भुगतान तो नहीं कर रहे, इन सवालों के जवाब देकर देखें कितने अंक मिले हैं आपको&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;अपने खर्चे का अनुमान इस आधार पर लगाएं-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A- 1 पॉइंट
B- 2 पॉइंट
C- 3 पॉइंट&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1- हाउस लोन चुकाने के लिए कितने साल बचे हैं?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;a) &amp;gt;10 साल
b) 5-10 साल
c) &amp;lt;5 साल&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2- अपनी आय का कितना हिस्सा होम लोन ईएमआई चुकाने में खर्च करते हैं?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;a) आय का आधे से ज्यादा हिस्सा
b) आय का लगभग आधा हिस्सा
c) आय का आधे से कम हिस्सा&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3- पर्सनल और कार लोन मिलाकर आपको कितने लोन चुकाने हैं?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;a) मुझे दो से ज्यादा लोन चुकाने हैं।
b) मुझे दो लोन चुकाने हैं।
c) मुझे सिर्फ एक लोन चुकाना है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4- जरूरत पड़ने पर आप कितनी जल्दी अपनी संपत्ति को बेच सकते हैं?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;a) लगभग दो साल
b) 12 से 24 महाने के बीच
c) 12 महीनों में&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5- लोन की ईएमआई और घर खर्च के बाद आय का कितना हिस्सा सेविंग्स के लिए बचता है?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;a) &lt;10%
b) 10-30%
c) &gt;30%&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;आपका स्कोर&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12 पॉइंट्स से ज्यादा&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;आप एक बेहतर स्थिति में हैं और बिना किसी परेशानी के अपनी सभी जरूरतों को पूरा कर सकते हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8-11 पॉइंट्स&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;आप सभी जरूरतों के लिए योगदान करने में तब तक मुश्किल स्थिति में हैं, जब तक आप अपनी इनकम-प्रोफ़ाइल बढ़ाने या लागत में कटौती करने में सक्षम न हों।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7 पॉइंट्स से कम&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;आप व्यावहारिक रूप से &amp;lsquo;गरीब-घर&amp;rsquo; हालात में रह रहे हैं। जरूरतें मुश्किल से पूरी हो रही हैं, ऐसे में आपको तत्काल विकल्पों का मूल्यांकन करना होगा ताकि अन्य आवश्यकताओं पर समझौता न करना पड़े।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>