<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Latest news </title>
    <link>http://aadhaarcardnews.in/categories/%E0%A4%B9%E0%A4%BF%E0%A4%A8%E0%A5%8D%E0%A4%A6%E0%A5%80-%E0%A4%B8%E0%A4%AE%E0%A4%BE%E0%A4%9A%E0%A4%BE%E0%A4%B0/index.xml</link>
    <description>Recent content on Latest news </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <atom:link href="http://aadhaarcardnews.in/categories/%E0%A4%B9%E0%A4%BF%E0%A4%A8%E0%A5%8D%E0%A4%A6%E0%A5%80-%E0%A4%B8%E0%A4%AE%E0%A4%BE%E0%A4%9A%E0%A4%BE%E0%A4%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>आधार कार्ड से नहीं जोड़ने पर अवैध हो जाएगा PAN,</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/your-pan-card-could-be-invalid-without-aadhaar/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/your-pan-card-could-be-invalid-without-aadhaar/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अगर आपने परमानेंट अकाउंट नंबर (PAN) को आधार कार्ड से नहीं जोड़ा तो संभव है कि 31 दिसंबर के बाद यह अवैध हो जाए। दरअसल, इनकम टैक्स रिटर्न और PAN के लिए आधार को अनिवार्य बनाने के सरकार के फैसले के बाद इसे वित्तीय लेनदेन (फाइनैंशल ट्रांजैक्शंज) के लिए जरूरी नंबर बनाने की दिशा में एक और कदम बढ़ा दिया गया है। सरकार पूरे फाइनैंशल सेक्टर में आधार आधारित नो योर कस्टमर (KYC) को इंटीग्रेट करने पर विचार कर रही है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;वित्त मंत्रालय के एक वरिष्ठ अधिकारी ने इसकी पुष्टि करते हुए कहा कि सरकार रिजर्व बैंक ऑफ इंडिया (RBI) सहित सभी रेग्युलेटर्स के साथ विचार-विमर्श कर रही है। उन्होंने कहा, &amp;lsquo;आधार KYC एक तुरंत, इलेक्ट्रॉनिक और मजबूत प्रमाण उपलब्ध कराता है, जिससे सेवा उद्योग की प्रक्रिया बेहतर बनाने में मदद मिलेगी।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;सरकार ने फाइनैंस बिल में एक संशोधन के जरिए इनकम टैक्स रिटर्न दाखिल करने और परमानेंट अकाउंट नंबर (PAN) के लिए आवेदन पर आधार को अनिवार्य बना दिया है। अधिकारी ने कहा, &amp;lsquo;जिन लोगों के पास पहले से आधार मौजूद है, उन्हें किसी भी वित्तीय मध्यस्थ (फाइनैंशल इंटरमीडियरी) को अपने अंगूठे का निशान उपलब्ध कराना होगा। इसे संबंधित सेक्टर की रिपोर्टिंग एंटिटि को दिया जाएगा, जो इसे UIDAI डेटाबेस से वैलिडेट करेगी।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इस डेटा के आधार पर सेंट्रल रजिस्ट्री ऑफ सिक्यॉरिटाइजेशन ऐंड ऐसेट रिकंस्ट्रक्शन ऐंड सिक्यॉरिटी इंट्रेस्ट ऑफ इंडिया (CERSAI) की ओर से एक यूनीक C-KYC नंबर जेनरेट किया जाएगा। इस नंबर का इस्तेमाल बैंक अकाउंट, म्यूचुअल फंड इन्वेस्टमेंट, डीमैट अकाउंट और इंश्योरेंस पॉलिसी सहित सभी फाइनैंशल प्रॉडक्ट्स में किया जा सकेगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;वित्त मंत्री अरुण जेटली ने कहा था कि देश में 98 प्रतिशत व्यस्कों या 108 करोड़ से अधिक लोगों को आधार नंबर जारी किया जा चुका है और इसी वजह से सरकार इसका इस्तेमाल बढ़ा रही है। उन्होंने इनकम टैक्स रिटर्न दाखिल करने और PAN के लिए आधार को अनिवार्य बनाने के प्रस्ताव पर दोबारा विचार करने की संसद की मांग को खारिज कर दिया था।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;आधार-बेस्ड e-KYC सुविधा से PAN के आवेदन के लिए जन्मतिथि या पते जैसी जानकारियों की पुष्टि का इंतजार कर रहे व्यक्ति और एंटिटि अंगूठे के निशान से बायोमेट्रिक आइडेंटिफिकेशन कर सकेंगे। CERSAI ने पिछले वर्ष सभी वित्तीय संस्थानों में एक समान KYC प्रोसेस सुनिश्चित करने के लिए e-KYC की कोशिश शुरू की थी। 2016 में मार्केट रेग्युलेटर सेबी ने आधार-बेस्ड e-KYC को स्वेच्छा से अपनाने पर सहमति दी थी। सभी सरकारी बैंकों से भी इस तरह का अपडेटेड डेटा अथॉरिटी को उपलब्ध कराने का निर्देश दिया है।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>टैक्सपेयर से प्रॉपर्टी का वैध किराएदार होने का सबूत मांग सकता है आयकर विभाग</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/fake-rent-receipt-wont-help-you-lower-tax-burden-anymore/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/fake-rent-receipt-wont-help-you-lower-tax-burden-anymore/</guid>
      <description>&lt;p&gt;टैक्स का बोझ घटाने के लिए कई लोग प्रॉपर्टी रेंट की फर्जी रसीदें लगा दिया करते हैं। टैक्स रूल को धता बताने की ऐसी हरकत को ज्यादातर एंप्लॉयर्स नजरंदाज करते रहे हैं। टैक्स ऑफिस को भी संभवत: लगता रहा है कि यह छोटी गलती है। हालांकि अब हालात बदल सकते हैं। इनकम टैक्स डिपार्टमेंट को अब एक ठोस जमीन लग गई है, जिसके आधार पर वह टैक्सपेयर से इस बात का सबूत मांग सकता है कि वह संबंधित प्रॉपर्टी का वैध किराएदार है। एंप्लॉयर से &amp;lsquo;हाउस रेंट अलाउंस&amp;rsquo; पाने वाला सैलरीड एंप्लॉयी इस रकम के कम से कम 60% हिस्से पर टैक्स देने से बच सकता है, बशर्ते वह रेंट रसीद दे।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ट्राइब्यूनल की एक हालिया रूलिंग के अनुसार, असेसिंग ऑफिसर अब सैलरीड एंप्लॉयी की ओर से दिखाई गई टैक्सेबल इनकम का आंकड़ा मंजूर करते वक्त सबूत की मांग कर सकता है। वह लीज ऐंड लाइसेंस अग्रीमेंट, किराएदारी के बारे में हाउसिंग को-ऑपरेटिव सोसायटी को जानकारी देने वाले लेटर, इलेक्ट्रिसिटी बिल, वॉटर बिल जैसे सबूत मांग सकता है। आईटीएटी मुंबई ने ऐसे सैलरीड एंप्लॉयी का एचआरए इग्जेम्पशन क्लेम खारिज किया था, जिसने दावा किया था कि वह अपनी मां को रेंट पेमेंट कर रहा है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;डेलॉयट हास्किंस एंड सेल्स एलएलपी के सीनियर टैक्स अडवाइजर दिलीप लखानी ने कहा, &amp;lsquo;इनकम टैक्स अपीलेट ट्राइब्यूनल की रूलिंग ने सैलरीड एंप्लॉयी के क्लेम पर विचार करने और जरूरी होने पर उस पर सवाल करने के लिए असेसिंग ऑफिसर के सामने एक मानक रख दिया है। इससे सैलरीड क्लास पर यह जिम्मेदारी आएगी कि वह टैक्स छूट पाने के लिए नियमों का पालन करे।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;माना जाता है कि फर्जी रेंट रसीदें देने वाले सैलरीड एंप्लॉयीज के पास इनमें से कोई भी जरूरी दस्तावेज नहीं होता है। हो सकता है कि वह व्यक्ति असल में रेंट चुका ही न रहा हो और अपने परिवार के घर में ही रह रहा हो और अपने पिता की दस्तखत वाली रसीदें दिखा रहा हो। कुछ मामलों में असल में किराएदार होने पर भी किराए की रकम बढ़ाकर दिखाई जाती है और इसमें तब तक दिक्कत नहीं आती है, जब तक कि किराया पाने वाला शख्स टैक्स चुकाने की लिमिट से बाहर हो।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ऐसे कई मामले देखे गए हैं, जिनमें कोई व्यक्ति भले ही अलग रह रहा हो, लेकिन वह दावा करता है कि उसी शहर में रहने वाले एक रिश्तेदार को किराया चुका रहा है, जिनकी वहीं कोई प्रॉपर्टी हो। कुछ मामलों में परिवार का एक सदस्य लोन पेमेंट डिडक्शन का क्लेम करता है तो दूसरा टैक्स से बचने के लिए फर्जी रेंट रसीद चिपका देता है। एचआरए को लेकर इस तरह की जैसी हरकतें होती हैं, उन्हें देखते हुए टैक्स अधिकारियों को बहुत ज्यादा क्लेम्स पर सवाल करने होंगे। एक टैक्स ऑफिसर ने कहा, &amp;lsquo;टेक्नॉलजी और सख्त रिपोर्टिंग सिस्टम से नजर बनाए रखने में आसानी होगी।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>बंद नहीं होंगे 2000 रुपये के नोट, सरकार ने अटकलों पर लगाया विराम</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/no-plans-to-demonetise-rs-2000-notes-says-government/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/no-plans-to-demonetise-rs-2000-notes-says-government/</guid>
      <description>&lt;p&gt;सरकार ने 2000 रुपये के नए नोटों को बंद किए जाने की अटकलों पर विराम लगा दिया और कहा कि नकली नोटों की समस्या पर काबू के लिए अतिरिक्त सुरक्षा उपाय किए गए हैं। गृह राज्य मंत्री किरेन रिजिजू ने राज्यसभा में कहा कि इस संबंध में चल रही अफवाहों पर ज्यादा ध्यान नहीं दिया जाना चाहिए। कांग्रेस के मधूसुदन मिस्त्री ने प्रश्नकाल में सवाल किया था कि बाजार में ऐसी अटकलें हैं कि 2000 रुपये के नोटों को बंद किया जा सकता है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इस पर रिजिजू ने कहा, ‘ऐसी अफवाहों पर मत जाइए। अफवाहों पर ध्यान नहीं दिया जाना चाहिए।’ उन्होंने कहा कि नकली नोट बरामद किए जाने के ज्यादातर मामले गुजरात और पश्चिम बंगाल से आए। उन्होंने कहा कि यह कहना सही नहीं है कि नकली नोटों की पहचान नहीं की जा सकती। रिजिजू ने कहा कि नए नोटों में सुरक्षा के कई नए उपाय किए गए हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;उन्होंने कहा कि वह सदन को आश्वस्त कर सकते हैं कि नए नोटों की 100 प्रतिशत कॉपी करना संभव नहीं है। उन्होंने कहा कि सुरक्षा के लिए स्वदेशी डिजायन के अलावा अतिरिक्त उपाय भी किए गए हैं। उन्होंने कहा कि सरकार नकली नोटों को लेकर चौकन्नी है और ऐसे मामलों में सख्त सजा के प्रावधान किए गए हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;उन्होंने कहा कि ऐसे मामलों को लेकर विभिन्न खुफिया एजेंसी के बीच समन्वय पर जोर दिया गया है और लोगों के लिए प्रशिक्षण और जागरूकता कार्यक्रम शुरू किया गया है। उन्होंने बताया कि राष्ट्रीय जांच एजेंसी (एनआईए) ने गुजरात और पश्चिम बंगाल से 2000 रुपये के 22,677 नोट बरामद किए।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>आयकर विभाग करेगा 60 हजार से ज्यादा लोगों की जांच</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/income-tax-department-launches-operation/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/income-tax-department-launches-operation/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;lsquo;ऑपरेशन क्लीन मनी&amp;rsquo; के दूसरे चरण में आयकर विभाग 60 हजार से ज्यादा लोगों की जांच करेगा। शुक्रवार को दोबारा लॉन्च हुए इस ऑपरेशन का मकसद नोटबंदी के बाद पैदा हुए ब्लैक मनी का पता लगाना है। विभाग ने इससे पहले ऑपरेशन क्लीन मनी के पहले चरण में नोटबंदी के दौरान संदिग्ध लेन-देन करने वाले 18 लाख लोगों को नोटिस भेजा था।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;आयकर विभाग की नीति निर्माता ईकाइ केंद्रीय प्रत्यक्ष कर बोर्ड (CBDT) का कहना है कि वह पिछले साल 9 नवंबर से इस साल की 28 फरवरी तक 9,332 करोड़ रुपए की अघोषित आय का पता लगा चुका है। बता दें कि 8 नवंबर को पीएम मोदी ने 500 और 1000 के नोटबंदी की घोषणा की थी।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;CBDT ने बताया, &amp;lsquo;60 हजार से ज्यादा लोगों (जिसमें 1300 हाइ रिस्क लोग भी शामिल हैं) की जांच में पहचान हो चुकी है। नोटबंदी के दौरान अधिकतर बड़े लेन-देन कैश में करने वाले लोग नजर में थे। हाइ वैल्यू प्रॉपर्टी खरीद के 6000 मामले और विदेश के शेयर बाजार में पैसा लगाने या विदेश पैसा भेजने के 6,600 मामलों में बारीकी से जांच-पड़ताल होगी। अगर जवाब संतोषजनक नहीं माना गया तो विस्तृत पूछताछ की जाएगी।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ITR में देनी होगी नोटबंदी के दौरान जमा रकम की जानकारी!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;एक वरिष्ठ अधिकारी ने बताया कि आधुनिक डेटा विश्लेषण का इस्तेमाल करते हुए संदिग्ध कैश डिपॉजिट का पता लगाया है। इनकम टैक्स डिपार्टमेंट ने इस साल 31 जनवरी को &amp;lsquo;ऑपरेशन क्लीन मनी&amp;rsquo; लॉन्च किया गया था। जिसके तहत 17.92 लाख लोगों को ऑनलाइन नोटिस भेजा गया था जिसमें से 9.46 लाख लोगों ने विभाग के प्रश्नों का जवाब दिया।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>एक करोड़ बैंक खातों का डेटा लीक, 20 पैसे प्रति कस्टमर के हिसाब से बेचा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/20-paise-each-bank-data-of-1-crore-indians-was/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/20-paise-each-bank-data-of-1-crore-indians-was/</guid>
      <description>&lt;p&gt;देश के एक करोड़ लोगों के बैंक खातों की जानकारी &amp;lsquo;ऑन सेल&amp;rsquo; है। बैंक अकाउंट्स से जुड़ी सभी जानकारी सेल वाले रेट से भी सस्ते में उपलब्ध है। पुलिस जांच में पता चला है कि 10 या 20 पैसे में आपके बैंक खाते से जुड़ी जानकारियां बेची जा रही हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;दिल्ली के ग्रेटर कैलाश में रहने वाली एक 80 साल की महिला के केस की जांच करते हुए पुलिस को यह जानकारी मिली है। महिला के क्रेडिट कार्ड से 1.46 लाख रुपए उड़ा लिए गए थे। इसी केस की जांच करते हुए पुलिस ने बैंक अकाउंट्स की जानकारी बेचने वाले मॉड्यूल का पर्दाफाश किया। पुलिस को पता चला कि इस मॉड्यूल में बैंक में काम करने वालों और कॉल सेंटर्स से जानकारी निकलवाई जाती थी और फिर उसे बेच दिया जाता था।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;दक्षिण-पूर्वी दिल्ली के डीसीपी ने दावा किया कि मॉड्यूल के मास्टरमाइंड को गिरफ्तार करने के बाद पुलिस ने एक करोड़ लोगों के बैंक अकाउंट्स की जानकारी रिकवर की। सस्ते रेट में बेची जाने वाली जानकारी में आपका कार्ड नंबर, कार्ड होल्डर का नाम, जन्मतिथि और मोबाइल नंबर है। यह सारा डेटा कई कैटिगरीज में बंटा हुआ है, जिसका कुल साइज 20 जीबी से ज्यादा है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;गिरफ्तार किया गए पूरन गुप्ता ने बताया कि वह डेटा बल्क में बेचता था। 50 हजार लोगों का डेटा बेचने के वह 10 से 20 हजार लेता था। बताया जा रहा है कि आरोपी ने डेटा मुंबई के एक सप्लायर से खरीदा था।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;डेटा खरीदने वाले इसकी मदद से बैंक के कर्मचारी बन लोगों को फोन करते थे और उनको CVV नंबर और OTP शेयर करने को कहते थे। जिसकी मदद से वह बैंक अकाउंट से पैसे निकालने में सफल हो जाते थे। किसी भी बैंक अकाउंट होल्डर की सारी डिटेल्स होने के कारण लोग इस जाल में फंस जाते थे। इसके अलावा वह रिवॉर्ड पॉइंट्स, कार्ड ब्लॉक जैसे बहाने बना कर पासवर्ड निकलवा लेते थे।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;हमारे सहयोगी अखबार टाइम्स ऑफ इंडिया ने 6 अप्रैल को रिपोर्ट किया था कि एक 80 साल की महिला के साथ ठगी के आरोप में आशीष कुमार को पुलिस ने गिरफ्तार किया है। आशीष इससे पहले बैंक और वित्तीय संस्थानों सेल्स एग्जिक्यूटिव के पद पर काम कर चुका है। उसने 2013 में हेल्थ इंश्योरेंस बेचने के लिए टेलिकॉलिंग का काम शुरू किया था।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>आपके पास हों तो फिलहाल संभालकर रखें बंद हो चुके नोट, जुलाई में सुप्रीम कोर्ट से मिल सकती है राहत</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/supreme-court-ruling-on-note-exchange-window-in-july/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/supreme-court-ruling-on-note-exchange-window-in-july/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अगर आपके पास अब भी 1,000 और 500 रुपये के पुराने नोट बचे हैं तो इसे कम-से-कम जुलाई के आखिर तक सुरक्षित रखिए। सुप्रीम कोर्ट जुलाई में यह तय करेगा कि जो लोग उचित कारणों से या 8 नवंबर 2016 को नोटबंदी की घोषणा करते वक्त प्रधानमंत्री के वादे पर ऐतबार कर 30 दिसंबर 2016 तक पुराने नोट बंद नहीं कर सके, क्या उनके लिए सरकार को एक और मौका दिए जाने को कहा जाना चाहिए या नहीं। गौरतलब है कि प्रधानमंत्री ने 8 नवंबर के भाषण में चलन से बाहर किए गए नोट 30 दिसंबर के बाद भी जमा कराने का मौका दिए जाने की बात कही थी।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;मंगलवार को सुप्रीम कोर्ट में संबंधित याचिका पर सुनवाई के दौरान अटॉर्नी जनरल मुकुल रोहतगी ने केंद्र सरकार का पक्ष रखा। उन्होंने कहा कि नोटबंदी पर लाए गए अध्यादेश में मियाद बढ़ाकर नागरिकों को नोट जमा कराने का एक और मौका दिए जाने की कोई बाध्यता नहीं है। अध्यादेश में चलन से बाहर हुए नोटों को रखना अपराध माना गया है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;दर्जनभर से ज्यादा याचिकाकर्ताओं ने 30 दिसंबर से पहले नोट जमा नहीं करा पाने की विभिन्न वजहों का हवाला दिया। उनके वकीलों ने कोर्ट में शिकायत की कि केंद्र सरकार ने इन मामलों के बिल्कुल जुदा कारणों पर प्रतिक्रिया दिए बिना एक सामान्य सा शपथ पत्र दायर कर दिया।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;रोहतगी ने कहा कि सरकार की राय में अब बंद हो चुके नोटों को जमा कराने का कोई दूसरा मौका नहीं दिया जाएगा। केंद्र के शपथ पत्र में एक मामले का जिक्र है जिसमें याचिकाकर्ता ने 66.80 लाख रुपये मूल्य के पुराने नोट जमा कराने की मांग की है और कहा कि वह इसलिए नोट जमा नहीं करा सका क्योंकि उसका बैंक अकाउंट केवाइसी से जुड़ा नहीं था।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;मुख्य न्यायाधीश जे एस खेहर, जस्टिस डी वाई चंद्रचूड़ और जस्टिस संजय किशन कौल ने पुराने नोटों को रद्दी होते देखने की पीड़ा से राहत पाने के व्यक्तिगत प्रयासों में दिलचस्पी लेने से इनकार कर दिया। इन्होंने कहा, &amp;lsquo;हम यह फैसला करेंगे कि क्या एक और मौका मिलेगा या नहीं। अगर हां, तो सभी को फायदा होगा।&amp;rsquo; रोहतगी ने कहा, &amp;lsquo;अगर सुप्रीम कोर्ट ने पुराने नोट बदलवाने का सीमित मौका देने का फैसला करेगा तो भी यह सरकार ही तय करेगी कि 30 दिसंबर तक नोट जमा नहीं करवा पाने का किसका कारण उचित है और किसका अनुचित।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानें, क्रेडिट कार्ड के बेहद &#39;खास&#39; फायदे</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/advantages-of-credit-card/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/advantages-of-credit-card/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;क्रेडिट कार्ड रखना यानी उधार की जिंदगी जीना, अरे यह हम नहीं कह रहे बल्कि आमतौर पर इस तरह की बातें हमारे आसपास के लोग बोलते दिख जाते हैं। अगर आप भी ऐसा ही सोचते हैं तो अगले कुछ मिनट्स में आपके यह सोच बदलने वाली है। जी हां, आज हम आपको बता रहे हैं क्रेडिट कार्ड रखने के कुछ बेहद खास फायदे&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;क-श-ब-क&#34;&gt;कैश बैक&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;कई क्रेडिट कार्ड कंपनियां कुछ खास ब्रैंड्स के साथ 10 से 20 प्रतिशत तक का कैश बैक ऑफर देती हैं। यानी कैशलेश पेमेंट भी करिए और बचत भी पाइए।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;र-व-र-ड-प-इ-ट&#34;&gt;रिवॉर्ड पॉइंट&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;कैैश बैक के अलावा सभी क्रेडिट कार्ड कंपनियां प्रत्येक ट्रांजैक्शन के वेट के अनुसार पॉइंट्स देती हैं। पॉइंट्स आपके खाते में जुड़ते जाते हैं और बाद में आप इन्हें रिडीम कर सकते हैं।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;क-र-ड-ट-ह-स-ट-र&#34;&gt;क्रेडिट हिस्ट्री&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;क्रेडिट कार्ड के प्रयोग से आप अपनी क्रेडिट हिस्ट्री अपने साथ रख सकते हैं। यानि आपको पता रहता है कि आपने कब कहां कितना पैसा खर्च किया।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;क-श-क-झ-झट-नह&#34;&gt;कैश का झंझट नहीं&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;क्रेडिट कार्ड का सबसे बड़ा फायदा यह है कि आपको इस बात की चिंता करने की नहीं जरूरत होती है कि बैंक में बैलेंस है या नहीं।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;emi-क-व-कल-प&#34;&gt;EMI का विकल्प&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;अगर आपका मन कोई बड़ी चीज खरीदने का है, लेकिन पैसे नहीं, तो क्रेडिट कार्ड से खरीद कर आप उस पैसे को ईएमआई यानि किश्तों में बदल सकते हैं। कई बार क्रेडिट कार्ड जीरो प्रतिशत ब्याज पर ईएमआई देते हैं।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जाली नोट के खेल का पता लगाने के लिए बैंकों ने हायर किए फरेंसिक एक्‍सपर्ट्स</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/demonetisation-forensic-experts-help-banks-take-account-of-fake-notes/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/demonetisation-forensic-experts-help-banks-take-account-of-fake-notes/</guid>
      <description>&lt;p&gt;बैंकों ने यह पता लगाने के लिए फरेंसिक एक्सपर्ट्स को हायर किया है कि उनकी किस ब्रांच ने नोटबंदी के बाद जाली करंसी नोट डिपॉजिट किए थे। इसके साथ ही एक्सपर्ट्स यह भी पता लगाएंगे कि जाली नोट जमा करवाने में किस कर्मचारी का हाथ था। इकनॉमिक टाइम्स ने यह जानकारी विश्वसनीय सूत्रों से हासिल की है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;एक जांचकर्ता ने बताया कि एक मामले में ऐसे एंप्लॉयी का सीधे तौर पर हाथ होने की बात का खुलासा हुआ है, जिसने एक कस्टमर को जाली करंसी नोट जमा कराने में मदद की थी। सूत्र ने बताया, &amp;lsquo;पिछले साल दिसंबर में बैंक एंप्लॉयी ने पहले 500 रुपये के असली करंसी नोट वाला बंडल निकाला और एक कस्टमर को दिया। कस्टमर ने उसी डीनॉमिनेशन वाले नोट में उतनी ही रकम लौटा दी जो दूसरे कस्टमर्स से लिए गए कैश के बंडल में डाल दी गई। बाद में कस्टमर ने ओरिजनल, लेकिन पुरानी करंसी वाले नोट अपने और अपने परिजन के बैंक खातों में डिपॉजिट किए।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;दूसरे जांचकर्ता ने बताया कि इस लेन-देन के निशान की छानबीन की जा रही है। उन्होंने कहा, &amp;lsquo;बैंकों ने डिपॉजिट रेंज और ब्रांच के हिसाब से अपने पास जमा सभी कैश डिपॉजिट को बैच नंबर दिए हैं। कुछ इंटरनल बैकवॉर्ड ट्रैकिंग हो सकती है और जाली करंसी नोट के सोर्स का पता लगाने का तरीका है।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ज्यादातर जाली करंसी सिस्टम में इसलिए आ पाए कि 8 नवंबर को हुई नोटबंदी के बाद नोट जमा करने और बदलने के लिए ब्रांच में लगी लोगों की भीड़ में जाली नोटों को पकड़ना बहुत मुश्किल था। ब्लैक मनी और जाली नोट को सिस्टम से निकालने और भ्रष्टाचार को खत्म करने के मकसद से किए गए नोटबंदी के चलते सर्कुलेशन में बनी 86 पर्सेंट करंसी की वैल्यू एक झटके में जीरो हो गई।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;एक सरकारी बैंक के एग्जिक्युटिव ने कहा, &amp;lsquo;हमने फरेंसिक ऑडिटर्स हायर किए हैं। हमारे ज्यादातर ग्रामीण और कुछ मेट्रो ब्रांच में फर्जी नोट पकड़ने की मशीनें नहीं हैं। लोगों की भीड़ इतनी ज्यादा थी कि हमारे टेलर के पास ब्रांच में भारी भीड़ को हैंडल करने के अलावा कोई और एक्टिविटी करने का वक्त नहीं था।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;बैंकों ने जाली नोट डिपॉजिट के संदेह वाले बड़े ट्रांजैक्शंस की खबर फाइनैंशल इंटेलीजेंस यूनिट (FIU) को दी थी लेकिन इसमें रकम का कोई अनुमान नहीं दिया गया है। एक बैंकर ने बताया कि आरबीआई ने जाली नोटों का पता लगा लगा लिया है। उसने बैंकों से यह पता लगाने के लिए कहा है कि वे कहां से आए हैं।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जियो के &#39;धन धना धन&#39; पर टेंशन में एयरटेल</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/reliance-jio-launches-dhan-dhana-dhan-offer-at-rs-309/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/reliance-jio-launches-dhan-dhana-dhan-offer-at-rs-309/</guid>
      <description>&lt;p&gt;रिलायंस जियो ने मंगलवार को अपने यूजर्स के लिए धन धना धन आॅफर लॉन्च किया है। इस नये आॅफर के तहत कंपनी यूजर्स को 309 रुपये में 3 महीने तक अनलिमिटेड डेटा, कॉल और एसएमएस सर्विस फ्री दे रही है। इस प्लान में हर रोज 1 जीबी डेटा मिलेगा और इसकी वलिडिटी 84 दिन रहेगी।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इसके अलावा एक अन्य प्लान भी है जिसमें 509 रुपये देने होंगे और इसमें यूजर्स को रोज 2 जीबी डेटा मिलेगा। इसकी वलिडिटी भी 84 दिन रहेगी।&lt;/p&gt;


&lt;figure &gt;
    
        &lt;img src=&#34;http://aadhaarcardnews.in/images/msid-58130455,width-400,resizemode-4,-10-.jpg&#34; /&gt;
    
    
&lt;/figure&gt;


&lt;p&gt;ये दोनों प्लान जियो प्राइम मेंबर्स के लिए एक्सक्लूसिव होंगे। हालांकि, यह नया आॅफर उनको नहीं मिलेगा जिन्होंने &amp;lsquo;समर सरप्राइज&amp;rsquo; आॅफर ले रखा है। नॉन प्राइम यूजर्स के लिए हर रोज 1 जीबी डेटा प्लान की कीमत 408 रुपये रखी गई है। जबकि 2 जीबी रोज डेटा की डिमांड करने वाले यूजर्स को 608 रुपये देने होंगे।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;जियो ने यह आॅफर 11 अप्रैल को समर सरप्राइज आॅफर को वापस लेने के बाद लॉन्च किया। कंपनी ने इसके बारे में अपनी आॅफिशल वेबसाइट पर नोटिफिकेशन भी जारी किया है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;फरवरी में इसी साल रिलायंस चेयरमैन मुकेश अंबानी ने जियो प्राइम मेंबरशिप के बारे में घोषणा की थी। इसकी वन टाइम सब्सक्रिप्शन फीस 99 रुपये रखी गई थी। यह प्राइम मेंबरशिप एक साल के लिए अवलेबल थी। इसमें कस्टमर्स को 149 रुपये से शुरू होने वाले तरह-तरह के प्लान चुनने की सुविधा दी गई थी।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>भविष्य में सभी कार्डों की जगह ले लेगा आधार कार्ड: अरुण जेटली</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/aadhaar-may-become-the-only-card-in-future-says-arun/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/aadhaar-may-become-the-only-card-in-future-says-arun/</guid>
      <description>&lt;p&gt;लोकसभा ने बुधवार को वित्त मंत्री अरुण जेटली की ओर से पेश वित्त विधेयक को चर्चा के बाद पारित कर दिया। चर्चा के दौरान अरुण जेटली ने कहा कि आने वाले दिनों में आधार ही एकमात्र कार्ड होगा। उन्होंने कहा कि भविष्य में यह वोटर आईडी कार्ड और पैन कार्ड जैसे दस्तावेजों की जगह ले लेगा। इन सभी के मुकाबले एक आधार कार्ड ही किसी भी व्यक्ति की पहचान के लिए काफी होगा। लोकसभा में एक सांसद की ओर से पूछा गया था कि आधार कार्ड जारी किए जाने के बाद भी कई कार्डों की व्यवस्था क्यों लागू है। इसके जवाब में जेटली ने यह बात कही। उन्होंने कहा कि आने वाले वक्त में आधार ही व्यक्तिगत पहचान और पते के लिए पुख्ता सबूत होगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इनकम टैक्स रिटर्न फाइल करने के लिए आधार को अनिवार्य बनाए जाने के सवाल पर जेटली ने कहा, &amp;lsquo;तमाम लोगों को कई पैन नंबर इस्तेमाल करते हुए पाया गया है। इसलिए सरकार ने इस व्यवस्था को लागू करने का फैसला लिया है।&amp;rsquo; जेटली ने एक सवाल के जवाब में कहा, &amp;lsquo;आज 98 फीसदी नागरिकों के पास आधार कार्ड है। टैक्स रिटर्न फाइल करने के दौरान व्यक्ति आधार नंबर दे सकता है या यह बता सकता है कि उसने आवेदन कर दिया है, लेकिन टैक्स चोरी की अनुमति नहीं दी जा सकती है।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;वित्त मंत्री ने कहा कि ज्यादा से ज्यादा लोगों को टैक्स की व्यवस्था से जोड़ने की जरूरत है। इसीलिए सरकार ने इस साल टैक्स स्लैब को नीचे लाने का प्रयास किया है। चर्चा के दौरान जेटली ने नोटबंदी को सही फैसला करार देते हुए इकॉनमिस्ट मार्टिन वॉल्फ के एक आर्टिकल का उदाहरण देते हुए कहा कि उन्होंने इसकी सराहना की है। जेटली ने लेख का हवाला देते हुए कहा, &amp;lsquo;इससे सरकार को ब्लैक मनी पर टैक्स लगाने का मौका मिला है। बड़े पैमाने पर कैश रखने वाले लोगों के लिए रिस्क पैदा हुआ है। इसके अलावा क्रिमिनल्स के पास जमा संपत्ति सरकार के पास आई है।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>रिश्तेदार को किराया देते हैं तो टैक्स छूट के लिए देना होगा सबूत</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/tax-relief-on-hra-you-need-proof-of-rent-paid-to-kin/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/tax-relief-on-hra-you-need-proof-of-rent-paid-to-kin/</guid>
      <description>&lt;p&gt;हाल ही में मुंबई इनकम टैक्स अपेलट ट्राइब्यूनल (आईटीएटी) ने एक करदाता का आवास किराया भत्ता (एचआरए) का दावा खारिज कर दिया। उसने अपनी मां को कैश में किराया दिया था, लेकिन इसे साबित नहीं कर सकी। दूसरी ओर, अहमदाबाद आईटीएटी ने ऐसे टैक्सपेयर का एचआरए क्लेम को स्वीकार कर लिया जिन्होंने अपनी पत्नी को किराया दिया था। वेतनभोगी वर्ग के पास टैक्स छूट पाने के सीमित उपाय होने के मद्देनजर कुछ नौकरीपेशा लोग साथ रहने वाले अपने पारिवारिक सदस्य को ही किराया देने का दावा कर विभिन्न प्रावधानों के तहत आयकर छूट का भरपूर लाभ उठाना चाहते हैं। भले ही किराया वास्तव में रिश्तेदार को दिया गया हो या नहीं अथवा किराये की रसीद सही है कि नहीं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;आईटीएटी के ऊपर वाले दोनों विरोधाभासी फैसले से हम क्या सबक ले सकते हैं? मूल बात यह है कि पारिवारिक सदस्य या करीबी रिश्तेदार को किराया देना गैर-कानूनी नहीं है, लेकिन इसमें यह जोखिम यह है कि अगर अपने दावे का पूरा-पूरा सबूत नहीं दे पाते हैं तो आयकर अधिकारी गहरी छानबीन करेंगे और आपका दावा खारिज हो जाएगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;यूं बन सकते हैं टैक्स छूट के दावेदार&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इसलिए, रिश्तेदारों को रेंट देते वक्त सावधानियां जरूरी हैं। मसलन, जिसे किराया देते हैं, उसके साथ लीव ऐंड लाइसेंस अग्रीमेंट बनाएं और बैंकिंग चैनल्स से किराया दें। आयकर कानून की धारा 10 (13A) के तहत कोई सैलरीड टैक्सपेयर एचआरए पर टैक्स छूट का दावा कर सकता है। बशर्ते वह जहां रह रहा है, वह प्रॉपर्टी उस पर उसका मालिकाना हक नहीं हैं और वह रहने के लिए सच में किराया चुका है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;सलाहकार संस्था ईवाइ इंडिया के पार्टनर अमरपाल एस चड्ठा कहते हैं, &amp;lsquo;जीवनसाथी या माता-पिता को किराया देने से एचआरए पर टैक्स छूट पाने की आपकी योग्यता तब तक कम नहीं होती जब तक कि उपर्युक्त शर्तें पूरी की जा रही हों और लेनदेन बिल्कुल सही हो। लेनदेन सिर्फ टैक्स से बचने का जरिया मात्र नहीं हो।&amp;rsquo; इसलिए, मुंबई और अहमदाबाद के ट्राइब्यूनल्स के फैसले एक-दूसरे के विरोधाभासी जान पड़ते हैं, लेकिन दोनों मामलों में फैसले तथ्यों पर आधारित हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;यूं खारिज हुआ दावा&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;बजरंग प्रसाद रामधारी केस में अहमदाबाद इनकम टैक्स अपेलट ट्राइब्यूनल बेंच ने साल 2013 में करदाता का एचआरए छूट का दावा मान लिया, हालांकि किराया पत्नी को दिया जा रहा था। वह अपनी पत्नी के साथ रह रहे थे और बैंक ट्रांसफर के जरिए पत्नी को किराया दे रहे थे। आईटीएटी ने फैसले में कहा कि टैक्सपेयर ने दोनों अनिवार्यताएं पूरी कीं। उसने यह साबित किया कि वह वहां रह रहा है जिस पर उसका मालिकाना हक नहीं है और इसके लिए वह अपनी पत्नी को किराया दे रहा है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;hellip;तो अधिकारियों को होता है शक&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;सीए फर्म मनोहर चौधरी ऐंड असोसिएट्स के टैक्स पार्टनर अमीत पटेल कहते हैं, &amp;lsquo;दरअसल, इनकम टैक्स ऐक्ट में ऐसा कुछ भी नहीं है जो नजदीकी रिश्तेदार को किराया देने पर किसी नौकरीपेशा व्यक्ति को धारा 10(13A)के तहत एचआरए इग्जेंप्शन से रोके। हालांकि, धारा 143(2) आयकर अधिकारियों को अधिकार देता है कि वो ऐसे दावों की सत्यता की जांच कर सकें।&amp;rsquo; उन्होंने कहा, &amp;lsquo;आमतौर पर कोई अपने जीवनसाथी या माता-पिता को किराया नहीं देता है। मैं भी ऐसे लेनदेन में फंसने की सलाह नहीं देता हूं क्योंकि ऐसे दावे पर आयकर अधिकारियों के कान खड़े होना स्वाभाविक है।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ब्याज के साथ जुर्माने का प्रावधान&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इधर, एस चड्ढा का कहना है, अगर नजदीकी रिश्तेदार को किराया देने के मामले में एचआरए पर टैक्स छूट का दावा खारिज हो जाता है तो बताई गई रकम को आपकी आमदनी मानी जाएगी। फिर आपको इनकम टैक्स देने में देरी की वजह से ब्याज सहित टैक्स चुकाना होगा। इतना ही नहीं, अगर आयकर अधिकारियों ने चाहा तो आमदनी छिपाने का दोषी बताकर आपसे जुर्माना भी वूसला जा सकता है।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>बैंक, डाकघर से निकासी पर नकदी लेनदेन की सीमा लागू नहीं होगी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/rupees-2-lakh-limit-not-applicable-on-bank-post-office-withdrawals/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/rupees-2-lakh-limit-not-applicable-on-bank-post-office-withdrawals/</guid>
      <description>&lt;p&gt;बैंकों और डाकघर बचत खातों से निकासी पर दो लाख रुपये की नकद लेनदेन की सीमा लागू नहीं होगी। आयकर विभाग ने बुधवार को यह स्पष्ट किया। वित्त अधिनियम 2017 के तहत सरकार ने दो लाख रुपये से अधिक के नकद लेनदेन पर प्रतिबंध लगा दिया है। इससे अधिक के लेनदेन में राशि प्राप्त करने वाले पर उतनी की राशि का जुर्माना लगाया जाएगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;आयकर कानून में नई शामिल धारा 269 एसटी के बारे में स्पष्टीकरण जारी करते हुए केंद्रीय प्रत्यक्ष कर बोर्ड (सीबीडीटी) ने कहा कि यह प्रतिबंध बैंकों और डाकघरों से निकासी पर लागू नहीं होगा। बयान में कहा गया है कि यह फैसला किया गया है कि नकद लेनदेन पर अंकुश बैंकों, सहकारी बैंकों और डाकघर बचत खातों से निकासी पर लागू नहीं होगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;सीबीडीटी ने कहा कि इस बारे में आवश्यक अधिसूचना जारी की जाएगी। वित्त मंत्री अरण जेटली ने 2017-18 के बजट में 3 लाख रुपये से अधिक के नकद लेनदेन पर प्रतिबंध का प्रस्ताव किया था। इस सीमा को वित्त विधेयक में संशोधन के जरिए दो लाख रुपये कर दिया गया।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1 अप्रैल से कहीं राहत, कहीं झटके</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/changes-in-financial-provisions-and-tax-laws-will/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/changes-in-financial-provisions-and-tax-laws-will/</guid>
      <description>&lt;p&gt;पहली अप्रैल से लागू होने जा रहे कई तरह के वित्तीय प्रावधानों का सीधा असर ट्रेडर्स-इंडस्ट्री पर पड़ेगा। कहीं उन्हें आयकर में रियायतें मिलेंगी तो कुछ जगहों पर कमाई निगरानी बढ़ जाएगी। 2 लाख से ज्यादा की कैश डील पर रोक का सीधा असर हाई वैल्यू ट्रेड पर पड़ेगा, वहीं दिल्ली के बजटीय प्रावधानों से भी बिजनस अछूता नहीं रहेगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;बुलियन-प्रॉपर्टीः काले धन पर बनी एसआईटी की सिफारिश पर 3 लाख रुपये तक कैश ट्रांजैक्शन की सीमा को बढ़ाकर अब दो लाख कर दिया गया है। पकड़े जाने पर 100 फीसदी जुर्माने के नए प्रावधान ने भी कैश डील के आदी रहे बाजारों और व्यापार को सकते में ला दिया है। जानकारों का कहना है कि इसका सबसे ज्यादा असर प्रॉपर्टी की खरीद-बिक्री और बुलियन बाजारों पर पड़ेगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ऑडिट-असेसमेंट: दो करोड़ तक इनकम पर सालाना ऑडिट से छूट और अनुमानित आय स्कीम के तहत आय पर 8 की जगह 6 पर्सेंट इनकम टैक्स के दायरे में कई नए कारोबारी आएंगे। कड़वी बात यह है कि सर्च ऑपरेशन के दौरान 50 लाख रुपये से अधिक की अघोषित आय या संपत्ति पाए जाने पर अधिकारी अब 6 के बजाय 10 साल पुराने मामले भी खोल सकते हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;स्मॉल इंडस्ट्री को राहतः 50 करोड़ से कम टर्नओवर वाली फर्मों पर इनकम टैक्स की दर अब 30 के बजाय 25 पर्सेंट होगी। करीब 96 पर्सेंट (6.67 लाख) माइक्रो, स्मॉल और मीडियम एंटरप्राइजेज को फायदा मिलेगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;नई वैट दरें लागूः दिल्ली बजट के वैट सहित कई प्रावधान भी 1 अप्रैल से लागू होंगे। सैनिटरी नैपकिन, टिंबर, प्लाईवुड, ब्लैकबोर्ड, पार्टिकल बोर्ड, ग्रेनाइट, स्वदेसी कोटा स्टोन सहित सभी इमारती पत्थरों पर वैट दरें 12.5 से घटाकर 5 पर्सेंट करने का प्रस्ताव है। दिल्ली से नॉर्थ-ईस्ट सहित दूर दराज की उड़ानों के ईंधन पर वैट की दर भी 25 पर्सेंट से घटकर 1 पर्सेंट हो जाएगी। जिससे इन डेस्टिनेशंस का किराया घटेगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ट्रांसपॉर्ट स्ट्राइकः पहली अप्रैल से कमर्शल गाड़ियों के थर्ड पार्टी बीमा का प्रीमियम 41 पर्सेंट महंगा हो जाएगा। गुरुवार को आईआरडीए ने साफ कर दिया। इसके तुरंत बाद ऑल इंडिया कन्फेडरेशन ऑफ गुड्स वीइकल ओनर्स असोसिएशन ने करीब 15 राज्यों में 1 अप्रैल से हड़ताल पर जाने का ऐलान कर दिया। ऑल इंडिया मोटर ट्रांसपॉर्ट कांग्रेस 20 से पूरे देश में हड़ताल पर जाएगी।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ITR में देनी होगी नोटबंदी के दौरान जमा रकम की जानकारी!</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/new-itr-forms-to-seek-details-on-cash-deposits-during-demonetisation/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/new-itr-forms-to-seek-details-on-cash-deposits-during-demonetisation/</guid>
      <description>&lt;p&gt;नए इनकम टैक्स रिटर्न फाइल करते वक्त अब आपको नोटबंदी की अवधि के दौरान बैंक में जमा की गई रकम की जानकारी देनी होगी। नए ITR फॉर्म्स को जल्द आकलन वर्ष 2017-18 के लिए नोटिफाई किया जाएगा। अधिकारियों ने बताया कि टैक्स डिपार्टमेंट ने पिछले वर्ष 8 नवंबर से 30 दिसंबर तक की डीमॉनेटाइजेशन की अवधि के दौरान किसी व्यक्ति या संस्था की ओर से किए गए सभी डिपॉजिट की जानकारी हासिल करने के लिए एक नया कॉलम बनाया है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;सूत्रों ने बताया कि नया कॉलम सैलरी इनकम वाले व्यक्तियों के लिए ITR-1 या &amp;lsquo;सहज&amp;rsquo; फॉर्म में भी जोड़ा जाएगा। इनकम टैक्स डिपार्टमेंट ने नोटबंदी की अवधि के दौरान किसी अघोषित डिपॉजिट की जानकारी देने के लिए &amp;lsquo;ऑपरेशन क्लीन मनी&amp;rsquo; और प्रधानमंत्री गरीब कल्याण योजना (PMGKY) के तहत टैक्सपेयर्स को मौके दिए थे। अब ITR फॉर्म में नए कॉलम के जरिए सभी डिपॉजिट की जानकारी ली जाएगी।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;एक वरिष्ठ अधिकारी ने कहा, &amp;lsquo;इसके जरिए केवल यह तय करने की कोशिश है कि डीमॉनेटाइजेशन की अवधि के दौरान कितना डिपॉजिट हुआ था। डिपार्टमेंट ने उन मामलों में नोटिस जारी नहीं किए हैं, जहां कम रकम जमा कराई गई थी।&amp;rsquo; उन्होंने बताया कि नए ITR फॉर्म में आधार नंबर देने के लिए भी कॉलम होगा। पिछले वर्ष आधार नंबर की जानकारी देना वैकल्पिक था, लेकिन इस वर्ष इसे अनिवार्य कर दिया गया है। अधिकारी ने कहा कि आधार के इस्तेमाल से ITR का ई-वेरिफिकेशन जारी रहेगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;अधिकारी ने बताया कि नए आईटीआर-1 या &amp;lsquo;सहज&amp;rsquo; फॉर्म को भी आसान बनाया गया है और इसमें सभी डिडक्शंस और एसेट्स और लायबिलिटीज के विवरण के लिए कॉलम एक साथ लाए गए हैं। उन्होंने कहा कि आईटीआर फॉर्म्स को 1 अप्रैल तक जारी किया जा सकता है। ऐसी उम्मीद है कि डिपार्टमेंट नौ अलग-अलग आईटीआर फॉर्म को एकसाथ जारी करेगा। टैक्सपेयर्स 31 जुलाई की डेडलाइन तक अपने आईटीआर भर सकेंगे।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>एक्सपायरी डेट के साथ छपें बड़े नोट</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/mp-suggests-expiry-dates-for-big-currency-notes/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/mp-suggests-expiry-dates-for-big-currency-notes/</guid>
      <description>&lt;p&gt;बड़े नोटों की जमाखोरी रोकने के लिए एक सांसद गजब के सुझाव के साथ सामने आए हैं। सांसद ने सुझाव दिया है कि बड़े नोटों की छपाई एक्सपायरी डेट के साथ होनी चाहिए। इस सुझाव को देने वाले सांसद टीडीपी के हैं और उनका नाम जयदेव गाला है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;फाइनैंस बिल 2017 को लेकर राज्यसभा की तरफ से प्रस्तावित 5 संशोधनों पर चर्चा के दौरान सांसद जयगदे गाला ने अपना सुझाव दिया। सांसद ने कहा, &amp;lsquo;बड़े नोटों के साथ एक्सपायरी डेट होनी चाहिए। इसकी मदद से हम समय-समय पर नोटबंदी कर सकते हैं।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;गाला ने आगे यह भी सुझाव दिया कि 2000 रुपये के नोटों को हटा कर 200 रुपये के नोट लाए जाने चाहिए। सांसद गाला ने सरकार को सलाह दी कि कर दाताओं को प्रोत्साहित करने के लिए उन्हें कुछ सुविधाएं भी दी जानी चाहिए।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;मोदी सरकार ने 8 नंवबर 2016 को आधी रात से नोटबंदी का ऐलान किया था। 1000 और 500 रुपये के पुराने नोट हटा दिए गए थे और उनकी जगह पर 2000 और 500 रुपये के नए नोट लाए गए थे। सरकार का तर्क था कि कालेधन को खत्म करने और डिजिटल इकॉनमी को प्रमोट करने के लिए यह कदम उठाया गया था।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>