<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Latest news </title>
    <link>http://aadhaarcardnews.in/categories/%E0%A4%B9%E0%A4%BF%E0%A4%A8%E0%A5%8D%E0%A4%A6%E0%A5%80-%E0%A4%B8%E0%A4%AE%E0%A4%BE%E0%A4%9A%E0%A4%BE%E0%A4%B0/index.xml</link>
    <description>Recent content on Latest news </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <atom:link href="http://aadhaarcardnews.in/categories/%E0%A4%B9%E0%A4%BF%E0%A4%A8%E0%A5%8D%E0%A4%A6%E0%A5%80-%E0%A4%B8%E0%A4%AE%E0%A4%BE%E0%A4%9A%E0%A4%BE%E0%A4%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>2017 में इन 5 कंपनियों ने भारत में की छंटनी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/5-tech-companies-in-india-that-cut-jobs-in-2017/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/5-tech-companies-in-india-that-cut-jobs-in-2017/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;2017 भारत के टेक्नॉलजी सेक्टर के लिए शुभ संकेत लेकर नहीं आया। वैश्विक राजनीतिक बदलावों और कम होती फंडिंग के कारण कई स्टार्टअप्स और कंपनियां छंटनी की घोषणा कर चुके हैं। देखिए किन कंपनियों में हुई छंटनी.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;yepme&#34;&gt;YepMe&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;फैैशन रिटेलर येपमी ने अपनी वेयरहाउसिंग और क्विलिटी कंट्रोल टीम से छंटनी की है। कंपनी के फाउंडर विवेक गौर ने बताया कि नोटंबदी से कंपनी की सेल्स पर काफी असर पड़ा और वह भारत के बाहर कंपनी को बढ़ाने पर फोकस कर रहे हैं।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;snapdeal&#34;&gt;Snapdeal&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;पिछले महीने स्नैपडील में भारतीय ई-कॉमर्स कंपनी स्नैपडील ने साफ किया था कि वह छंटनी करने वाली है। हालांकि कंपनी ने साफ नहीं किया था कि वह कितने एंप्लॉयीज को निकालेगा। कंपनी की फाइनैंशल हालत का अंदाजा इसी से लगाया जा सकता है कि स्नैपडील के फाउंडर्स कुणाल बहल और रोहित बंसल ने अनिश्चितकाल के लिए सैलरी न लेने का फैसला किया है।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;leeco&#34;&gt;LeEco&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;चार महीने पहले इस चीनी कंपनी ने बताया कि उसके पास कैश की कमी है। कंपनी ने भारत में अपने 85 प्रतिशत स्टाफ को बाहर का रास्ता दिखा दिया। इंडस्ट्री एक्सपर्ट्स का मानना है कि कंपनी की पेरेंट फर्म घाटे में है और वह अब केवल चीन और अमेरिका पर फोकस करना चाहती है।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;aircel&#34;&gt;Aircel&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;इस साल फरवरी में टेलिकॉम कंपनी एयरसेल ने 700 एंप्लॉयीज को नौकरी से निकाल दिया। कंपनी ने अपने 10 प्रतिशत वर्कफोर्स को कम कर दिया है। कंपनी के भारत में करीब 8000 कर्मचारी है।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;craftsvilla&#34;&gt;Craftsvilla&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;पारंपरिक परिधानों की कंपनी क्राफ्ट्सविला ने अपने सैकड़ों एंप्लॉयीज को नौकरी से निकाल दिया है। इसमें प्रॉडक्ट टीम और टेक्नॉलजी टीम में छंटनी की है।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानें, क्रेडिट कार्ड के बेहद &#39;खास&#39; फायदे</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/advantages-of-credit-card/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/advantages-of-credit-card/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;क्रेडिट कार्ड रखना यानी उधार की जिंदगी जीना, अरे यह हम नहीं कह रहे बल्कि आमतौर पर इस तरह की बातें हमारे आसपास के लोग बोलते दिख जाते हैं। अगर आप भी ऐसा ही सोचते हैं तो अगले कुछ मिनट्स में आपके यह सोच बदलने वाली है। जी हां, आज हम आपको बता रहे हैं क्रेडिट कार्ड रखने के कुछ बेहद खास फायदे&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;क-श-ब-क&#34;&gt;कैश बैक&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;कई क्रेडिट कार्ड कंपनियां कुछ खास ब्रैंड्स के साथ 10 से 20 प्रतिशत तक का कैश बैक ऑफर देती हैं। यानी कैशलेश पेमेंट भी करिए और बचत भी पाइए।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;र-व-र-ड-प-इ-ट&#34;&gt;रिवॉर्ड पॉइंट&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;कैैश बैक के अलावा सभी क्रेडिट कार्ड कंपनियां प्रत्येक ट्रांजैक्शन के वेट के अनुसार पॉइंट्स देती हैं। पॉइंट्स आपके खाते में जुड़ते जाते हैं और बाद में आप इन्हें रिडीम कर सकते हैं।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;क-र-ड-ट-ह-स-ट-र&#34;&gt;क्रेडिट हिस्ट्री&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;क्रेडिट कार्ड के प्रयोग से आप अपनी क्रेडिट हिस्ट्री अपने साथ रख सकते हैं। यानि आपको पता रहता है कि आपने कब कहां कितना पैसा खर्च किया।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;क-श-क-झ-झट-नह&#34;&gt;कैश का झंझट नहीं&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;क्रेडिट कार्ड का सबसे बड़ा फायदा यह है कि आपको इस बात की चिंता करने की नहीं जरूरत होती है कि बैंक में बैलेंस है या नहीं।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;emi-क-व-कल-प&#34;&gt;EMI का विकल्प&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;अगर आपका मन कोई बड़ी चीज खरीदने का है, लेकिन पैसे नहीं, तो क्रेडिट कार्ड से खरीद कर आप उस पैसे को ईएमआई यानि किश्तों में बदल सकते हैं। कई बार क्रेडिट कार्ड जीरो प्रतिशत ब्याज पर ईएमआई देते हैं।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नोटबंदी ने भ्रष्टाचार के नए रास्ते खोले: अर्थशास्त्री</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/demonetisation-opens-up-new-ways-for-corruption/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/demonetisation-opens-up-new-ways-for-corruption/</guid>
      <description>&lt;p&gt;ऑस्ट्रेलिया के प्रख्यात अर्थशास्त्री हेन्ज डी कुर्ज ने कहा है कि भ्रष्टाचार को जड़ से समाप्त करने के लिए नोटबंदी अधिक मजबूत कदम नहीं है। उन्होंने इस कदम को ‘पत्थर को अंडे से मारने’ का प्रयास करार दिया। उन्होंने कहा कि वास्तव में भारत सरकार ने भ्रष्टाचार के नये रास्ते खोले हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;कुर्ज ने विशेष बातचीत में कहा, ‘जहां तक मैं स्थिति को समझता हूं यह (नोटबंदी) कदम ‘पत्थर को अंडे से मारने’ का प्रयास साबित हुआ है।’उन्होंने कहा, ‘मुझे इस पर काफी संदेह है कि नोटबंदी भ्रष्टाचार को समाप्त कर देगी और अधिक पारदर्शिता लाएगी। यह कदम इन लक्ष्यों को हासिल करने के लिए काफी कमजोर और भरमाने वाला है।’&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;कुर्ज ऑस्ट्रेलिया में यूनिवर्सिटी ऑफ ग्राज में अर्थशास्त्र के प्रफेसर हैं। उन्होंने कहा, ‘सरकार ने 2,000 रुपये का नोट पेश किया है। यह प्रतिबंध नोट के मूल्य का दोगुना या चार गुना है। इसे बमुश्किल नोटबंदी कहा जा सकता है।’ उन्होंने कहा कि भ्रष्टाचार के खिलाफ लड़ाई सराहनीय है, लेकिन ‘मुझे लगता है कि कुछ नोट पर पाबंदी के जरिए यह नहीं किया जा सकता है।’&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;नोटबंदी का भारत की आर्थिक वृद्धि पर प्रभाव के बारे में पूछे जाने पर कुर्ज ने कहा, ‘अभी नोटबंदी के प्रभाव का आकलन करना जल्दबाजी होगी। दूसरा जो आंकड़े आएं हैं, वह मोटा-मोटी अनुमान है। इसमें संभवत: इसके प्रभव को शामिल नहीं किया गया है।’ प्रधानमंत्री नरेंद्र मोदी ने आठ नवंबर को 500 और 1,000 रुपये के नोट पर पाबंदी लगा दी।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अब मोदी की &#39;कड़वी दवाइयों&#39; के लिए रहें तैयार</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/result-get-ready-for-big-economic-reforms-by-modi-governemnt/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/result-get-ready-for-big-economic-reforms-by-modi-governemnt/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;यूपी में बीजेपी की प्रचंड जीत से प्रभावित मोदी सरकार सुधारों की दिशा में अपने कदम और तेज कर सकती है। विदेशी निवेश के मामले में सरकार और उदारवादी रुख अपना सकती है वहीं, भारत में उत्पादन बढ़ाना, कर्ज में डूबे बैंकों का उबारना, सोशल सेक्टर में डिलिवरी सिस्टम को मजबूत करना सरकार के सुधारवादी अजेंडा में शामिल रह सकते हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;यूपी में बीजेपी अपनी &amp;lsquo;ट्रिपल सेंचुरी&amp;rsquo; को नोटबंदी पर जनता के ग्रीन सिग्नल के रूप में देख रही है। दो सालों से &amp;lsquo;सबसे बड़ा&amp;rsquo; आर्थिक सुधार माने जाने वाले जीएसटी को पास कराने की कोशिशों में लगी बीजेपी अब अन्य सुधारों की ओर तेज कदम बढ़ाएगी जिससे जीएसटी को लागू करने में भी फायदा होगा। वित्त मंत्री अरुण जेटली ने विधानसभा चुनावों में बीजेपी के प्रदर्शन पर ट्वीट किया, &amp;lsquo;विधानसभा चुनावों में बीजेपी की बेहतरीन जीत से फिर यह साबित होता है कि जनता पीएम मोदी के विकास के साथ हैं।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;इन-स-ध-र-म-आएग-त-ज&#34;&gt;इन सुधारों में आएगी तेजी&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;बीजेपी के प्रदर्शन का असर संसद में जीएसटी के पास होने को आसान बनाने में मदद करेगा। लागू होने की कई डेटलाइन मिस कर चुके जीएसटी को सरकार 1 जुलाई से लागू करना चाहती है। श्रम सुधारों पर सरकार पहले से ही काम कर रही है। इसके अलावा सरकार विदेशी निवेश के और रास्ते खोल सकती है और रिटेल में FDI की अनुमति भी दे सकती है। सरकार के सामने सबसे बड़ी समस्या बैंकिंग सेक्टर को ट्रैक पर लाने का है। एनपीए से जूझ रहे बैंकों को बचाने के लिए सरकार बड़े कदम उठा सकती है।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;आन-व-ल-स-ध-र&#34;&gt;आने वाले सुधार&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;नोटबंदी एक ऐसा कदम था जिसका अंदाजा भी लगाना आसान नहीं था। सरकार आने वाले समय में इन्फ्रास्ट्रकचर पर जोर देते हुए भूमि सुधार की दिशा में आगे बढ़ सकती है। भूमि अधिग्रहण बिल को पास कराने की असफल कोशिशों के बाद सरकार अब कोई और रास्ता निकाल सकती है। डायरेक्ट बेनिफिट ट्रांसफर की सफलता को और डिजिटल इंडिया के सपने के साथ सरकरा सब्सिडी के क्षेत्र में भी बड़े सुधार ला सकती है।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;न-टब-द-पर-फ-सल&#34;&gt;नोटबंदी पर फैसला?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;एक्सपर्ट्स का मानना है कि चुनावी नतीजे ने साफ कर दिया कि वह नोटबंदी पर क्या राय रखते हैं। नोटंबदी जिसमें 86 प्रतिशत करंसी को अमान्य घोषित कर दिया गया हो वह एक साहसी कदम था। जनता पर नोटबंदी का प्रभाव जानने के बाद सरकार, बड़े और कठोर कदम उठाने में अब हिचकेगी नहीं।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जल्द मिलेगा होम लोन कवर के साथ कम रेट का फायदा!</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/profit-of-low-rate-with-home-loan-cover-home-loan-to-be-available-soon/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/profit-of-low-rate-with-home-loan-cover-home-loan-to-be-available-soon/</guid>
      <description>&lt;p&gt;हाउजिंग फाइनैंस कंपनियों का रेग्युलेटर नैशनल हाउजिंग बैंक (NHB) इंश्योरेंस इंस्टीट्यूट ऑफ इंडिया के साथ मिलकर एक ऐसा व्यापक फ्रेमवर्क बनाने पर काम कर रहा है, जिसमें होम लोन का रेट आधा पर्सेंटेज पॉइंट तक घटेगा, बशर्ते लोन लेने वाले इंश्योरेंस कवर लें। मामले की जानकारी रखने वाले सूत्रों ने बताया कि इसका मकसद डिफॉल्ट रिस्क घटाना भी है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;NHB के नैशनल डायरेक्टर और चीफ एग्जिक्युटिव ऑफिसर श्रीराम कल्याणरमन ने ईटी से बातचीत में इस खबर को सही बताया। उन्होंने कहा, &amp;lsquo;हम आपदा (संपत्ति) बीमा की संभावनाओं का पता लगाने के लिए इंश्योरेंस इंस्टीट्यूट ऑफ इंडिया के साथ मिलकर एक सर्वे कर रहे हैं। हम यह पता लगा रहे हैं कि क्या होम लोन लेते वक्त इंश्योरेंस कवर भी लेने पर कम लेंडिंग रेट ऑफर किया जा सकता है?&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;कल्याणरमन ने कहा, &amp;lsquo;इंश्योरेंस कवर से रिस्क प्रीमियम घटना चाहिए। इसका फायदा लेंडर्स कंज्यूमर्स को दे सकते हैं। यह प्रक्रिया पूरी होने पर आने वाले समय में हम एक व्यापक फ्रेमवर्क जारी करेंगे।&amp;rsquo; हाउजिंग फाइनैंस कंपनियों के बीच होम लोन बॉरोअर्स को प्रॉपर्टी इंश्योरेंस ऑफर करने का चलन बना है। मिसाल के लिए देश की सबसे बड़ी होम लोन प्रोवाइडर फर्म हाउजिंग डिवेलपमेंट फाइनैंस कॉर्पोरेशन (HDFC) प्रॉपर्टी इंश्योरेंस सहित नॉन-लाइफ इंश्योरेंस के लिए HDFC एर्गो प्रॉडक्ट्स ऑफर कर रही है। इसी तरह दीवान हाउजिंग फाइनैंस कॉर्पोरेशन (DHFL) अपनी शाखाओं के जरिए चोलामंडलम एमएस जनरल इंश्योरेंस प्रॉडक्ट्स बेचती है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ग्राहक ज्यादा कवरेज पर सस्ते प्रीमियम को तरजीह देते हैं। प्रॉपर्टी इंश्योरेंस आमतौर पर भूकंप, बाढ़, आतंकी घटनाओं, आगजनी से हुए नुकसान के अलावा साइक्लोन, आसमानी बिजली गिरने, तोड़फोड़ के चलते होने वाले वित्तीय घाटे से सुरक्षित करता है। फाइनैंशल इंस्टीट्यूशंस और बैंक की तरफ से कई मौकों पर कस्टमर्स को प्रॉपर्टी इंश्योरेंस लेने पर मजबूर किए जाने का आरोप लगता रहता है। बिहार, जम्मू कश्मीर, उत्तर प्रदेश, उत्तराखंड, गुजरात में हालिया प्राकृतिक आपदाओं ने स्टेकहोल्डर्स का घाटा घटाने के उपाय के तौर पर प्रॉपर्टी इंश्योरेंस की अहमियत बढ़ा दी है। मामले से जुड़े एग्जिक्युटिव ने कहा, &amp;lsquo;आधी कवायद हो चुकी है। हालांकि यह पूरी नहीं हुई है लेकिन इससे कम-से-कम आधा पर्सेंटेज पॉइंट का फायदा हो सकता है।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इस मामले को एक उदाहरण से समझने की कोशिश करते हैं। अभी एक रिटेल होम लोन बॉरोअर 20 साल के लिए 8.6% के रेट से 1 लाख रुपये के होम लोन पर 874 रुपये का ईएमआई चुकाता है। अब इस लोन का रेट 50 बेसिस पॉइंट घटा दिया जाता है तो होम लोन कस्टमर का ईएमआई घटकर 842 रुपये रह जाएगा। यह एस्टीमेट क्रेडिट रेटिंग कंपनी इकरा ने दिया है। इकरा के सीनियर वीपी कार्तिक श्रीनिवासन ने कहा, &amp;lsquo;ऐसे उपाय को अगर अंतिम रूप दे दिया जाता है तो बॉरोअर्स को बहुत मदद मिलेगी। इससे उनको अपना रिस्क प्रोफाइल बेहतर बनाने में तो मदद मिलेगी ही, उनकी लोन लेने की क्षमता भी बढ़ेगी। उनको कम रेट या ज्यादा लोन मिल सकता है। इंश्योरेंस कवर की लागत बॉरोअर्स को उठानी होगी, फिर भी उनको फायदा होगा क्योंकि ऊंचे इंट्रेस्ट रेट के नजरिए से प्रीमियम मामूली होगा।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;एनएचबी का कहना है कि प्रॉपर्टी इंश्योरेंस के लिए पारदर्शी और सहज ट्रांजैक्शन सिस्टम होने से कंज्यूमर्स, बैंक, हाउजिंग फाइनैंस कंपनियों जैसे लेंडिंग इंस्टीट्यूशंस और इंश्योरेंस कंपनियों का कॉन्फिडेंस बढ़ेगा और इससे कंज्यूमर्स को प्रॉपर्टी इंश्योरेंस के लिए खुद आगे आने के लिए बढ़ावा मिलेगा।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जाली नोट के खेल का पता लगाने के लिए बैंकों ने हायर किए फरेंसिक एक्‍सपर्ट्स</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/demonetisation-forensic-experts-help-banks-take-account-of-fake-notes/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/demonetisation-forensic-experts-help-banks-take-account-of-fake-notes/</guid>
      <description>&lt;p&gt;बैंकों ने यह पता लगाने के लिए फरेंसिक एक्सपर्ट्स को हायर किया है कि उनकी किस ब्रांच ने नोटबंदी के बाद जाली करंसी नोट डिपॉजिट किए थे। इसके साथ ही एक्सपर्ट्स यह भी पता लगाएंगे कि जाली नोट जमा करवाने में किस कर्मचारी का हाथ था। इकनॉमिक टाइम्स ने यह जानकारी विश्वसनीय सूत्रों से हासिल की है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;एक जांचकर्ता ने बताया कि एक मामले में ऐसे एंप्लॉयी का सीधे तौर पर हाथ होने की बात का खुलासा हुआ है, जिसने एक कस्टमर को जाली करंसी नोट जमा कराने में मदद की थी। सूत्र ने बताया, &amp;lsquo;पिछले साल दिसंबर में बैंक एंप्लॉयी ने पहले 500 रुपये के असली करंसी नोट वाला बंडल निकाला और एक कस्टमर को दिया। कस्टमर ने उसी डीनॉमिनेशन वाले नोट में उतनी ही रकम लौटा दी जो दूसरे कस्टमर्स से लिए गए कैश के बंडल में डाल दी गई। बाद में कस्टमर ने ओरिजनल, लेकिन पुरानी करंसी वाले नोट अपने और अपने परिजन के बैंक खातों में डिपॉजिट किए।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;दूसरे जांचकर्ता ने बताया कि इस लेन-देन के निशान की छानबीन की जा रही है। उन्होंने कहा, &amp;lsquo;बैंकों ने डिपॉजिट रेंज और ब्रांच के हिसाब से अपने पास जमा सभी कैश डिपॉजिट को बैच नंबर दिए हैं। कुछ इंटरनल बैकवॉर्ड ट्रैकिंग हो सकती है और जाली करंसी नोट के सोर्स का पता लगाने का तरीका है।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ज्यादातर जाली करंसी सिस्टम में इसलिए आ पाए कि 8 नवंबर को हुई नोटबंदी के बाद नोट जमा करने और बदलने के लिए ब्रांच में लगी लोगों की भीड़ में जाली नोटों को पकड़ना बहुत मुश्किल था। ब्लैक मनी और जाली नोट को सिस्टम से निकालने और भ्रष्टाचार को खत्म करने के मकसद से किए गए नोटबंदी के चलते सर्कुलेशन में बनी 86 पर्सेंट करंसी की वैल्यू एक झटके में जीरो हो गई।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;एक सरकारी बैंक के एग्जिक्युटिव ने कहा, &amp;lsquo;हमने फरेंसिक ऑडिटर्स हायर किए हैं। हमारे ज्यादातर ग्रामीण और कुछ मेट्रो ब्रांच में फर्जी नोट पकड़ने की मशीनें नहीं हैं। लोगों की भीड़ इतनी ज्यादा थी कि हमारे टेलर के पास ब्रांच में भारी भीड़ को हैंडल करने के अलावा कोई और एक्टिविटी करने का वक्त नहीं था।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;बैंकों ने जाली नोट डिपॉजिट के संदेह वाले बड़े ट्रांजैक्शंस की खबर फाइनैंशल इंटेलीजेंस यूनिट (FIU) को दी थी लेकिन इसमें रकम का कोई अनुमान नहीं दिया गया है। एक बैंकर ने बताया कि आरबीआई ने जाली नोटों का पता लगा लगा लिया है। उसने बैंकों से यह पता लगाने के लिए कहा है कि वे कहां से आए हैं।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>100 स्मार्ट सिटीज के शहरी गरीबों के घर का किराया भी चुकाएगी मोदी सरकार!</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/centre-may-pay-your-rent-through-vouchers-soon-in-100-cities/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/centre-may-pay-your-rent-through-vouchers-soon-in-100-cities/</guid>
      <description>&lt;p&gt;मोदी सरकार अब आपके फ्लैट, कमरे का किराया चुका सकती है। केंद्र सरकार 100 स्मार्ट सिटीज में जल्द ही 2700 करोड़ रुपए की नई कल्याणकारी योजना की शुरुआत करने जा रही है, जिसके तहत शहरी गरीबों को घर का किराया चुकाने के लिए वाउचर्स दिए जाएंगे। सरकार रेंट वाउचर्स के साथ नई रेंटल हाउजिंग पॉलिसी को गरीबी रेखा से नीचे वाले लोगों के लिए पेश कर सकती है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;स्मार्ट सिटीज में गरीबों का किराया देने वाली पॉलिसी पर वैसे तो तीन साल से काम चल रहा है, लेकिन इसका पहला कंपोनेंट वित्त वर्ष 2017-18 में लागू किया जा सकता है। स्मार्ट सिटीज में स्कीम को शुरू करने पर हर साल 2,713 करोड़ रुपए की लागत आने की उम्मीद है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इस स्कीम को अर्बन पूअर यानी शहरों में रहने वाले गरीबों के लिए लिया जा रहा है, जिससे वहां मजदूरी करने के लिए आने वाले लोगों को मदद मिलेगी। रेंट वाउचर्स को शहरी निकायों की मदद से गरीबों में बांटा जाएगा। किरायेदार इन वाउचर्स को मकान मालिक को देगा, जो उसे किसी सिटीजन सर्विस ब्यूरो से अपने अकाउंट में ट्रांसफर करा सकेंगे। अगर रेंट वाउचर की वैल्यू से अधिक होता है तो किरायेदार को उसका भुगतान अपनी जेब से करना होगा। रेंट वाउचर की वैल्यू शहर और कमरे के साइज के हिसाब से निकाय तय करेगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;सरकार इस वाउचर स्कीम के लिए डायरेक्ट बेनेफिट ट्रांसफर (DBT) की संभावना भी तलाश रही है। 2011 की जनगणना के मुताबिक, शहरों में करीब 27.5 प्रतिशत आबादी किराए के घरों में रहती है। हालांकि, नैशनल सैंपल सर्वे (NSS) के आंकड़ों के मुताबिक 2009 में शहरों में 35 प्रतिशत लोग किराए के घरों में रहते हैं। इसके अलावा, NSS से यह बात भी सामने आई थी कि यह रेशियो 1991 के बाद से इतना ही बना हुआ है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;आवास और शहरी गरीबी उन्मूलन मंत्रालय के एक अधिकारी ने इकनॉमिक टाइम्स को बताया, &amp;lsquo;प्रधानमंत्री की हाउजिंग फॉर ऑल स्कीम के पूरक के तौर पर वाउचर स्कीम को देखा जा रहा है।&amp;rsquo; केंद्र जब्त की गई बेनामी प्रॉपर्टी का इस्तेमाल किफायती घर बनाने के लिए करेगी। इससे घरों की कमी दूर करने में मदद मिलेगी। एक अधिकारी ने&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;बताया, &amp;lsquo;हाल में बेनामी प्रॉपर्टीज ऐक्ट को लागू किया गया है। इससे रेंटल हाउजिंग के लिए एक और रास्ता खुल गया है। इन रूल्स में एक ऐसी शर्त डाली जा सकती है कि जो घर केंद्र सरकार जब्त करेगी, उन्हें नीलाम नहीं किया जाएगा बल्कि उन्हें राज्य सरकारों के जरिये केंद्र मिडल इनकम ग्रुप (MIG), लो इनकम ग्रुप (LIG) और गरीबों को रेंटल हाउजिंग के लिए दे सकता है।&amp;rsquo; यह फैसला प्रॉपर्टी की लोकेशन और योग्यता के आधार पर लिया जाएगा।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>500 और 2000 रुपये के नोटों को बचाकर खेलें होली, बैंक नहीं लेंगे रंग लगे नोट</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/keep-500-and-2000-rupees-notes-away-from-colours-in-this-holi-says-rbi/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/keep-500-and-2000-rupees-notes-away-from-colours-in-this-holi-says-rbi/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;अगर आप होली के रंग में रंगने के लिए तैयार हैं तो कुछ एहतियात भी बरतना जरूरी होगा। ध्यान रहे कि होली खेलते वक्त जेब में नोट नहीं पड़े हों क्योंकि 500 और 2,000 रुपये के रंग लगे नोट बैंकों में बिल्कुल स्वीकार नहीं होंगे। होली के रंग में रंगे नोट सिर्फ रिजर्व बैंक ऑफ इंडिया में ही जमा किए जा सकते हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;आरबीआई की क्लीन नोट पॉलिसी के तहत यह गाइड लाइन जारी की गई है। पिछले काफी दिनों से सोशल साइट और वॉट्सऐप आदि पर यह मेसेज भी वायरल हो रहा है। इस मेसेज को बैंक अधिकारियों ने सही बताया है। सेक्टर 16 स्थित पंजाब एंड सिंध बैंक के चीफ मैनेजर अनिल कुमार ने कहा कि आरबीआई की तरफ से ऐसी गाइड लाइन जारी की गई है। 500 और 2,000 रुपये के नोटों पर अगर कोई रंग या कोई पेन चलाया जाता है तो वह नोट बैंकों में जमा नहीं होंगे।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;दरअसल नोटबंदी से पहले 500 और 1,000 हजार के नोटों पर अगर किसी तरह कलर या पेन चल जाता, कोई सिग्नेचर कर देता था तो वह नोट बैंकों में चल जाते थे। कई बार त्योहार के मौके पर घरों में बने पकवान का तेल भी नोटों पर लग जाता था। उसके बावजूद ऐसे नोट बैंकों में स्वीकार कर लिए जाते थे। नोटबंदी के बाद आरबीआई ने क्लीन नोट पॉलिसी जारी करते हुए नई करंसी को साफ और स्वच्छ रखने की हिदायत दी है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;नीलम बाटा रोड स्थित सिंडिकेट बैंक के डीजीएम के. के. अग्रवाल का कहना है कि नोटबंदी से पहले करंसी पर कुछ लोग 500 और 1,000 रुपये के नोट पर अपने नाम लिख देते थे। नोटों पर पहले पंचिंग होती थी, स्टेपलर होते थे, जिस पर आरबीआई ने पूरी तरह रोक लगा दी है। होली के दिन अगर अगर नई करंसी पर पेन भी अगर गलती से चल जाता है या कोई रंग लग जाता है तो ऐसे नोट बैंकों में मान्य नहीं होंगे। ऐसे नोट लोगों को खुद आरबीआई में जाकर जमा करने होंगे। अग्रवाल ने कहा, &amp;lsquo;फेसबुक और वॉट्सऐप आदि पर नई करंसी को लेकर चल रहे मेसेज काफी हद तक सही है। कुछ भी लिखे या होली का रंगे नोटों को बैंक नहीं लेगा। लोगों को खुद आरबीआई में जाकर ऐसे नोट जमा करने पड़ेगे।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;बड-न-ट-पर-अगर-र-ग-लग-त-ब-क-म-नह-ह-ग-म-न-य&#34;&gt;बड़े नोटों पर अगर रंग लगा तो बैंक में नहीं होंगे मान्य&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;• नोटों पर पेन चलने पर भी बैंक कर देगा रिजेक्ट&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;• रंगे हुए नोटों को सीधे आरबीआर्इ में ही कराना होगा जमा&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;• नोटबंदी से पहले 500 और 1,000 हजार के रंग लगे नोट भी बैंकों में चल जाते थे&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>क्यों लगाया चार्ज, एसबीआई चीफ ने बताई वजह</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/sbi-justifies-penalty-says-need-money-to-bear-jan-dhan-costs/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/sbi-justifies-penalty-says-need-money-to-bear-jan-dhan-costs/</guid>
      <description>&lt;p&gt;भारतीय स्टेट बैंक (एसबीआई) ने बैंक खातों में न्यूनतम राशि नहीं रखने पर जुर्माना लगाने के अपने फैसले को उचित ठहराया है। देश के सबसे बड़े बैंक ने कहा है कि उसे शून्य शेष वाले बडी संख्या में जनधन खातों के मैनेजमेंट के बोझ को कम करने के लिए कुछ शुल्क लगाना पड़ेगा। बैंक ने कहा है कि उसे सरकार की ओर से जुर्माने के अपने फैसले पर पुनर्विचार के लिए अभी तक औपचारिक रूप से कोई सूचना नहीं मिली है। बैंक की ओर से कहा गया है कि यदि सरकार की ओर से ऐसा कोई सुझाव आता है तो उस पर विचार किया जाएगा। एसबीआई ने यह भी स्पष्ट किया है कि जनधन खातों पर जुर्माना नहीं लगाया जाएगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;गौरतलब है कि पिछले सप्ताह एसबीआई ने खातों में न्यूनतम राशि नहीं रखने पर जुर्माने के प्रावधान को फिर लागू करने की घोषणा की थी। इसके अलावा उसने अन्य बैंकिंग सेवाओं पर शुल्कों में भी संशोधन किया था। नए शुल्क पहली अप्रैल से लागू होंगे। सरकारी बैंक को अपने इस कदम के लिए विपक्षी दलों सहित अन्य लोगों की ओर से चौतरफा आलोचनाओं का सामना करना पड़ रहा है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;महिला उद्यमियों पर राष्ट्रीय सम्मेलन में शामिल होने पहुंची एसबीआई की चेयरमैन अरुंधति भट्टाचार्य ने कहा, &amp;lsquo;आज हमारे ऊपर काफी बोझ है। इनमें 11 करोड़ जनधन खाते भी शामिल हैं। इतनी बड़ी संख्या में जनधन खातों के प्रबंधन के लिए हमें कुछ शुल्क लगाने की जरूरत है। हमने कई चीजों पर विचार किया और सावधानी से विश्लेषण के बाद यह कदम उठाया है।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;एसबीआई की संशोधित शुल्कों की सूची के अनुसार खातों में मासिक औसत राशि (एमएबी) नहीं रखने पर 100 रुपये तक जुर्माना और सर्विस टैक्स लगेगा। महानगरों में 5,000 रुपये के एमएबी पर यदि खाते में जमा राशि इसके 75 प्रतिशत से नीचे जाती है, तो यह जुर्माना 100 रुपये जमा सेवा कर होगा। यदि यह राशि 50 प्रतिशत या कुछ कम नीचे जाती है तो बैंक 50 रुपये और सर्विस टैक्स जुर्माना लगाएगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;भट्टाचार्य ने कहा कि सभी बैंकों के खाताधारकों में न्यूनतम राशि रखने का प्रावधान है। एसबीआई ने खाते में जो न्यूनतम राशि का प्रावधान किया है वह सभी बैंकों में सबसे कम है। उन्होंने कहा कि यह जुर्माना पहले भी था। एसबीआई एकमात्र बैंक है जिसने इसे 2012 में वापस लिया था। भट्टाचार्य ने कहा कि हमारे विश्लेषण से पता चलता है कि ज्यादातर खाताधारक मासिक आधार पर अपने खाते में 5,000 रुपये से अधिक की राशि रखते हैं। ऐसे में उन्हें जुर्माने को लेकर चिंतित होने की जरूरत नहीं है।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>होली पर कैश की किल्लत से चाहते हैं छुटकारा, तो जरूर पढ़ें बैंकों से जुड़ी ये सूचना</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/bank-holidays-march-11-to-14-get-the-work-done-friday/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/bank-holidays-march-11-to-14-get-the-work-done-friday/</guid>
      <description>

&lt;h1 id=&#34;ख-स-ब-त&#34;&gt;खास बातें&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;हर महीने के दूसरे शनिवार को बैंक बंद होते हैं.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;13 मार्च को होली है, ऐसे में बैंक 11 मार्च से 14 मार्च तक बंद रहेंगे.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;बिहार को छोड़कर देश के बाकी हिस्सों में 14 मार्च को बैंक खुल जाएंगे.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;आप होली की छुट्टी के मूड में आ जाएं उससे पहले बैंक और एटीएम से जुड़ी ये जरूरी सूचना जान लें. अगर आपका कोई भी काम बैंक से जुड़ा है तो उसे शुक्रवार को ही निपटा लें, क्योंकि शनिवार से लगातार चार दिनों तक सभी बैंक बंद रहेंगे. लगातार चार दिन बैंक बंद रहने के चलते एटीम में भी नकदी की किल्लत हो सकती है.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;दरअसल, 11 मार्च महीने का दूसरा शनिवार है उसके बाद 13 मार्च को होली है. ऐसे में बैंक 11 मार्च से 14 मार्च तक बंद रहेंगे. होली पर स्वभाविक है आपके खर्च बढ़ जाएंगे. ऐसे में आप शुक्रवार को ही पर्याप्त कैश का इंतजाम कर लें, ताकि होली मौज-मस्ती में कैश की किल्लत आढ़े न आए. लंबी छुट्टी और त्योहारों के सीजन के चलते एटीएम मशीनों में भी कैश कम पड़ सकते हैं. मालूम हो कि हर महीने के दूसरे शनिवार को बैंक बंद होते हैं.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;यहां ध्यान देने वाली बात यह है देश के बाकी हिस्सों में 14 मार्च को बैंक खुल जाएंगे. बिहार में 14 मार्च यानी मंगलवार को भी बैंक बंद रहेंगे.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;अगर किसी वजह से आपको होली पर कैश की किल्लत हो जाए तो आप ई पेमेंट से अपनी खुशियों में रंग भर सकते हैं.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>एयरटेल का ऐलान, डेटा और वॉइस कॉल्स पर नहीं लगेंगे रोमिंग चार्जेज</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/airtel-removes-roaming-charges-on-calls-data/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/airtel-removes-roaming-charges-on-calls-data/</guid>
      <description>&lt;p&gt;*रिलायंस जियो के साथ बढ़ती प्रतिस्पर्धा के चलते देश की सबसे बड़ी टेलिकॉम कंपनी एयरटेल ने भारत भर में घरेलू रोमिंग चार्जेज खत्म करने की घोषणा की है। *&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;रिलायंस जियो के साथ बढ़ती प्रतिस्पर्धा के चलते देश की सबसे बड़ी टेलिकॉम कंपनी एयरटेल ने भारत भर में घरेलू रोमिंग चार्जेज खत्म करने की घोषणा की है। कंपनी ने कहा है कि वॉइस और डेटा सर्विसेज के साथ-साथ एसएमएस सर्विसेज पर भी किसी तरह के इनकमिंग और आउटगोइंग चार्जेज नहीं लिए जाएंगे।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;एयरटेल ने इंटरनैशनल कॉल्स के दामों में भी 90 फीसदी तक की कटौती करते हुए इंटरनैशनल कॉल्स 3 पैसे प्रति मिनट कर दी है। जबकि इंटरनेशनल डाटा चार्ज 3 प्रति एमबी होगा। यह सुविधा 1 अप्रैल 2017 से एयरटेल ग्राहकों को मिलने लगेगी। माना जा रहा है कि रिलायंस जियो से मिल रही कड़ी टक्‍कर के मद्देनजर यह फैसला किया गया है। कंपनी के इस कदम से एयरटेल के 26.8 करोड़ ग्राहकों को फायदा मिलेगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Death of National Roaming–Free Incoming calls/SMS,No Premium on outgoing calls while roaming in #India for our customers #NORoamingCharges pic.twitter.com/cqJ0AfXI8m
— Bharti Airtel (@airtelnews) February 27, 2017&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;भारती एयरटेल ने एक बयान जारी कर कहा, &amp;lsquo;हम देश भर में रोमिंग समाप्त करना चाहते हैं जिससे लोग बिना किसी हिचक के हर हिस्से में फोन उठा सकें।&amp;rsquo; एयरटेल का यह ऐलान ऐसे वक्त में आया है जब रिलांयस जियो ने 1 अप्रैल से टैरिफ प्लान लागू करने की घोषणा करते हुए वॉइस कॉलिंग फ्री कर दी है।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>FD के बजाय स्मॉल सेविंग्स स्कीम में करें निवेश</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/invest-in-small-savings-scheme-rather-than-fixed-deposit/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/invest-in-small-savings-scheme-rather-than-fixed-deposit/</guid>
      <description>&lt;p&gt;बैंकों के डिपॉजिट रेट्स में कमी आई है, लेकिन स्मॉल सेविंग्स स्कीम की ब्याज दरें अब भी ऊंची बनी हुई हैं। स्मॉल सेविंग्स रेट्स 2012 की बॉन्ड यील्ड से जुड़ी हुई हैं। पिछले साल अप्रैल में सरकार ने उनकी हर तिमाही में समीक्षा करने की योजना बनाई थी, जबकि उससे पहले तक दरें साल में एक बार तय की जाती थीं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;अप्रैल 2016 के बाद से बॉन्ड यील्ड में 0.65-1 पर्सेंट की गिरावट आ चुकी है, लेकिन सरकार ने स्मॉल सेविंग्स स्कीम्स की ब्याज दरों में उतनी कटौती नहीं की है। पीपीएफ पर इंटरेस्ट रेट जिस लेवल पर होना चाहिए, उससे 0.60 पर्सेंट अधिक है, वहीं सीनियर सिटीजन सेविंग स्कीम पर 8.5 पर्सेंट की ब्याज दर ऑफर की जा रही है, जबकि इसे 8.1 पर्सेंट होना चाहिए था।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;रिजर्व बैंक का कहना है कि स्मॉल सेविंग्स स्कीम की ब्याज दर ऊंची होने से बैंकों को अधिक डिपॉजिट नहीं मिल रहा है। इसलिए वे पॉलिसी रेट घटने का पूरा फायदा कस्टमर्स को नहीं दे पा रहे हैं। रिजर्व बैंक के मुताबिक, &amp;lsquo;अगर स्मॉल सेविंग्स स्कीम्स की ब्याज दरों में सरकार की बॉन्ड यील्ड के हिसाब से बदलाव किया जाए तो बैंकों के पॉलिसी रेट का पूरा फायदा ग्राहकों को देने की संभावना बढ़ जाएगी।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;हालांकि, एक्सपर्ट्स का मानना है कि हालात में जल्द बदलाव नहीं होने जा रहे। इस बारे में वाइजइनवेस्ट अडवाइजर्स के सीईओ हेमंत रुस्तगी ने कहा, &amp;lsquo;सरकार इस गड़बड़ी को दूर करने की जल्दबाजी नहीं दिखाएगी। भारत में सोशल सिक्यॉरिटी सिस्टम मजबूत नहीं है। इसलिए बड़ी संख्या में लोग इनकम जेनरेट करने या सेविंग्स के लिए इन इंस्ट्रूमेंट्स का इस्तेमाल करते हैं।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;आउटलुक एशिया कैपिटल के सीईओ मनोज नागपाल का मानना है कि सरकार ने इनकी दरों में हर तिमाही समीक्षा की योजना बनाकर गलती की है। उन्होंने बताया, &amp;lsquo;कमिटी ने कहा था कि दरों में साल में एक बार बदलाव किया जाना चाहिए। स्मॉल सेविंग्स इंस्ट्रूमेंट्स की मदद से ब्याज दरों में उतार-चढ़ाव को काबू में किया जाना चाहिए ना कि इनसे वोलैटिलिटी बढ़नी चाहिए।&amp;rsquo; चूंकि सरकार के स्मॉल सेविंग्स स्कीम्स की ब्याज दरों में बदलाव के आसार नहीं दिख रहे हैं, इसलिए आप इनमें निवेश जारी रख सकते हैं ताकि आपको बचत की रकम पर ऊंचा ब्याज मिल सके।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>IRCTC ने ट्वीट कर बताए खाने-पीने की चीजों के दाम, कहा- वेंडर से जरूर लें बिल</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/irctc-tells-the-rates-of-food-and-breakfast-to-peoples/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/irctc-tells-the-rates-of-food-and-breakfast-to-peoples/</guid>
      <description>&lt;p&gt;ट्रेनों में अकसर लोग खाने-पीने की चीजों के मनमाने दाम वसूले जाने की शिकायत करते हैं। वहीं, कई बार यात्रियों को खाद्य सामग्री के सही दाम की जानकारी नहीं होती और वह ठगे जाते हैं। इस बीच यात्रियों को जागरूक करने के मकसद से रेलवे की संस्था आईआरसीटीसी ने एक ट्वीट कर खाने-पीने की चीजों के आधिकारिक दाम बताए हैं। आईआरसीटीसी के ट्वीट के मुताबिक, &amp;lsquo;टी-बैग के साथ चाय/कॉफी की कीमत 7 रुपये हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;एक लीटर पैकेज्ड ड्रिंकिंग वॉटर की कीमत 15 रुपये निर्धारित है। इसके अलावा स्टैंडर्ड वेज ब्रेकफास्ट की कीमत भी 30 रुपये तय है।&amp;rsquo; आईआरसीटीसी ने अपने ट्वीट में स्पष्ट किया है कि ये दाम सिर्फ मेल और एक्सप्रेस ट्रेनों के लिए हैं। राजधानी, शताब्दी और दूरंतो समेत अन्य लग्जरी ट्रेनों में खाद्य सामग्री की अलग दर तय है। मेल-एक्सप्रेस ट्रेनों में नॉन-वेज ब्रेकफास्ट की कीमत 35 रुपये है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;खाने के मेन्यू के बारे में भी पूरी जानकारी देते हुए बताया गया है कि वेज थाली पर 50 रुपये चार्ज तय है, जबकि 55 रुपये में नॉन वेज खाना मिलेगा। खाने में 250 मिली पानी की बोतल भी शामिल है। आईआरसीटीसी ने अपने ट्वीट में यात्रियों को जागरूक करते हुए कहा कि उन्हें खाना या नाश्ते लेने पर वेंडर से बिल जरूर लेना चाहिए।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4 करोड़ लोग ले पाएंगे अपना घर इस स्कीम से </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/epfo-to-launch-housing-scheme-for-over-4-crore-members-in-march/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/epfo-to-launch-housing-scheme-for-over-4-crore-members-in-march/</guid>
      <description>&lt;p&gt;सेवानिवृत्ति निधि निकाय ईपीएफओ अपने करीब चार करोड़ सदस्यों के लिए अगले माह आवास योजना की शुरुआत करेगा। इस योजना में ईपीएफओ सदस्य घर की खरीद करने के लिए अपने ईपीएफ खाते से भुगतान अथवा ईएमआई दे सकेंगे।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;सूत्रों के मुताबिक, &amp;lsquo;कर्मचारी भविष्य निधि संगठन (ईपीएफओ) ने अपने ग्राहकों के लिए आवास योजना को ठोस रूप दिया है। इस स्कीम को आठ मार्च के बाद किसी भी समय पेश किया जा सकता है। आठ मार्च तक पांच राज्यों के चुनाव समाप्त हो जाएंगे।&amp;rsquo; उन्होंने कहा कि योजना के तहत ईपीएफओ अपने सदस्यों के लिए सहायता प्रदाता के रूप में काम करेगा ताकि वे अपनी सेवाअवधि के दौरान अपने लिए घर खरीद सकें।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;जानकारी के मुताबिक, ईपीएफओ के ग्राहक सदस्यों के साथ साथ उनके नियोक्ताओं को एक ग्रुप हाउसिंग सोसायटी बनाने की जरूरत होगी जो आगे बैंकों एवं बिल्डरों अथवा विक्रेताओं से गठजोड़ करेंगे ताकि सदस्य घर खरीद सकें। इस योजना के तहत इस बात की परिकल्पना की गई है कि ग्रुप हाउसिंग सोसायटी में कम से कम 20 सदस्य हों ताकि इस सुविधा का लाभ लिया जा सके। सूत्रों के अनुसार ग्राहक सदस्य विभिन्न आवास योजनाओं जैसे कि प्रधानमंत्री आवास योजना के तहत मिलने वाले लाभों को एक साथ जोड़ सकते हैं ताकि सरकार के सभी के लिये आवास के लक्ष्य हासिल करने की दिशा में आगे बढ़ा जा सके।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>भारत के हाइटेक टैलंट को नजरअंदाज कर चीन ने की गलती: चीनी मीडिया</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/china-made-mistake-of-ignoring-indias-high-tech-talent/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/china-made-mistake-of-ignoring-indias-high-tech-talent/</guid>
      <description>&lt;p&gt;चीन ने भारत के विज्ञान एवं तकनीकी एक्सपर्ट्स को नजरअंदाज कर गलती की है। यह बात किसी भारतीय नेता या कारोबारी ने नहीं कही है, बल्कि खुद चीन मीडिया ने कही है। चीन के सरकारी अखबार ग्लोबल टाइम्स ने लिखा है कि कम्युनिस्ट देश को भारत के हाइटेक टैलंट को अपनी ओर आकर्षित करना चाहिए ताकि वह आविष्कारों के मामले में अपनी क्षमता को बरकरार रख सके। ग्लोबल टाइम्स में लिखे लेख के मुताबिक, &amp;lsquo;चीन ने भारतीय टैलंट को नजरअंदाज कर गलती की है। इसकी बजाय हम अमेरिका और यूरोप से आने वाले टैलंट पर निर्भर रहे हैं।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;चीनी अखबार ने लिखा, &amp;lsquo;चीन ने भारत के साइंस ऐंड टेक्नॉलजी से जुड़े टैलंट को अपनी ओर आकर्षित करने के लिए बहुत प्रयास नहीं किए हैं।&amp;rsquo; अखबार के मुताबिक, &amp;lsquo;बीते कुछ सालों में चीन ने तकनीकी जगत से जुड़ी नौकरियां का बूम देखा है। इसके चलते चीन दुनिया भर के देशों के लिए रिसर्च ऐंड डिवेलपमेंट सेंटर के तौर पर उभरा है।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;हालांकि अब हाईटेक फर्म्स चीन की बजाय भारत की ओर देखने लगी हैं। इसकी वजह भारत में कम कीमत पर श्रम की उपलब्धता है। अखबार के मुताबिक भारत के हाइटेक टैलंट को आकर्षित करके हम अपनी इनोवेशन की क्षमता को बनाए रख सकते हैं। अमेरिकी स्थित सॉफ्टवेयर फर्म सीए टेक्नॉलजीज ने अपनी 300 लोगों की टीम को चीन जाने से रोक दिया था, जबकि भारत में 2,000 टेक्निकल प्रफेशनल्स की टीम का गठन किया था। अखबार ने कहा कि बीते कुछ सालों में भारत ने चीन के मुकाबले यंग टैलंट पूल के तौर पर बड़ी जगह बनाई है। अखबार ने कहा कि चीन हाईटेक निवेशकों के प्रति आकर्षण खत्म होने को सहन नहीं कर सकता है।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>