<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Latest news </title>
    <link>http://aadhaarcardnews.in/categories/%E0%A4%B9%E0%A4%BF%E0%A4%A8%E0%A5%8D%E0%A4%A6%E0%A5%80-%E0%A4%B8%E0%A4%AE%E0%A4%BE%E0%A4%9A%E0%A4%BE%E0%A4%B0/index.xml</link>
    <description>Recent content on Latest news </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <atom:link href="http://aadhaarcardnews.in/categories/%E0%A4%B9%E0%A4%BF%E0%A4%A8%E0%A5%8D%E0%A4%A6%E0%A5%80-%E0%A4%B8%E0%A4%AE%E0%A4%BE%E0%A4%9A%E0%A4%BE%E0%A4%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>अब भी लोन पर दे रहे हैं ज्यादा ब्याज? जानें, कैसे करा सकते हैं कम</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/still-paying-interest-on-home-loan-at-old-rates-cut-emi-by-switching-to-mcls-linked-rate-now/</link>
      <pubDate>Tue, 23 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/still-paying-interest-on-home-loan-at-old-rates-cut-emi-by-switching-to-mcls-linked-rate-now/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;बैंक में राशि जमा करने वालों के साथ ही कर्जधारकों को भी ब्याज दरों में बदलाव को लेकर सचेत रहना चाहिए। कई बार नियमों की जानकारी न होने के चलते कर्जधारकों को कई बार गैरजरूरी चार्ज चुकाने पड़ते हैं। जानें, आखिर किन वजहों से कस्टमर्स को बैंकों के ओवरचार्ज चुकाने पड़ते हैं। यदि आप अपने बैंक लोन की ब्याज दर का मित्रों, रिश्तेदारों और अन्य लोगों के इंटरेस्ट रेट से तुलना करते हैं तो पता लगता है कि आपको बड़ी राशि बेवजह चुकानी पड़ रही है। अलग-अलग बैंकों की ब्याज दर अलग होती है, लेकिन एक ही बैंक में भी अलग-अलग ग्राहकों के लिए यह अलग होती है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इसकी वजह कस्टमर्स का क्रेडिट स्कोर नहीं होता। कुछ बैंक नए ग्राहकों को तो सस्ते दाम पर लोन उपलब्ध करता हैं, जबकि पुराने कस्टमर्स पर अधिक रेट ही चार्ज करते रहते हैं। फिज्डम के को-फाउंजर रामगणेश अय्यर ने कहा, &amp;lsquo;बैंक अब भी लगातार भेदभावपूर्ण नीति अपनाते हुए मौजूदा ग्राहकों और नए कस्टमर्स के लिए अलग-अलग रेट पर लोन मुहैया कराते हैं। इसे रोका जाना चाहिए।&amp;rsquo; बैंकिंग रेग्युलेटर रिजर्व बैंक ऑफ इंडिया को इस तरह की गलत नीति पर लगाम कसनी चाहिए। आरबीआई ने मार्जिनल कॉस्ट लेंडिंग रेट मेथड को अप्रैल, 2016 से लागू किया था। इसका मकसद यह था कि रेट कट को तेजी से लागू किया जा सके। इससे पहले प्राइम लेंडिंग रेट के आधार पर ही कर्ज की ब्याज दर तय की जाती थी।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;जिन कर्जधारकों ने 4 या 5 साल पहले लोन लिया था और उन्होंने बैंक से नई व्यवस्था के तहत जोड़ने का आग्रह नहीं किया है, उन्हें आज भी प्राइम लेडिंग रेट सिस्टम के तहत बेस रेट पर ही इंटरेस्ट चुकाना पड़ रहा है। ऐसे में अब जबकि बैंक नए कस्टमर्स को एमसीएलआर के तहत लोन मुहैया करा रहे हैं तो पुराने ग्राहकों को अब भी अधिक ब्याज ही चुकाना पड़ रहा है। आईसर्व फाइनैंशल के सीईओ दीपक सामंत ने कहा, &amp;lsquo;बैंक यदि अलग-अलग रेट ऑफर कर रहे हों तो सबसे सही होता है कि ऐग्रिगेटर्स से संपर्क किया जाए। इससे आपको लोन के इंटरेस्ट रेट पर बारगेन करने का मौका मिलेगा।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;यदि आप अपने पुराने लोन पर इंटरेस्ट कम कराना चाहते हैं तो इसके लिए आपको इसे बेस रेट से एमसीएलआर पर शिफ्ट कराना होगा। एक्सपर्ट्स के मुताबिक एमसीएलआर में शिफ्ट कराना अच्छा कदम होगा। इन्वेस्टमेंट एक्सपर्ट बलवंत जैन का कहना है, &amp;lsquo;आरबीआई फिलहाल स्थिर नीतियां अपना रहा है। ब्याज दर में मौजूदा रेट्स से अधिक का इजाफा नहीं होगा। इसेक अलावा आने वाले एक साल के बाद इसमें कमी भी हो सकती है।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;ल-न-र-स-ट-कर-न-क-च-र-ज&#34;&gt;लोन रीसेट कराने के चार्ज&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;बैंकों की ओर से दो तरह के लोन मुहैया कराए जाते हैं: फ्लोटिंग और फिक्स्ड रेट। फ्लोटिंग रेट लोन में आरबीआई की ओर से ब्याज दरों में कमी और इजाफे के अनुसार बदलाव होता रहता है, जबकि फिक्स्ड रेट लोन की किस्त समान रहती है। हालांकि बैंक ब्याज दर बढ़ाने में तो जल्दी दिखाते हैं, लेकिन कटौती करने में नहीं। यही नहीं पुराने बेंचमार्क से नए बेंचमार्क में लोन ट्रांसफर के लिए भी बैंक चार्ज वसूलते हैं। बैंक यह चार्ज नए अग्रीमेंट्स के रजिस्ट्रेशन और स्टांप ड्यूटी के लिए भी वसूलते हैं, इसके अलावा अन्य खर्च भी इसमें शामिल होते हैं। हालांकि यह चार्ज बकाया राशि के 0.2% से अधिक नहीं होता है। हालांकि कुछ बैंक 0.5 पर्सेंट तक की राशि वसूलते हैं।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>आपके पास हों तो फिलहाल संभालकर रखें बंद हो चुके नोट, जुलाई में सुप्रीम कोर्ट से मिल सकती है राहत</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/supreme-court-ruling-on-note-exchange-window-in-july/</link>
      <pubDate>Tue, 23 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/supreme-court-ruling-on-note-exchange-window-in-july/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अगर आपके पास अब भी 1,000 और 500 रुपये के पुराने नोट बचे हैं तो इसे कम-से-कम जुलाई के आखिर तक सुरक्षित रखिए। सुप्रीम कोर्ट जुलाई में यह तय करेगा कि जो लोग उचित कारणों से या 8 नवंबर 2016 को नोटबंदी की घोषणा करते वक्त प्रधानमंत्री के वादे पर ऐतबार कर 30 दिसंबर 2016 तक पुराने नोट बंद नहीं कर सके, क्या उनके लिए सरकार को एक और मौका दिए जाने को कहा जाना चाहिए या नहीं। गौरतलब है कि प्रधानमंत्री ने 8 नवंबर के भाषण में चलन से बाहर किए गए नोट 30 दिसंबर के बाद भी जमा कराने का मौका दिए जाने की बात कही थी।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;मंगलवार को सुप्रीम कोर्ट में संबंधित याचिका पर सुनवाई के दौरान अटॉर्नी जनरल मुकुल रोहतगी ने केंद्र सरकार का पक्ष रखा। उन्होंने कहा कि नोटबंदी पर लाए गए अध्यादेश में मियाद बढ़ाकर नागरिकों को नोट जमा कराने का एक और मौका दिए जाने की कोई बाध्यता नहीं है। अध्यादेश में चलन से बाहर हुए नोटों को रखना अपराध माना गया है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;दर्जनभर से ज्यादा याचिकाकर्ताओं ने 30 दिसंबर से पहले नोट जमा नहीं करा पाने की विभिन्न वजहों का हवाला दिया। उनके वकीलों ने कोर्ट में शिकायत की कि केंद्र सरकार ने इन मामलों के बिल्कुल जुदा कारणों पर प्रतिक्रिया दिए बिना एक सामान्य सा शपथ पत्र दायर कर दिया।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;रोहतगी ने कहा कि सरकार की राय में अब बंद हो चुके नोटों को जमा कराने का कोई दूसरा मौका नहीं दिया जाएगा। केंद्र के शपथ पत्र में एक मामले का जिक्र है जिसमें याचिकाकर्ता ने 66.80 लाख रुपये मूल्य के पुराने नोट जमा कराने की मांग की है और कहा कि वह इसलिए नोट जमा नहीं करा सका क्योंकि उसका बैंक अकाउंट केवाइसी से जुड़ा नहीं था।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;मुख्य न्यायाधीश जे एस खेहर, जस्टिस डी वाई चंद्रचूड़ और जस्टिस संजय किशन कौल ने पुराने नोटों को रद्दी होते देखने की पीड़ा से राहत पाने के व्यक्तिगत प्रयासों में दिलचस्पी लेने से इनकार कर दिया। इन्होंने कहा, &amp;lsquo;हम यह फैसला करेंगे कि क्या एक और मौका मिलेगा या नहीं। अगर हां, तो सभी को फायदा होगा।&amp;rsquo; रोहतगी ने कहा, &amp;lsquo;अगर सुप्रीम कोर्ट ने पुराने नोट बदलवाने का सीमित मौका देने का फैसला करेगा तो भी यह सरकार ही तय करेगी कि 30 दिसंबर तक नोट जमा नहीं करवा पाने का किसका कारण उचित है और किसका अनुचित।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>एयरटेल अपने ब्रॉडबैंड यूजर्स को मुफ्त में देगा डबल डेटा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/airtel-to-provide-high-speed-data-to-its/</link>
      <pubDate>Tue, 23 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/airtel-to-provide-high-speed-data-to-its/</guid>
      <description>&lt;p&gt;एयरटेल ने बुधवार को होम ब्रॉडबैंड यूजर्स के लिए नया प्लान पेश किया है। इस प्लान के मुताबिक, उन्हें अपने उसी मासिक किराए में 100 फीसदी ज्यादा हाईस्पीड डेटा मिलेगा। भारती एयरटेल (इंडिया) के हेमंत कुमार गुरुस्वामी ने कहा, &amp;lsquo;हमारे नए प्लान का लक्ष्य भारत को डिजिटल सुपर हाइवे पर ले जाना है और यह हमारे वी-फाइबर सुपरफास्ट ब्रॉडबैंड से जुड़ा है।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;कंपनी ने बयान में कहा कि देश में हाईस्पीड डेटा का इस्तेमाल तेजी से बढ़ रहा है। इस मांग को पूरा करने तथा मल्टीडिवाइस माहौल में बिना रुकावट हाईस्पीड डेटा देने के लिए करने के लिए एयरटेल ने भविष्य को ध्यान में रखते हुए &amp;lsquo;वी-फाइबर&amp;rsquo; नेटवर्क तैयार किया है। यह नेटवर्क घरों में लगातार 100 एमबीपीएस का स्पीड देता है। एयरटेल के ब्रॉडबैंड प्लान में किया गया बदलाव वी-फाइबर को ध्यान में रखकर किया गया है। दिल्ली में 899 रुपये के प्लान में अब 30 जीबी की बजाए 60 जीबी डेटा मिलेगा। 1,099 रुपये के प्लान में अब 90 जीबी डेटा, 1,299 रुपये के प्लान में 125 जीबी डेटा, 1,499 रुपये के प्लान में 160 जीबी डेटा मिलेगा।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>टैरिफ प्लान को लेकर जियो और एयरटेल में फिर टकराव</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/between-reliance-jio-and-airtel-offer-tariff-plan/</link>
      <pubDate>Tue, 23 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/between-reliance-jio-and-airtel-offer-tariff-plan/</guid>
      <description>&lt;p&gt;पिछले साल देश के टेलीकॉम मार्केट में प्रवेश करने वाली रिलायंस जियो और देश की सबसे बड़ी टेलिकॉम कंपनी भारती एयरटेल टैरिफ प्लान को लेकर फिर आमने-सामने आ गई हैं। जियो ने एयरटेल पर टैरिफ ऑर्डर का उल्लंघन करने और कुछ टैरिफ प्लान की मार्केटिंग भ्रामक तरीके से करने का आरोप लगयाा है और टेलिकॉम रेग्युलेटर से एयरटेल के खिलाफ कड़ी कार्रवाई करने और भारी पेनाल्टी लगाने को कहा है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;हालांकि, एयरटेल ने इन आरोपों से इनकार करते हुए उल्टा जियो पर टेलीकॉम रेग्युलेटरी अथॉरिटी ऑफ इंडिया (TRAI) के निर्देशों का उल्लंघन करने का आरोप लगाया है। एयरटेल का कहना है कि जियो के ये आरोप नेटवर्क में कमियों सहित उसकी अपनी समस्याओं के लिए दूसरों पर दोष लगाने की पुरानी चाल का हिस्सा हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;मुकेश अंबानी के मालिकाना हक वाली जियो ने TRAI को भारती एयरटेल के 293 और 449 रुपये के टैरिफ ऑफर्स के बारे में लेटर लिखकर शिकायत की है कि एयरटेल 4G हैंडसेट रखने वाले नए सब्सक्राइबर्स को ही अधिक बेनेफिट दे रही है और अन्यों को डेटा और वॉयस पर कम बेनेफिट दिए जा रहे हैं। जियो का कहना है कि यह 4G और अन्य सब्सक्राइबर्स के बीच भेदभाव है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;जियो के मुताबिक, &amp;lsquo;इन प्रीपेड फर्स्ट रिचार्ज वाउचर्स के लिए एयरटेल की ओर से दिए गए विज्ञापनों में फ्री डेटा और वॉयस कॉल्स की भ्रामक तरीके से मार्केटिंग की जा रही है जो टेलीकम्युनिकेशन कानूनों का बड़ा उल्लंघन है।&amp;rsquo; जियो ने TRAI से एयरटेल के खिलाफ कड़ी कार्रवाई करने और पेनाल्टी लगाने की मांग की है। जियो ने TRAI से एयरटेल को तुरंत टैरिफ ऑर्डर और प्रमोशनल पैक को वापस लेने का निर्देश देने को कहा है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;एयरटेल के प्रवक्ता ने इन आरोपों से इनकार करते हुए कहा, &amp;lsquo;टेलीकॉम, ई-कॉमर्स, इंश्योरेंस जैसे किसी भी बिजनेस में डिस्काउंट देना आम बात है और कंपनियां समय-समय पर इन्हें देती रहती हैं।&amp;rsquo; एयरटेल का कहना है कि जियो कई महीनों से फ्री सर्विसेज ऑफर कर रही है और अब यह ऐसे अन्य टेलfकॉम ऑपरेटर्स के खिलाफ उंगली उठा रही है जो अपने यूजर्स को बरकरार रखने के लिए डिस्काउंट की पेशकश कर रहे हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;कंंपनी के प्रवक्ता ने कहा, &amp;lsquo;वास्तव में जियो TRAI के सभी दिशानिर्देशों का उल्लंघन कर रही है।&amp;rsquo; जियो की दलील है कि एयरटेल भेदभाव करने वाली तरीके से टैरिफ ऑफर कर रही है और उसने टैरिफ से जुड़े दो निर्देशों का उल्लंघन किया है। इनमें से एक ऑर्डर 16 सितंबर 2005 का है, जिसमें कहा गया है कि कस्टमर्स को भ्रमित करने वाले किसी भी टैरिफ प्लान की पेशकश, मार्केटिंग या विज्ञापन नहीं दिया जा सकता। दूसरा टैरिफ ऑर्डर 1999 का है, जिसके तहत एक टेलीकॉम कंपनी मनमाने तरीके से एक क्लास और क्लासिफिकेशन के सब्सक्राइबर्स के बीच भेदभाव नहीं कर सकती।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>प्रधानमंत्री आवास योजना: 31 दिसंबर के बाद पास होम लोन के ब्याज पर सब्सिडी शुरू</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/subsidy-on-housing-loans-applicable-from-january-1/</link>
      <pubDate>Tue, 23 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/subsidy-on-housing-loans-applicable-from-january-1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;18 लाख रुपये से कम सालाना आय वाले जिस किसी व्यक्ति का भी होम लोन ऐप्लिकेशन 1 जनवरी से पास हो रहा है, वह ब्याज पर 3 से 4% तक की सब्सिडी पाने का हकदार हो जाएगा। प्रधानमंत्री नरेंद्र मोदी ने 31 दिसंबर, 2016 को आवास ऋण के ब्याज पर छूट की घोषणा की थी, लेकिन तब सालाना आय के पैमाने को लेकर स्पष्ट जानकारी नहीं दी गयी थी।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;जरूरी जानकारी: 20 साल के लोन पर पहला घर ले रहे हैं तो 2.4 लाख रुपये का फायदा&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;नया घर बनाने या खरीदने वाले अविवाहित और कमाऊ युवा भी ब्याज पर छूट का लाभ उठा सकते हैं। हालांकि, खास आय वर्ग के लोग अगर 960 स्क्वॉयर फीट का फ्लैट खरीद रहे हैं तो उन्हें होम लोन के ब्याज पर 3% जबकि 1,184 स्क्वॉयर फीट वाले फ्लैट की खरीद पर ब्याज में 4% की छूट मिलेगी। हाउजिंग फाइनैंस सेक्टर के सूत्रों ने बताया कि हालांकि सरकार ने नीति तैयार कर दी है, लेकिन चुनाव आचार संहिता की वजह से इसकी घोषणा नहीं हुई है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;दरअसल, वित्त मंत्रालय ने बैंकों और हाउजिंग फाइनैंस कंपनियों के साथ मीटिंग की, जिसमें मध्य आय वर्ग के लिए क्रेडिट लिंक्ड सब्सिडी स्कीम पर चर्चा हुई। आवास ऋण के ब्याज पर छूट मिलने से शहरी इलाकों में घरों की मांग बढ़ने की उम्मीद है जिससे रियल एस्टेट सेक्टर को कारोबार बढ़ाने में मदद मिलेगी।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>SBI में टोकन लेकर नहीं करना पड़ेगा इंतजार, बिना लाइन में लगे ऐसे मिलेगी इंस्‍टैंट सर्विस</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/state-bank-of-india-sbi-customers-and-non-customers-can-save-time-through-no-sbi-queue-app/</link>
      <pubDate>Mon, 22 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/state-bank-of-india-sbi-customers-and-non-customers-can-save-time-through-no-sbi-queue-app/</guid>
      <description>&lt;p&gt;भारतीय स्टेट बैंक (एसबीआई) ने ‘नो क्यू’ सर्विस शुरू की है। अब लोगों को लंबी लाइन में लगने से निजात मिल सकेगा, एसबीआई ने अपनी ई-टोकन सर्विस (e-token) शुरू की है। कस्टमर यह टोकन इसकी नई ऐप नो क्यू (No Queue) से ले सकते हैं। इस सर्विस का फायदा उठाने के लिए स्मार्टफोन होना जरूरी है। यूजर अपने एंड्रॉयड या आईओएस स्मार्टफोन में एसबीआई का नो क्यू ऐप डाउनलोड कर सकते हैं। इसके लिए एसबीआई का ग्राहक होना जरूरी नहीं है। इस ऐप के जरिए स्टेट बैंक की पांच सेवाओं को चुना जा सकता है। इनमें कैश जमा करना, कैश निकालना, चेक डिपॉजिट, डिमांड ड्राफ्ट, एनईएफटी/आरटीजीएस शामिल हैं। यूजर इस ऐप के जरिए ई-टोकन या यूं कहें कि वर्चुअल टिकट ले सकते हैं। इस सर्विस में अभी भारतीय स्टेट बैंक की सभी शाखाअों को शामिल नहीं किया गया है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;गूगल प्ले स्टोर पर इस ऐप को लेकर की गई व्याख्या के मुताबिक, ऐप से आपको ‘लाइन में अपनी मौजूदगी का रियल टाइम स्टेटस’ पता चलता रहेगा। यदि आप घर या ऑफिस या रास्ते में कहीं हैं तब आप इसके जरिए ई-टोकन लेकर अपना अच्छा खासा समय बचा सकते हैं। ऐप से आपको यह पता चलता रहेगा कि कितने लोग लाइन में हैं, कितने लोग आपसे आगे हैं। ऐप डाउनलोड करके उस पर रजिस्टर होने वाले सभी ग्राहकों को ये सुविधाएं मिलेंगी। यह ऐप और इसमें मिलने वाली सुविधाएं फ्री हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;आपको बता दें कि देश के सबसे बड़े बैंक भारतीय स्टेट बैंक ने होम लोन की ब्याज दरों में कटौती की है। एसबीआई ने 30 लाख रुपये तक के होम लोन पर ब्याज दर में 0.25 फीसदी की कटौती की है। अब 30 लाख रुपये तक का होम लोन ग्राहकों को 8.35 फीसदी की ब्याज दर पर मिलेगा। इससे पहले इन ग्राहकों को 8.60 फीसदी की दर से ब्याज देना होता था। नई दरें 9 मई से लागू हो जाएंगी। वहीं 30 लाख रुपये से ज्यादा के लोन पर  0.10 फीसदी कम ब्याज देना होगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;एसबीआई के मुताबिक, प्रधानमंत्री आवास योजना के तहत ग्राहक 2.67 लाख रुपये की ब्याज सब्सिडी भी ले सकते हैं। वहीं, एसबीआई ने बताया कि अगर कोई नौकरी करने वाली महिला कस्टमर होम लोन लेती है तो उसे 8.35 फीसदी की ब्याज दर पर लोन मिलेगा। वहीं दूसरे ग्राहकों को होम लोन 8.40 फीसदी की दर पर मिलेगा। यह ऑफर केवल 9 मई से 31 जुलाई तक लिए जाने वाले होम लोन पर ही लागू होगा।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नोटबंदी के बाद सोने और फर्जी कंपनियों में खपाई गई थी ब्लैक मनी: IT सूत्र</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/black-money-converted-into-gold-stored-in-shell/</link>
      <pubDate>Mon, 22 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/black-money-converted-into-gold-stored-in-shell/</guid>
      <description>&lt;p&gt;नोटबंदी के बाद ब्लैक मनी से बड़े पैमाने पर सोने की खरीदारी की गई थी या फिर इन अज्ञात पैसों को फर्जी कंपनियां बनाकर उसमें खपाया गया था। नोटबंदी के बाद देशभर में पड़े छापों के दौरान यह जानकारी सामने आई थी। आयकर विभाग के सूत्रों ने बताया कि ब्लैक मनी रखने वाले लोगों ने ये पैसे बैंकों में डिपॉजिट नहीं किए क्योंकि वे अपनी पहचान गुप्त रखना चाहते थे। नोटबंदी के दौरान कई जूलर्स ने लोगों की ब्लैक मनी को सोने में बदल दिया।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;जांच में शामिल रहे एक अधिकारी ने कहा, &amp;lsquo; पिछले साल 8 नवंबर को पीएम नरेंद्र मोदी की नोटबंदी की घोषणा के बाद लोगों ने अपनी ब्लैक मनी को सोने और जूलरी खरीदने में लगा दी। जूलर्स ने इसके बाद अलग-अलग बिल देकर लोगों की असली पहचान छिपा ली।&amp;rsquo; बता दें कि 8 नवंबर को ही पीएम मोदी ने 500 और 1000 रुपये के नोट को चलन से बाहर करने की घोषणा की थी।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;सूत्र ने बताया कि नोटबंदी को जूलर्स ने अपनी बिक्री बढ़ाने का जरिया माना और वे ऐसे पैसों को गहनों की बिक्री दिखाकर बच गए। उन्होंने कहा, &amp;lsquo;जूलर्स ने अज्ञात आय को सोने में बदलने का प्लैटफ़ॉर्म उपलब्ध कराया।&amp;rsquo; जो बिल दिए गए वो अलग-अलग थे और दो लाख रुपये से कम के थे। इसके अलावा खरीदारों की सूची भी फर्जी थी। जांच के बाद पता चला कि कई खरीदार तो वित्तीय तौर पर काफी कमजोर थे और वे बिल में दिखाई गई राशि इतना पैसा खर्च करने की स्थिति में ही नहीं थे।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;आयकर विभाग ने जूलर्स से सवाल पूछा था कि कैसे नोटबंदी के बाद उनके पास इतनी मांग बढ़ी, खासतौर पर त्योहारी सीजन बीत जाने के बाद। आयकर रेडार के निशाने पर आए सेंको गोल्ड लिमिटेड के चेयरमैन शंकर सेन ने बताया, &amp;lsquo;हमने सभी खरीदारों द्वारा दिए गए नाम और कॉन्टैक्टस के आधार पर सारा रेकॉर्ड रखा है। हम इस मामले में विभाग की जांच में मदद कर रहे हैं और उन्हें सभी दस्तावेज मुहैया करा रहे हैं।&amp;rsquo; उन्होंने कहा, &amp;lsquo;जूलर्स के लिए यह जांच पाना काफी मुश्किल है कि खरीदार ने सही जानकारी दी है या नहीं। खासकर तब जब खरीदारी दो लाख रुपये से कम की हो। गौरतलब है कि आयकर विभाग ने 29 नवंबर के बाद ब्लैक मनी वालों के खिलाफ जांच तेज कर दी थी। दरअसल इस समय तक विभाग सीबीडीटी और अन्य एजेंसियों से पैसों के मूवमेंट पर सूचनाएं एकत्र कर रहा था।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>पीएम नरेंद्र मोदी ने बेनामी प्रॉपर्टी के खिलाफ ऐक्शन तेज करने का दिया आदेश</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/prime-minister-narendra-modi-orders-speedy-action-against-unaccounted/</link>
      <pubDate>Mon, 22 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/prime-minister-narendra-modi-orders-speedy-action-against-unaccounted/</guid>
      <description>&lt;p&gt;काले धन पर अंकुश के लिए नोटबंदी जैसा कड़ा कदम उठाने के बाद केंद्र की नरेंद्र मोदी सरकार के निशाने पर अब बेनामी प्रॉपर्टी है। प्रधानमंत्री मोदी ने राजस्व अधिकारियों के साथ समीक्षा बैठक में ऑपरेशन क्लीन मनी के बारे में जानकारी ली। सूत्रों के मुताबिक पीएम मोदी ने बेनामी प्रॉपर्टी पर ऐक्शन का निर्देश दिया है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;बैठक में पीएम मोदी ने वित्त मंत्रालय के अधिकारियों से बेनामी प्रॉपर्टी रखने वालों के खिलाफ कार्रवाई तेज करने को कहा। सरकारी सूत्रों के मुताबिक पीएम ने कहा कि ई-असेस्मन्ट जल्द से जल्द लागू होना चाहिए ताकि न्यूनतम हस्तक्षेप हो। असेस्मन्ट कम्प्यूटराइज्ड होना चाहिए। पीएम ने यह भी कहा कि टैक्स के दायरे में और लोग आएं ताकि कर का आधार बढ़ाया जा सके।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;प्रधानमंत्री नरेंद्र मोदी ने सोमवार को वित्त मंत्रालय द्वारा वस्तु और सेवा कर (जीएसटी) को लागू करने को लेकर की गई तैयारियों और नोटबंदी के बाद कालेधन के खिलाफ अभियान की समीक्षा की। सूत्रों ने बताया कि राजस्व विभाग के साथ बैठक में मोदी ने जीएसटी को लेकर तैयारियों का जायजा लिया। सूत्रों ने कहा कि इस समीक्षा बैठक में वित्त मंत्री अरुण जेटली, राजस्व सचिव हसमुख अधिया और राजस्व विभाग के अन्य वरिष्ठ अधिकारी मौजूद थे।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ITR फाइल करने के लिए सभी फार्म वेबसाइट पर अपलोड, 31 जुलाई है अंतिम तिथि</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/all-itrs-for-e-filing-business-news/</link>
      <pubDate>Sun, 21 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/all-itrs-for-e-filing-business-news/</guid>
      <description>&lt;p&gt;इनकम टैक्‍स रिटर्न भरने के लिए इनकम टैक्‍स डिपार्टमेंट ने ई-फायलिंग के लिए सभी तरह के फार्म वेबसाइट पर उपलब्‍ध करा दिए हैं। यह फार्म ऐसेसमेंट ईयर 2017-18 के लिए आयकर रिटर्न भरने के लिए इस्‍तेमाल किए जाने हैं। 31 जुलाई तक आईटीआर फाइल किया जा सकता है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;रिटर्न फाइल करने के लिए तैयार रखें यह दस्‍तावेज&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इनकम टैक्‍स विभाग ने बताया है कि जब ई-फायलिंग करने जा रहे हों कुछ दस्‍तावेज जरूर तैयार रखें। इन दस्‍तावेजों में पिछले साल का आईटीआर, बैंक स्‍टेटमेंट, टीडीएस और सेविंग के प्रमाणपत्र के अलावा फार्म 60 जरूरी दस्‍तावेज शामिल हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;आधार से करें ई-वेरीफिकेशन&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इनकम टैक्‍स रिटर्न के ई-वेरीफिकेशन के लिए आधार नम्‍बर का इस्‍तेमाल किया जा सकता है। ऐसा करने से आईटीआर की कॉपी बंगलुरू भेजने की जरूरत नहीं रहती है। इनकम टैक्‍स विभाग के अनुसार अभी तक 2,59,831 लोग आधार से अपने आईटीआर वे‍रीफाई करा चुके हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;फायनेंस बिल में आधार की जानकारी देना किया गया जरूरी&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;फायनेंस एक्‍ट 2017 में सरकार ने टैक्‍सपेयर के लिए आधार नम्‍बर की जानकारी देना जरूरी कर दिया है। अगर किसी के पास आधार नम्‍बर न हो तो उसे आधार के इनरोलमेंट की कॉपी लगानी होगी। आगामी 1 जुलाई से पेन नम्‍बर लेने के लिए आधार की जानकारी देना जरूरी होगा।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>खातों की कम जानकारी देने वाले करदाता जांच के दायरे में</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/1-6-lakh-taxpayers-under-scrutiny/</link>
      <pubDate>Sun, 21 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/1-6-lakh-taxpayers-under-scrutiny/</guid>
      <description>&lt;p&gt;आयकर विभाग ने सत्यापन के लिए 5.68 लाख नए मामलों की पहचान की है, जिसमें 1.58 लाख करदाता ऐसे शामिल हैं, जिन्होंने पिछले दिनों अपने खातों की आंशिक घोषणा की थी। नोटबंदी के बाद इंकम टैक्स विभाग को बैंकों द्वारा दायर वित्तीय लेनदेन के बयान (एसएफटी) सहित विभिन्न स्रोतों से कई अहम जानकारी मिली। आईटी विभाग ने कहा कि इंकम टैक्स डिपार्टमेंट ने 1.58 लाख करदाताओं से संबंधित 3.71 लाख नए खातों की पहचान की है, जिन्होंने पहले अपने अकाउंट के बारे में जानकारी दी थी। पहले 18 लाख मामलों के अलावा, 5.68 लाख नए मामलों की पहचान ई-वेरिफेकेशन से की गई है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इंकम टैक्स डिपार्टमेंट पहले से उप्लब्ध डेटा की मदद से विश्लेषण कर रहा है। इस डेटा की मदद से ई-वेरिफिकेशन के लिए नए मामलों की पहचान हो चुकी है। 31 जनवरी को आई-टी विभाग द्वारा शुरू किए गए &amp;lsquo;ऑपरेशन क्लीन मनी&amp;rsquo; के तहत 17.92 लाख लोगों को एसएमएस और ई-मेल भेजे गए हैं, जिन्होंने 10 नवंबर से 30 दिसंबर के बीच 5 लाख और उससे ज्यादा पैसे जमा किए हैं। इनमें से 9 .72 लाख लोगों ने नकदी जमा के स्रोतों पर जवाब दिया है। विभाग ने उन मामलों में वेरिफिकेशन बंद करने का निर्णय लिया है, जहां नकदी के स्रोत का पूरा ब्यौरा था।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;आयकर विभाग ने कहा, &amp;lsquo;करदाताओं ने करीब 2.8 9 लाख करोड़ रुपये के नकदी जमा से जुड़े 13.33 लाख खातों के लिए जवाब दे दिए हैं। ऑनलाइन प्रतिक्रियाओं का आंकलन कर खातों की सही जानकारी देने वालों के मामलों में आगे कोई कार्रवाई नहीं की जाएगी। विभाग ने दो विशेष डेटा ऐनालिटिकल एजेंसियों और एक व्यावसायिक प्रक्रिया प्रबंधन एजेंसी को बड़ी मात्रा में नकद जमा के डेटा का विश्लेषण करने, करदाताओं की अनुपालन स्थिति और रिपोर्टिंग संस्थाओं का पता लगाने की जिम्मेदारी दी है। नकदी जमा के सोर्स के रूप में नकद बिक्री का दावा करने वाले पेट्रोल पंप व्यापारियों और संपत्ति खरीददारों जैसे व्यापारों की विस्तृत जांच की जाएगी, जिनका कैश सेल उनके नकद जमा की तुलना में ज्यादा पाया गया है।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानें, क्रेडिट कार्ड के बेहद &#39;खास&#39; फायदे</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/advantages-of-credit-card/</link>
      <pubDate>Sun, 21 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/advantages-of-credit-card/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;क्रेडिट कार्ड रखना यानी उधार की जिंदगी जीना, अरे यह हम नहीं कह रहे बल्कि आमतौर पर इस तरह की बातें हमारे आसपास के लोग बोलते दिख जाते हैं। अगर आप भी ऐसा ही सोचते हैं तो अगले कुछ मिनट्स में आपके यह सोच बदलने वाली है। जी हां, आज हम आपको बता रहे हैं क्रेडिट कार्ड रखने के कुछ बेहद खास फायदे&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;क-श-ब-क&#34;&gt;कैश बैक&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;कई क्रेडिट कार्ड कंपनियां कुछ खास ब्रैंड्स के साथ 10 से 20 प्रतिशत तक का कैश बैक ऑफर देती हैं। यानी कैशलेश पेमेंट भी करिए और बचत भी पाइए।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;र-व-र-ड-प-इ-ट&#34;&gt;रिवॉर्ड पॉइंट&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;कैैश बैक के अलावा सभी क्रेडिट कार्ड कंपनियां प्रत्येक ट्रांजैक्शन के वेट के अनुसार पॉइंट्स देती हैं। पॉइंट्स आपके खाते में जुड़ते जाते हैं और बाद में आप इन्हें रिडीम कर सकते हैं।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;क-र-ड-ट-ह-स-ट-र&#34;&gt;क्रेडिट हिस्ट्री&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;क्रेडिट कार्ड के प्रयोग से आप अपनी क्रेडिट हिस्ट्री अपने साथ रख सकते हैं। यानि आपको पता रहता है कि आपने कब कहां कितना पैसा खर्च किया।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;क-श-क-झ-झट-नह&#34;&gt;कैश का झंझट नहीं&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;क्रेडिट कार्ड का सबसे बड़ा फायदा यह है कि आपको इस बात की चिंता करने की नहीं जरूरत होती है कि बैंक में बैलेंस है या नहीं।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;emi-क-व-कल-प&#34;&gt;EMI का विकल्प&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;अगर आपका मन कोई बड़ी चीज खरीदने का है, लेकिन पैसे नहीं, तो क्रेडिट कार्ड से खरीद कर आप उस पैसे को ईएमआई यानि किश्तों में बदल सकते हैं। कई बार क्रेडिट कार्ड जीरो प्रतिशत ब्याज पर ईएमआई देते हैं।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>पहली बार एक साथ 10 न्यूक्लियर रिएक्टर्स के निर्माण को सरकार ने दी मंजूरी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/biggest-expansion-of-nuclear-power-industry-union/</link>
      <pubDate>Sun, 21 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/biggest-expansion-of-nuclear-power-industry-union/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;वर्तमान में कुल 22 रिएक्टर चलाए जा रहे हैं। नए रिएक्टर्स पुरानों की तुलना में ज्यादा क्षमता वाले हैं।&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;देश की न्यूक्लियर पावर इंडस्ट्री में अभी तक का सबसे बड़ा विस्तार करते हुए केन्द्रीय मंत्रिमंडल ने बुधवार को 10 नए न्यूक्लियर रिएक्टर के निर्माण को मंजूरी दे दी है। यह पहली बार है जब इतनी संख्या में न्यूक्लियर रिएक्टर्स को एक साथ मंजूरी मिली हो। वर्तमान में कुल 22 रिएक्टर चलाए जा रहे हैं। नए&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;रिएक्टर्स पुरानों की तुलना में ज्यादा क्षमता वाले हैं। पुराने 20 रिएक्टर्स 220 MWe (मेगा वॉट इलेक्ट्रिक) वाले और 2005 व 2006 में तारापुर में लगाए गए दो रिएक्टर 540 MWe क्षमता वाले हैं। वहीं, नए रिएक्टर्स की क्षमता 700 MWe होगी। यह दस रिएक्टर्स राजस्थान के माही बंसवाड़ा (यूनिट 1, 2, 3, 4), हरियाणा के गोरखपुर (यूनिट 3 और 4), कर्नाटक के कैगा (यूनिट 5 और 6) और मध्य प्रदेश के चुटका (यूनिट 1 और 2) में लगाए जाएंगे।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इसके अलावा बिजली घरों को कोयले की पर्याप्त आपूर्ति सुनिश्चित करने के लिये बुधवार को सरकार ने एक नई कोयला आपूर्ति व्यवस्था संबंधी नीति को मंजूरी दे दी। इसके तहत बिजली क्षेत्र को ईंधन की आपूर्ति नीलामी मार्ग या प्रतिस्पर्धी बोली प्रक्रिया पर आधारित बिजली खरीद करार (पीपीए) के तहत होगी। प्रधानमंत्री&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;नरेंद्र मोदी की अध्यक्षता में हुई मंत्रिमंडल की आर्थिक मामलों की समिति (सीसीईए) की बैठक में यह फैसला किया गया। इस कदम से बिजली क्षेत्र की परियोजनाओं को कोयले आपूर्ति उपलब्ध न होने की समस्या को दूर किया जा सकेगा।
बिजली घरों के लिये इस नई कोयला आपूर्ति व्यवस्था से उत्पादकों को व्यवस्थित तरीके से ईंधन की आपूर्ति करने में मदद मिलेगी। सूत्रों के अनुसार सरकार के प्रयास और अंतरराष्ट्रीय बाजार की परिस्थितियों से इस शुष्क ईंधन के दाम नीचे लाने में मदद मिली है और घरेलू उत्पादन बढ़ा है। लेकिन बिजली संयंत्रों को प्रतिस्पर्धी दरों पर कोयला संपर्क उपलब्ध कराने के लिये एक प्रणाली की जरूरत है। सूत्रों का कहना है कि नई नीति से यह चिंता दूर होगी और बिजली घरों के लिये उनकी जरूरत के मुताबिक कोयले की आपूर्ति के वास्ते उचित प्रणाली तैयार होगी।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>हर स्कीम के लिए अनिवार्य न हो आधार: SC</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/aadhaar-card-cant-be-mandatory-for-social-welfare/</link>
      <pubDate>Sun, 21 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/aadhaar-card-cant-be-mandatory-for-social-welfare/</guid>
      <description>&lt;p&gt;सुप्रीम कोर्ट ने सोमवार को कहा कि सरकार की समाज कल्याण योजनाओं का लाभ उठाने के लिए आधार बायोमीट्रिक आइडेंटिफिकेशन को अनिवार्य नहीं बनाया जा सकता। देश की सबसे बड़ी अदालत ने कहा कि सरकार चाहे तो दूसरे क्षेत्रों में आधार को अनिवार्य बना सकती है, जो समाज कल्याण के कार्यक्रमों से नहीं जुड़े हैं। बैंक खाता खोलना ऐसा एक काम हो सकता है। सुप्रीम कोर्ट की जिस बेंच ने यह बात कही, उसमें चीफ जस्टिस जे एस खेहर, जस्टिस डी वाई चंद्रचूड़ और जस्टिस संजय किशन कौल शामिल थे। सुप्रीम कोर्ट ने पहले भी आधार को सभी समाज कल्याण योजनाओं के लिए लाभुकों की पहचान के लिए आधार को अकेला मानक बनाने के खिलाफ आदेश दिया था।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;चीफ जस्टिस ने कहा कि आधार को अनिवार्य बनाने का मामला महत्वपूर्ण है और इसकी सुनवाई सात जजों की संवैधानिक बेंच के सामने होनी चाहिए, लेकिन उन्होंने तुरंत यह बेंच बनाने में असमर्थता जताई। उन्होंने कहा, &amp;lsquo;यह बेंच बनाई जाएगी।&amp;rsquo; अभी सात सदस्यों वाली बेंच के लिए जज ढूंढना मुश्किल हो सकता है। इस महीने के अंत तक तीन जजों की नियुक्ति होने की उम्मीद है। चीफ जस्टिस ने उनके जॉइन करने के बाद अहम मामलों पर विचार करने के लिए संवैधानिक बेंच बनाने का वादा किया।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;सुप्रीम कोर्ट के सोमवार के आदेश का मतलब यह है कि सरकार कल्याणकारी योजनाओं के लाभुकों की पहचान के लिए आधार का इस्तेमाल कर सकती है, लेकिन इसके न होने पर वह लाभ देने से इनकार नहीं कर सकती। सार्वजनिक वितरण प्रणाली या एलपीजी सब्सिडी कल्याणकारी योजना के दायरे में आते हैं। मान लीजिए कि किसी शख्स के पास आधार नंबर नहीं है तो वह इन फायदों को हासिल करने के लिए पहचान के दूसरे सबूतों का इस्तेमाल कर सकता है। देश की सबसे बड़ी अदालत पहले भी यह बात कह चुकी है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;वकील श्याम दीवान ने कई पक्षों की तरफ से आधार बेस्ड आइडेंटिफिकेशन को अनिवार्य बनाने का विरोध किया था। उन्होंने कहा था कि इससे किसी शख्स की प्राइवेसी के लिए खतरा पैदा हो सकता है। इसके बाद सुप्रीम कोर्ट ने मामले पर त्वरित सुनवाई का निर्णय लिया। आधार का इस्तेमाल अभी पेंशन स्कीम के लाभुकों की पहचान, प्रविडेंट फंड और प्रधानमंत्री जन धन योजना के लिए किया जा रहा है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1 जुलाई से इनकम टैक्स रिटर्न फाइल करने के लिए भी इसे अनिवार्य बनाया गया है। आधार को स्कॉलरशिप स्कीम्स और स्कूलों में मिड डे मील स्कीम्स से भी जोड़ा जा रहा है। श्याम दीवान ने यह आरोप भी लगाया था कि केंद्र सरकार आधार के मामले में देश की सबसे बड़ी अदालत के कई आदेशों की अवहेलना कर रही है। इस मामले में उन्होंने ड्राइविंग लाइसेंस के लिए आधार को अनिवार्य बनाने जैसे मामलों का जिक्र किया। उन्होंने कहा था कि इस तरह से सरकार अदालत की अवमानना कर रही है।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2500 रुपये में हवाई सफर को हरी झंडी, जानें- इसकी 10 बड़ी बातें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/10-big-things-about-udaan-flights-of-2500-rupees/</link>
      <pubDate>Sat, 20 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/10-big-things-about-udaan-flights-of-2500-rupees/</guid>
      <description>&lt;p&gt;प्रधानमंत्री नरेंद्र मोदी ने हिमाचल प्रदेश में सस्ती उड़ान की शुरुआत की. शिमला से दिल्ली के बीच की पहली उड़ान फ्लाइट को हरी झंडी दिखाने के अलावा पीएम मोदी ने दो और फ्लाइट्स को हरी झंडी दिखाई. इस अवसर पर मोदी ने कहा कि पहले एयरलाइंस में राजा महाराजा ही सफर करते थे. देश का गरीब हवाई चप्पल पहनता है, मैं चाहता था कि हवाई चप्पल वाला व्यक्ति हवाई जहाज में बैठे. आज वो बात सच हो रही है. मोदी ने कहा कि भारत में हवाई सेवा के विस्तार के लिए काफी अवसर है. उन्होंने कहा कि हवाई सर्कुलर रुट बनेगा तो ही सभी यात्री इसका लाभ उठा सकेंगे.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;उड़ान स्कीम की 10 बड़ी बातें-&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;उड़ान स्कीम के तहत हवाई यात्रा के लिए 500 किलोमीटर या 1 घंटे के सफर की कीमत ज्यादा से ज्यादा 2,500 रुपया रखी गई है. इसी आधार पर अन्य रुटों का भी किराया निर्धारित किया गया है.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;उड़ान स्कीम के तहत 128 रूट्स और 5 ऑपरेटरों को उड़ान स्कीम में शामिल किया है. एयर इंडिया की क्षेत्रीय इकाई अलायंस एयर के तहत इन फ्लाइट्स को ऑपरेट किया जाएगा.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;उड़ान स्कीम के तहत 45 ऐसे एयरपोर्ट्स जो सेवा में नहीं हैं, उन्हें एयर नेटवर्क में कनेक्ट किया गया है.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;छोटे शहर टियर-2 और टियर-3 के 13 एयरपोर्ट्स, जहां ज्यादा फ्लाइट्स नहीं चलती थीं वहां अब अधिक फ्लाइट्स होंगी. इन शहरों के लोगों को उड़ान स्कीम का फायदा मिल सकें.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;उड़ान के तहत 5 ऑपरेटर्स का चयन हुआ है जो एयर इंडिया की सब्सिडियरी अलाइड सर्विसेज, स्पाइसजेट, एयर डेक्कन, एयर ओडिशा, टर्बो मेघा हैं.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;कानपुर से दिल्ली के लिए स्पाइसेजट की सेवा अगस्त में शुरू होगी, जबकि कानपुर से वाराणसी और दिल्ली के बीच सितम्बर में एयर ओडिशा के विमान उड़ान भरेंगे.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;अलायंस एय़र आगरा से जयपुर की उड़ान जून में शुरू करेगी, जबकि अगस्त में एय़र डेक्कन ने आगरा और दिल्ली के बीच उड़ान सेवा शुरु करने की तैयारी कर रखी है.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;दिल्ली से शिमला के बीच अलायंस एय़र और एयर डेक्कन, दोनों ने ही अगले महीने सेवा शुरु करने का लक्ष्य रखा है.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;मध्य प्रदेश-छत्तीसगढ़ में अंबिकापुर से विलासपुर और बिलासपुर से रायपुर के बीच सितम्बर में एय़र ओडिशा अपनी सेवा शुरू करेगी. सितम्बर में ही जगदलपुर से रायपुर और विशाखापत्तनम के बीच सेवाएं शुरू हो जाएंगी.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;15 जून 2016 को शुरु हुई नैशनल सिविल एविएशन पॉलिसी का उड़ान अहम हिस्सा है.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>30 जून से ही आधार अनिवार्य</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/tells-supreme-court-aadhar-deadline-not-to-be-extended/</link>
      <pubDate>Sat, 20 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/tells-supreme-court-aadhar-deadline-not-to-be-extended/</guid>
      <description>&lt;p&gt;केंद्र सरकार ने सुप्रीम कोर्ट में साफ कर दिया है कि 30 जून से आधार को अनिवार्य कर दिया जाएगा। केंद्र सरकार ने शुक्रवार को कोर्ट को बताया कि अलग-अलग समाज कल्याण योजनाओं का लाभ लेने के लिए आधार को अनिवार्य बनाने संबंधी 30 जून की समय सीमा आगे नहीं बढ़ाई जाएगी।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;जस्टिस ए एम खानविलकर और जस्टिस नवीन सिन्हा की पीठ के सामने अटॉर्नी जनरल मुकुल रोहतगी ने कहा कि वेलफेयर स्कीम के लिए आधार को अनिवार्य बनाने का मकसद यही है कि इसका लाभ उन लोगों तक नहीं पहुंचे जो अस्तित्व में ही नहीं हैं, जैसा कि सार्वजनिक वितरण प्रणाली जैसी योजनाओं के मामले में पाया गया है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;उन्होंने केंद्र सरकार की विभिन्न अधिसूचनाओं को चुनौती देने और अंतरिम राहत का अनुरोध किए जाने पर भी आपत्ति की और कहा कि इस मामले को 5 सदस्यीय संविधान पीठ के सामने सुनवाई के लिए सूचीबद्ध किया जाना चाहिए। रोहतगी ने कहा कि इससे पहले भी इसी तरह की अंतरिम राहत के लिए याचिकाएं दायर की गईं थीं और वे मामले सुप्रीम कोर्ट के पास लंबित हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;पीठ ने कहा कि अंतरिम राहत के लिए दायर सभी याचिकाओं पर वह एक साथ सुनवाई करेगी ताकि दोहराव से बचा जा सके। कोर्ट ने इसके साथ ही इस मामले को 27 जून के लिए सूचीबद्ध करने का निर्देश दिया। सुप्रीम कोर्ट जब इस सवाल पर विचार कर रही थी कि क्या इन मामलों को गर्मी की छुट्टियों के दौरान ही सुनवाई के लिए सूचीबद्ध किया जाए, तभी एक याचिकाकर्ता की ओर से वरिष्ठ अधिवक्ता श्याम दीवान ने कहा कि इसमें शीघ्र सुनवाइ की आवश्यकता है। यदि इस पर 30 जून से पहले सुनवाई नहीं होती है तो फिर केंद्र को इसकी समय सीमा आगे बढ़ानी चाहिए।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इस पर रोहतगी ने कहा कि इसका कोई सवाल ही नहीं उठता। कोर्ट ने अंतरिम राहत का अनुरोध करने वाली सभी याचिकाओं को 27 जून को सूचीबद्ध करने का आदेश दिया है। साथ ही सरकार को तीन सप्ताह के अंदर जवाबी हलफनामा दाखिल करने का आदेश दिया है। शुक्रवार को सुनवाई शुरू होते ही अटॉर्नी जनरल ने कहा कि इसी तरह की अंतरिम राहत के अनुरोध के साथ करीब 6 महीने पहले याचिकाएं दायर की थीं। इन याचिकाओं को मुख्य मामले के साथ जोड़ दिया गया था, जिन पर संविधान पीठ सुनवाई करेगी।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>