<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Latest news </title>
    <link>http://aadhaarcardnews.in/categories/%E0%A4%B9%E0%A4%BF%E0%A4%A8%E0%A5%8D%E0%A4%A6%E0%A5%80-%E0%A4%B8%E0%A4%AE%E0%A4%BE%E0%A4%9A%E0%A4%BE%E0%A4%B0/index.xml</link>
    <description>Recent content on Latest news </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <atom:link href="http://aadhaarcardnews.in/categories/%E0%A4%B9%E0%A4%BF%E0%A4%A8%E0%A5%8D%E0%A4%A6%E0%A5%80-%E0%A4%B8%E0%A4%AE%E0%A4%BE%E0%A4%9A%E0%A4%BE%E0%A4%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>अधिकारियों के रेकॉर्ड पर ऑनलाइन नजर रखेगी मोदी सरकार</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/modi-government-will-keep-online-records/</link>
      <pubDate>Thu, 25 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/modi-government-will-keep-online-records/</guid>
      <description>&lt;p&gt;नरेन्द्र मोदी सरकार ने अब अधिकारियों के कामकाज पर नजर रखने के लिए ऑनलाइन सिस्टम तैयार किया है। इसके जरिए ब्यूरोक्रैट्स के सर्विस रेकॉर्ड का आकलन होगा और खराब प्रदर्शन करने वालों या कम ईमानदार अधिकारियों को रिटायर करने का फैसला किया जाएगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;डिपार्टमेंट ऑफ पर्सनल ऐंड ट्रेनिंग (DoPT) ने हाल ही में अन्य मंत्रालयों के साथ मिलकर &amp;lsquo;ऑनलाइन प्रोबिटी मैनेजमेंट सिस्टम&amp;rsquo; शुरू किया है। इसके जरिए अधिकारियों की ईमानदारी और प्रदर्शन के स्तर का आकलन किया जाएगा। सरकार 50-55 वर्ष की आयु वाले या नौकरी में 30 वर्ष पूरे कर चुके सभी अधिकारियों के प्रदर्शन का आकलन कर रही है। इसका मकसद यह फैसला करना है कि इन अधिकारियों को नौकरी जारी रखने की अनुमति दी जाए या उन्हें अनिवार्य तौर पर रिटायर कर दिया जाए।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;एक सरकारी अधिकारी ने हमारे सहयोगी अखबार टाइम्स ऑफ इंडिया को बताया, &amp;lsquo;जिन अधिकारियों की समीक्षा की जानी है उनकी संख्या बहुत अधिक होने के कारण इसमें मंत्रालयों को काफी पेपरवर्क करने के साथ ही नियमित तौर पर रिपोर्ट्स जमा करनी पड़ती। नया &amp;lsquo;प्रोबिटी&amp;rsquo; पोर्टल इस प्रोसेस को पूरी तरह ऑनलाइन बना देगा और अब इसके जरिए मंत्रालय अपने रिपोर्ट्स ऑनलाइन जमा कर सकेंगी और सरकार को एक ही पोर्टल पर पूरी जानकारी मिल जाएगी।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;DoPT और प्रधानमंत्री कार्यालय (PMO) के राज्यमंत्री जितेन्द्र सिंह ने मंगलवार को बताया था कि पिछले कुछ महीनों में ग्रुप A के 30 और ग्रुप B के 99 अधिकारियों को रिटायरमेंट दी गई है। उन्होंने कहा था कि सरकार ने इस तरह की अनिवार्य रिटायरमेंट देने से पहले ग्रुप A के 24,000 और ग्रुप B के 42,251 अधिकारियों के रेकॉर्ड की जांच की थी। इसके अलावा सरकार खराब प्रदर्शन करने वालों की जांच के लिए ग्रुप A के 34,451 और ग्रुप B के 42,521 अधिकारियों के सर्विस रेकॉर्ड देख रही है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;एक सीनियर अधिकारी ने ताया कि नया &amp;lsquo;प्रोबिटी&amp;rsquo; पोर्टल संवेदनशील और गैर-संवेदशील पदों पर अधिकारियों के रोटेशन पर भी नजर रख रहा है। इसके जरिए उन अधिकारियों की पहचान की जाएगी जो संवेदनशील पदों पर लंबे समय से मौजूद हैं। इसके अलावा DoPT के स्पैरो (स्मार्ट परफॉर्मेंस अप्रेजल रिपोर्ट रिकॉर्डिंग ऑनलाइन विंडो) सिस्टम के जरिए संबंधित मिनिस्ट्रीज की ओर से समीक्षा के लिए पूरे अप्रेजल सिस्टम को ऑनलाइन बनाया गया है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;DoPT ने हाल ही में &amp;lsquo;स्पैरो&amp;rsquo; का दायरा केवल आईएएस कैडर से बढ़ाते हुए 13 कैडर तक किया था। DoPT का तीसरा पोर्टल &amp;lsquo;सॉल्व&amp;rsquo;- सिस्टम फॉर ऑनलाइन विजिलेंस इनक्वॉयरी फॉर बोर्ड लेवल अप्वाइंटीज- है। इस पोर्टल का दायरा बढ़ाकर अन्य एंप्लॉयीज तक करने की योजना है, जिससे सरकार को अधिकारियों के प्रदर्शन और ईमानदारी का आकलन करने के लिए &amp;lsquo;प्रोबिटी&amp;rsquo;, &amp;lsquo;स्पैरो&amp;rsquo; और &amp;lsquo;सॉल्व&amp;rsquo; पोर्टल्स के बीच कोऑर्डिनेट करने में मदद मिलेगी।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अब 1079 रुपए में करें हवाई सफर, </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/jet-airways-monsoon-sale-fares-starting-from-rs-1079-for-a-limited-period/</link>
      <pubDate>Thu, 25 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/jet-airways-monsoon-sale-fares-starting-from-rs-1079-for-a-limited-period/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;जेट एयरवेज के मानसून ऑफर को लेकर कंपनी की ओर से कहा कि यह सेल यात्रियों को मानसून के लिए एडवांस प्लानिंग करने का मौका प्रदान करता है। साथ ही आकर्षक बचत का भी मौका दे रहा है।&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;मानसून पर घूमने जाने की प्लानिंग कर रहे हैं और तो जेट एयरवेज आपके के लिए सस्ती हवाई सफर का तोहफा लाया है। एविएशन कंपनी जेट एयरवेज ने हवाई यात्रियों को 1000 रुपए से कुछ ज्यादा में हवाई सफर उपलब्ध करवा रही है। जेट एयरवेज के इस मानसून सेल की टिकट की कीमत 1079 रुपए (सभी करों सहित) से शुरू हो रही है। इस बात की जानकारी कंपनी द्वारा अपनी प्रेस रिलीज में दी गई है। जेट की यह स्कीन चुनिंदा रूट्स पर लागू होगी। इस ऑफर के तहत पैसेंजर 24 मई से 26 मई (तीन दिन) के बीच टिकट बुक करा कर यात्रा कर सकता है। ऑफर के तहत बुक की गई टिकट पर 15 जून से 20 सितंबर के मध्य यात्रा की जा सकती है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;जेट एयरवेज के मानसून ऑफर को लेकर कंपनी की ओर से कहा कि यह सेल यात्रियों को मानसून के लिए एडवांस प्लानिंग करने का मौका प्रदान करता है। साथ ही आकर्षक बचत का भी मौका दे रहा है। इस ऑफर के तहत टिकट पहले आओ और पहले पाओ के तहत बुक की जाएंगी। इस ऑफर के साथ किसी भी प्रोमोशन ऑफर का लाभ नहीं लिया जा सकेगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;कंपनी के चीफ कॉमर्शियल ऑफिसर जयराज ने कहा कि जेट एयरवेज का यह ऑफर यात्रियों को देश भर के चुनिंदा स्थानों की खोज और अनुभव का मौका प्रदान करेंगी। इसके अलावा लोग एयरलाइंस की मेहमाननवाजी का भी लुत्फ उठा सकेंगे। साथ ही पैसों की बचत करने में भी आपको मदद मिलेगी।
बता दें कि मानसून को देखते हुए देश के अधिकतर एयरलाइंस कंपनियां यात्रियों को सस्ते हवाई सफर का तोहफा दे रही है। इससे पहले विस्तारा और एयर एशिया ने सस्ते हवाई सफर का मौका दिया था। विस्तारा के ऑफर के तहत 999 रुपए में टिकट बुक की जा सकती है। वहीं, एयर एशिया के “Buy Now, Fly Now” के ऑफर के तहत मात्र 1031 रुपए में हवाई सफर का आनंद लिया जा सकता था। एयरएशिया इंडिया की इस स्कीम में 21 मई 2017 तक बुकिंग की जा सकती थी।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ज्यादा EMI तो नहीं भर रहे हैं आप? यूं पता करें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/are-you-paying-more-emi-for-your-housing/</link>
      <pubDate>Thu, 25 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/are-you-paying-more-emi-for-your-housing/</guid>
      <description>&lt;p&gt;एक भारी-भरकम होम लोन की ईएमआई आपको &amp;lsquo;गरीब&amp;rsquo; बना सकती है। यह ऐसे हालात होते हैं जहां व्यक्ति महंगी अचल संपत्ति का मालिक तो है लेकिन ईएमआई का भुगतान करने के बाद अन्य खर्चों के लिए उसके पास कुछ नहीं बचता। यह जानने के लिए कि आप अपने घर के लिए ज्यादा भुगतान तो नहीं कर रहे, इन सवालों के जवाब देकर देखें कितने अंक मिले हैं आपको&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;अपने खर्चे का अनुमान इस आधार पर लगाएं-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A- 1 पॉइंट
B- 2 पॉइंट
C- 3 पॉइंट&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1- हाउस लोन चुकाने के लिए कितने साल बचे हैं?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;a) &amp;gt;10 साल
b) 5-10 साल
c) &amp;lt;5 साल&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2- अपनी आय का कितना हिस्सा होम लोन ईएमआई चुकाने में खर्च करते हैं?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;a) आय का आधे से ज्यादा हिस्सा
b) आय का लगभग आधा हिस्सा
c) आय का आधे से कम हिस्सा&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3- पर्सनल और कार लोन मिलाकर आपको कितने लोन चुकाने हैं?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;a) मुझे दो से ज्यादा लोन चुकाने हैं।
b) मुझे दो लोन चुकाने हैं।
c) मुझे सिर्फ एक लोन चुकाना है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4- जरूरत पड़ने पर आप कितनी जल्दी अपनी संपत्ति को बेच सकते हैं?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;a) लगभग दो साल
b) 12 से 24 महाने के बीच
c) 12 महीनों में&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5- लोन की ईएमआई और घर खर्च के बाद आय का कितना हिस्सा सेविंग्स के लिए बचता है?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;a) &lt;10%
b) 10-30%
c) &gt;30%&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;आपका स्कोर&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12 पॉइंट्स से ज्यादा&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;आप एक बेहतर स्थिति में हैं और बिना किसी परेशानी के अपनी सभी जरूरतों को पूरा कर सकते हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8-11 पॉइंट्स&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;आप सभी जरूरतों के लिए योगदान करने में तब तक मुश्किल स्थिति में हैं, जब तक आप अपनी इनकम-प्रोफ़ाइल बढ़ाने या लागत में कटौती करने में सक्षम न हों।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7 पॉइंट्स से कम&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;आप व्यावहारिक रूप से &amp;lsquo;गरीब-घर&amp;rsquo; हालात में रह रहे हैं। जरूरतें मुश्किल से पूरी हो रही हैं, ऐसे में आपको तत्काल विकल्पों का मूल्यांकन करना होगा ताकि अन्य आवश्यकताओं पर समझौता न करना पड़े।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>बेनामी 400 सौदों का खुलासा, 600 करोड़ की संपत्ति कुर्क</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/i-t-department-unearths-400-benami-deals-attaches/</link>
      <pubDate>Thu, 25 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/i-t-department-unearths-400-benami-deals-attaches/</guid>
      <description>&lt;p&gt;आयकर विभाग ने बुधवार को बताया कि उसने 400 से ज्यादा बेनामी सौदों की पहचान कर ली है। विभाग ने कहा कि बेनामी कानून के तहत कुल 240 से अधिक मामलों में 600 करोड़ रुपये मूल्य की संपत्तियों की कुर्की की जा चुकी है। नए बेनामी कानून को अच्छी तरह लागू करने के लिए आयकर विभाग ने पिछले सप्ताह देशभर में 24 बेनामी निषेध इकाइयां (बीपीयू) स्थापित कीं, ताकि इस कानून के जमीनी परिणाम दिखना सुनिश्चित हो।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;विभाग ने पिछले साल नवंबर से नए बेनामी लेन-देन (निषेध) संशोधन कानून, 2016 के तहत कार्रवाइयां करनी शुरू कर दी थीं। कानून के तहत अधिकतम सात साल जेल की सजा और जुर्माने का प्रावधान किया गया है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;बेनामी संपत्ति में चल या अचल, मूर्त या अमूर्त (ब्रैंड, इक्विटी या इंटेलेक्चुअल प्रॉपर्टी) एवं वैसी संपत्तियां शामिल हैं जो उस व्यक्ति के नाम पर नहीं होती हैं जो हकीकत में इसका लाभ उठाता है। एक अधिकारिक विज्ञप्ति में कहा गया है, &amp;lsquo;इनकम टैक्स डायरेक्टरेट्स ऑफ इन्वेस्टिगेशन ने 23 मई 2017 तक 400 से ज्यादा बेनामी लेन-देन का पता लगाया है। इनमें बैंक अकाउंट्स, जमीन के प्लॉट्स, फ्लैट और जूलरी शामिल हैं।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;कानून के तहत 240 से ज्यादा संपत्तियों की अस्थाई तौर पर कुर्की कर ली गई है। बाजार में इनकी कीमत 600 करोड़ रुपये से ज्यादा है। टैक्स डिपार्टमेंट ने कहा, &amp;lsquo;40 मामलों में कोलकाता, मुंबई, दिल्ली, गुजरात, राजस्थान और मध्य प्रदेश से 530 करोड़ रुपये से ज्यादा कीमत की अचल संपत्ति कुर्क हुई है।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;विभाग ने बताया कि पिछले एक महीने में 10 वरिष्ठ सरकारी अधिकारों के यहां भी तलाशी अभियान चलाए गए, ताकि भ्रष्ट आचरण से की गई काली कमाई का खुलासा कर सार्वजनिक जीवन में जवाबदेही एवं विश्वनीयता सुनिश्चित की जा सके।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;विभाग ने तलाशी अभियानों का ब्योरा देते हुए बताया कि जयपुर में एक &amp;lsquo;बेनामीदार&amp;rsquo; ड्राइवर निकला जिसके नाम पर 7.7 करोड़ रुपये मूल्य की जमीन पाई गई जबकि हकीकत में वह संपत्ति मध्य प्रदेश की एक लिस्टेड कंपनी की है जहां वह काम करता है। इसी तरह एक अन्य मामले में राजस्थान के सांगनेर में एक जूलर ने अपने पूर्व कर्माचरी के नाम पर नौ अचल संपत्तियां रखी थीं। विभाग ने कोलकाता में शेल कंपनियों से खरीदी गईं कुछ संपत्तियां भी जब्त कर लीं।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>माइक्रो ATM की ट्रांजैक्शन पर लगेगी 0.5% इंटरचेंज फीस</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/micro-atm-will-charge-0-5-as-interchange-fees-on-every-transaction-above-100-rupees/</link>
      <pubDate>Thu, 25 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/micro-atm-will-charge-0-5-as-interchange-fees-on-every-transaction-above-100-rupees/</guid>
      <description>&lt;p&gt;नैशनल पेमेंट्स कॉरपोरेशन ऑफ इंडिया (NPCI) ने माइक्रो ATM पर प्रत्येक ट्रांजैक्शन की रकम का 0.5 पर्सेंट इंटरचेंज फीस के तौर पर तय किया है। इससे बड़े बैंकों और छोटे बैंकों के बीच इंटरचेंज फीस को लेकर विवाद समाप्त हो जाएगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;देश में डिजिटल पेमेंट्स के लिए नोडल बॉडी, NPCI के मैनेजिंग डायरेक्टर, एपी होता ने बताया, &amp;lsquo;चार्ज को ट्रांजैक्शन की रकम के 0.5 पर्सेंट पर तय किया गया है और अधिकतम चार्ज 15 रुपये होगा। 100 रुपये से कम की सभी ट्रांजैक्शन फ्री कर दी गई हैं।&amp;rsquo; माइक्रो ATM से कैश निकाला जा सकता है और इनका इस्तेमाल क्रेडिट/डेबिट कार्ड और आधार के इस्तेमाल से डिजिटल पेमेंट्स करने के लिए भी हो सकता है। डीमॉनेटाइजेशन के बाद ग्रामीण इलाकों में नकदी की कमी की समस्या को दूर करने के लिए माइक्रो ATM से काफी मदद मिली थी। ग्रामीण इलाकों में बैंकिंग इंफ्रास्ट्रक्चर लगाना महंगा होता है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;माइक्रो ATM को लेकर समस्या उस समय शुरू हुई थी, जब मर्चेंट्स ने इनका इस्तेमाल डिजिटल पेमेंट्स की जगह कैश निकालने के लिए करना शुरू कर दिया था। इससे उन्हें इंटरचेंज फीस मिल रही थी और वे ट्रांजैक्शंस के लिए मर्चेंट डिस्काउंट रेट (MDR) के भुगतान को बचा रहे थे। डेबिट कार्ड जारी करने वाले बैंकों को मर्चेंट्स से MDR हासिल करने के बजाय एक्वायरिंग बैंकों को इंटरचेंज फीस चुकानी पड़ रही थी।
देश के एक बड़े बैंक के वरिष्ठ अधिकारी ने बताया, &amp;lsquo;5 रुपये न्यूनतम और 15 रुपये अधिकतम के साथ ट्रांजैक्शन की रकम के 1 पर्सेंट इंटरचेंज चार्ज से हमें नुकसान हो रहा था। कम वैल्यू की ट्रांजैक्शंस के लिए इसका गलत इस्तेमाल किया जा रहा था।&amp;rsquo; इस समस्या के मद्देनजर बड़े बैंकों ने अपने संगठन इंडियन बैंक्स एसोसिएशन के जरिए इंटरचेंज फीस को 90 पर्सेंट घटाने का सुझाव दिया था। इसका माइक्रो ATM इंडस्ट्री की ओर से विरोध हुआ था।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;बिजनेस कॉरेस्पॉन्डेंट्स फेडरेशन ऑफ इंडिया ने फाइनेंस मिनिस्ट्री और रिजर्व बैंक ऑफ इंडिया (RBI) को लिखे एक पत्र में कहा था, &amp;lsquo;बैंक कभी भी अन्य बैंकों की ओर से माइक्रो ATM के इस्तेमाल को प्रोत्साहन नहीं देंगे क्योंकि उन्हें आधार से होने वाली पेमेंट (AEPS) से केवल 0.1 पर्सेंट चार्ज मिलेगा, जबकि उन्हें बिजनेस कॉरेसपॉन्डेंट एजेंट्स को 0.5-1 पर्सेंट का भुगतान करना होगा।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इस मामले में इंफॉर्मेशन टेक्नोलॉजी मिनिस्ट्री ने भी हस्तक्षेप किया था और बैंकों से कहा था कि वे खुद आपसी सहमति से रेट तय करें जिससे सरकार के फाइनेंशियल इनक्लूजन प्रोग्राम को नुकसान न हो। NPCI ने सभी संबंधित पक्षों के साथ बातचीत के बाद फाइनल चार्ज तय किए हैं। एक डिजिटल पेमेंट्स फर्म के सीनियर एग्जिक्यूटिव ने कहा, &amp;lsquo;हम नए रेट्स से संतुष्ट हैं। 0.5 पर्सेंट के चार्ज को 1 पर्सेंट किया जा सकता था, लेकिन 100 रुपये से कम की ट्रांजैक्शंस पर फीस जीरो करने से मर्चेंट्स अतिरिक्त आमदनी के लिए कम वैल्यू में कैश निकालने को बढ़ावा नहीं देंगे।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अनार खाने के फायदे</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/health-benefits-pomegranate/</link>
      <pubDate>Wed, 24 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/health-benefits-pomegranate/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;अनार शब्द सुनते ही एक कहावत स्मरण हो आता है-‘एक अनार, सौ बीमार।&amp;rsquo; चौंकिए मत, अनार बीमारियों का घर नहीं है, बल्कि यह तो हमारे शरीर के लिए काफी फायदेमंद होता है। इसके साथ सबसे अच्छी बात यह है कि यह पूरे साल उपलब्ध रहता है। हालांकि कई लोग पौष्टिक फल की श्रेणी में इस शानदार फल को कम आंकते हैं। लेकिन आज हम आप को बताते हैं कि अनार किस तरह हमारे शरीर के लिए फायदेमंद है।
अनार के कई बडे़ फायदे हैं, जैसे अगर आपके घर में कोई गर्भवती महिला है तो आप उसे रोज अनार का जूस पिलाएं। इससे उसका बच्चा स्वस्थ पैदा होगा है और उसके बच्चे को कम वजन जैसी बीमारी का सामना नहीं करना पड़ेगा।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;ब-ढ-प-आन-स-बच-ए&#34;&gt;बुढापा आने से बचाए&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;बहुत कम लोग ही इस तथ्य से परिचित हैं कि अनार एंटीऑक्सीडेंट का बहुत ही अच्छा स्रोत है। इसलिए यह शरीर की कोशिकाओं को फ्री रेडिकल्स से बचाता है, जिससे आप वक्त से पहले बूढ़े नहीं दिखते। फ्री रेडिकल्स का निर्माण सूर्य की रोशनी और वातावरण में मौजूद विषैले तत्व से होता है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;प्राकृतिक ब्लड थीनर
खून दो तरह से जमते हैं। पहला तो कटने या जलने की स्थिति में खून जमता है, जिससे खून का बहाव रुक जाता है। वहीं दूसरे तरह का खून आंतरिक रूप से जमता है, जो बहुत ही खतरनाक होता है। मसलन हृदय या धमनी में खून जम जाने से इसका परिणाम प्राणघातक भी हो सकता है। अनार में मौजूद एंटीऑक्सीडेंट गुण खून के लिए वही काम करता है, जो पेट के लिए थीनर करता है। यह शरीर में खून को जमने या थक्का बनने से रोकता है।
एथेरॉसक्लेरॉसिस से रोकता है
एथेरॉसक्लेरॉसिस से रोकता है
बढ़ती उम्र और गलत खानपान से रक्तवाहिनी की दीवार कोलेस्ट्रोल व अन्य चीजों से कठोर हो जाती है, जिससे रक्त के बहाव में अवरोध पैदा होता है। अनार का एंटीऑक्सीडेंट गुण कम घनत्व वाले लिपोप्रोटीन और कोलेस्ट्रोल को ऑक्सीडाइजिंग से रोकता है। यानी अनार रक्तवाहिनी की दीवार को अतिरिक्त वसा से कठोर होने से बचाता है।
अनार करता है ऑक्सीजन मास्क की तरह काम
अनार करता है ऑक्सीजन मास्क की तरह काम
साधारण शब्दों में कहें तो अनार का जूस खून में ऑक्सीजन के स्तर को बढ़ाता है। इसका एंटीऑक्सीडेंट कोलेस्ट्रोल को कम करता है, फ्री रेडिकल्स से बचाता है और खून का थक्का बनने से रोकता है। यानी अनार शरीर में खून की प्रवाह को बेहतर बनाता है, जिससे खून में ऑक्सीजन का स्तर भी सुधरता है।
गठिया रोग से रोकथाम
गठिया रोग से रोकथाम&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;अनार गठिया रोग से पीड़ित व्यक्ति के कार्टिलेग को नुकसान पहुंचने से बचाता है। यह फल कार्टिलेग को नष्ट करने वाले एंजाइम से लड़ता है और जलन और सूजन से भी सुरक्षा प्रदान कराता है।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;इर-क-ट-इल-ड-सफ-क-शन-स-बच-त-ह&#34;&gt;इरेक्टाइल डिसफंक्शन से बचाता है&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;आप माने या न माने, अनार लज्जनजक स्थिति निर्मित होने से भी बचाता है। पर ध्यान रहे, यह कोई आश्चर्यजनक दवा नहीं है। अनार इलेक्टाइल डिसफंक्शन को सामान्य रूप से ही सुधारता है। हालांकि इस विषय को लेकर शोध कार्य जारी है, फिर भी इस फायदे के पक्ष में कई लोग हैं।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;प-र-स-ट-र-ट-क-सर-और-द-ल-क-ब-म-र-स-स-रक-ष&#34;&gt;प्रोस्ट्रेट कैंसर और दिल की बीमारी से सुरक्षा&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;इस विषय को लेकर भी शोध जारी है, लेकिन दो अलग-अलग अध्ययन कहती है कि अनार का जूस प्रोस्ट्रेट कैंसर से लड़ने में मदद करता है। एक प्रयोगशाला परीक्षण में पाया गया कि अनार का जूस कैंसर सेल के विकास को धीमा कर उसे मार देता है। एक अन्य प्रयोग में यह तथ्य सामने आया कि अनार खून की स्थिति को सुधारता है, जिससे हृदय से संबंधित बीमारी से ग्रसित रोगी को स्वास्थ्य लाभ मिलता है।
सावधानी: अनार का जूस दिल के मरीज की दवाई के साथ रिएक्शन कर सकता है।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;दस-त-स-र-हत&#34;&gt;दस्त से राहत&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;अगर आप दस्त से जूझ रहे हैं तो अनार खाना अच्छा रहता है। इसका जूस मिचली पैदा होने से भी बचाता है।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;वजन-नह-बढ-त&#34;&gt;वजन नहीं बढाता&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;अनार से वजन नहीं बढ़ता है, क्योंकि यह बिना कैलोरी वाला फल है।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;हड-ड-बन-मजब-त&#34;&gt;हड्डी बने मजबूत&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;कार्टिलेग को विकृत होने से बचाता है- इस फल से हड्डी को मजबूती मिलती है और कार्टिलेग को विकृत होने से बचाता है।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;ब-लड-प-र-शर-क-कम-करत-ह&#34;&gt;ब्लड प्रेशर को कम करता है&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;ब्लड प्रेशर कम करने के लिए भी अनार काफी अच्छा माना जाता है।&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;अल-ज-इमर-र-ग-क-घट-त-ह&#34;&gt;अल्जाइमर रोग को घटाता है&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;अल्जाइमर रोग जैसी याददाश्त से संबंधित बीमारी से निजात दिलाने में भी अनार काफी उपयोगी होता है।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>भगौड़े आर्थिक अपराधियों के लिए अब नया कानून लाएगी सरकार</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/government-to-bring-new-law-for-money-laundering-cases/</link>
      <pubDate>Wed, 24 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/government-to-bring-new-law-for-money-laundering-cases/</guid>
      <description>&lt;p&gt;सरकार ने गुरुवार को आर्थिक अपराधों में भगौडे़ लोगों की संपत्ति को जब्त करने के लिए एक कडे़ कानून का प्रस्ताव रखा है। इसके पीछे मकसद विजय माल्या जैसे लोगों से निपटना है जो कानून की पकड़ से बचने के लिए देश छोड़कर चले गए हैं। भगौडे़ आर्थिक अपराधी विधेयक, 2017 के प्रावधान संसद द्वारा पारित होने के बाद यह आर्थिक अपराधों से निपटने के मौजूदा कानून की जगह ले लेंगे। वित्त मंत्रालय ने कहा कि व्यापक रुप से यह माना जा रहा है कि ऊंचे मूल्य के आर्थिक अपराध करने वाले लोग कानूनी प्रक्रिया को धता बताते हैं। ऐसे में यह जरूरी है कि इस तरह की कार्रवाई पर अंकुश के लिए एक प्रभावी, तेज तर्रार और संवैधानिक रूप से मान्य कानून लाया जाए।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इस कानून के मसौदे के अनुसार &amp;lsquo;भगौड़ा आर्थिक अपराधी&amp;rsquo; से तात्पर्य है कि किसी व्यक्ति के खिलाफ आर्थिक अपराध में गिरफ्तारी वॉरंट जारी किया गया है और वह व्यक्ति देश छोड़कर चला गया है और आगे की कारवाई का सामना करने के लिए भारत आने से इनकार कर रहा है। इसमें आगे प्रस्ताव किया गया है कि कोई व्यक्ति भगौड़ा आर्थिक अपराधी है इसके लिए सबूत पेश करना अधिकारियों की जिम्मेदारी है।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मोदी पूरा करेंगे 2014 का वादा? फोकस 1 करोड़ नौकरियाें पर</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/narendra-modi-turns-focus-on-job-creation/</link>
      <pubDate>Wed, 24 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/narendra-modi-turns-focus-on-job-creation/</guid>
      <description>&lt;p&gt;प्रधानमंत्री नरेंद्र मोदी सरकार में तीन साल पूरे करने वाले हैं, जिसे देखते हुए अच्छे दिन के अपने वादों को पूरा करने पर उनका जोर है। 2014 में चुनाव प्रचार के दौरान मोदी ने युवाओं को 1 करोड़ रोजगार के अवसर देने का वादा किया था। हालांकि, बीते तीन सालों में जॉब क्रिएशन में मोदी सरकार का प्रदर्शन अच्छा नहीं रहा है। पीएम मोदी ने निर्देश दिया है कि कैबिनेट को भेजे जाने वाले सभी प्रस्तावों में यह जानकारी जरूर दी जाए कि उन प्रस्तावों पर अमल करने से रोजगार के कितने मौके बनेंगे।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;वाणिज्य मंत्री निर्मला सीतारमण ने ईटी को बताया कि जिस भी प्रस्ताव के साथ कुछ खर्च जुड़ा होगा, उससे देश में जॉब क्रिएशन होना ही चाहिए और ऐसे प्रस्ताव के साथ जॉब्स एस्टिमेट दिया जाना चाहिए। सीतारमण ने बताया, &amp;lsquo;जब भी कोई प्रस्ताव चर्चा के लिए आता है तो प्रधानमंत्री कैबिनेट मीटिंग में पूछते हैं कि रोजगार के कितने मौके बनेंगे?&amp;rsquo; बता दें कि क्रिसिल की एक रिपोर्ट में कहा गया है कि 15 लाख से ज्यादा लोग हर महीने देश के जॉब मार्केट में रोजगार तलाशने आते हैं। वहीं, मानव श्रम पर निर्भरता घटाने वाले ऑटोमेशन की वजह से स्थिति गंभीर होती जा रही है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_कई मोर्चों पर चल रहा काम _&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;सरकार ज्यादा रोजगार पैदा करना चाहती है ताकि आमदनी बढ़े और लाखों लोग गरीबी के जाल से बाहर निकलें। सरकार अपनी मैन्युफैक्चरिंग पॉलिसी की समीक्षा भी कर रही है ताकि उसे जॉब क्रिएशन के उद्देश्य के मुताबिक बदला जा सके। वहीं, कौशल बढ़ाने के कार्यक्रम को नए सिरे से तैयार किया जा रहा है। इससे यह सुनिश्चित होगा कि नौकरियों की तलाश में निकलने वाले लोग नई जॉब्स के लिए पहले से तैयार होंगे। बता दें कि इकनॉमिक सर्वे 2017 में कहा गया है कि आबादी में युवाओं की अधिक संख्या से ग्रोथ में होने वाली बढ़ोतरी अगले पांच वर्षों में उच्चतम स्तर पर पहुंच जाएगी क्योंकि तब तक कामकाजी उम्र वाले लोगों की संख्या में ठहराव आ चुका होगा। ऐसे में कौशल और उद्यमिता को बढ़ावा देना जरूरी हो गया है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_नीति आयोग ने बनाया ऐक्शन प्लान _&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ग्रोथ के साथ रोजगार के मौके बनने की रफ्तार बढ़ाने के लिए नीति आयोग ने तीन साल का ऐक्शन प्लान पेश किया है, जिसमें विभिन्न सेक्टरों में जॉब क्रिएशन के कदम उठाने की बात की गई है। मोदी ने भी कहा था, &amp;lsquo;हमारा देश युवाओं का है। हमारी आबादी में 65 प्रतिशत हिस्सा 35 साल से कम के लोगों का है। भारत दुनिया में सबसे बड़ा लोकतंत्र है। किसी भी देश के पास रोजगार के मौके पैदा करने का भारत जितना अवसर नहीं है।&amp;rsquo; बता दें कि सीआईआई के अनुसार, फाइनैंशल इयर 2012 से 2016 के बीच भारत में रोजगार के 1.46 करोड़ मौके बने थे। यानी हर साल 36.5 लाख अवसर। कामकाजी उम्र वाले लोगों की संख्या में 8.41 करोड़ का इजाफा हुआ, लेकिन वास्तिक लेबर फोर्स में बढ़ोतरी केवल 2.01 करोड़ रही। कामकाजी उम्र वाली आबादी का 24% हिस्सा लेबर फोर्स में जुड़ा, जबकि 76% हिस्सा इससे बाहर रहा।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सस्ते हो जाएंगे स्मार्टफोन, सीमेंट और मेडिकल डिवाइस:GST से </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/government-says-gst-to-make-medical-devices-smartphones-cement-cheaper/</link>
      <pubDate>Wed, 24 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/government-says-gst-to-make-medical-devices-smartphones-cement-cheaper/</guid>
      <description>&lt;p&gt;आम लोगों तक स्मार्टफोन्स, मेडिकल डिवाइसेज और सीमेंट जैसे उत्पादों में कम जीएसटी रेट्स का फायदा पहुंचाने के मकसद से सरकार ने टैक्स का पूरा गणित समझाया है। केंद्र सरकार ने बताया है कि कैसे नई व्यवस्था के तहत आम लोगों पर अप्रत्यक्ष कर के बोझ में कमी आएगी। सोमवार को वित्त मंत्रालय की ओर से यह पूरा विश्लेषण जीएसटी काउंसिल की ओर से रेट्स फाइनल किए जाने के कुछ दिन बाद आया। इससे पहले सरकार ने कंपनियों और कारोबारियों को चेतावनी देते हुए कहा था कि यदि जुलाई से लागू होने वाली जीएसटी की व्यवस्था के तहत कम दर वाली चीजों पर ग्राहकों तक लाभ नहीं पहुंचा तो दोषियों पर कड़ा ऐक्शन लिया जाएगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_फ्लैट्स की कीमतों में आएगी 5 पर्सेंट की गिरावट _&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;यही नहीं सरकार की ओर से सर्विसेज को लेकर भी आने वाले दिनों में इस तरह का विस्तृत विश्लेषण सामने आ सकता है। इसकी वजह यह है कि टेलिकॉम और इंश्योरेंस सेक्टर की कंपनियों का भी कहना है कि जीएसटी की व्यवस्था लागू होने के बाद सेवाएं महंगी होंगी, जबकि सरकार का कहना है कि इससे कीमतों में कमी आएगी। मोबाइल फोन और वाइट गुड्स के कुछ मैन्युफैक्चरर्स का कहना है कि जीएसटी लागू होने के बाद कीमतों में इजाफा हो सकता है। दूसरी तरफ सरकार का कहना है कि इससे टैक्स का बोझ कम होगा। इसके अलावा इनपुट टैक्स क्रेडिट और टैक्स रिफंड के लाभ के चलते भी कीमतों में कमी आएगी। यही नहीं कई तरह के सेस और सरचार्जेज में कटौती के चलते भी कीमतें कम होंगी।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;बताया, कैसे सस्ते हो जाएंगे स्मार्टफोन्स&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;स्मार्टफोन्स के मामले में सरकार ने मैन्युफैक्चरर्स के दावे का जवाब देते हुए कहा कि इन पर 2 पर्सेंट सेंट्रल एक्साइज ड्यूटी और राज्यों के अनुसार 5 से 15 पर्सेंट तक का वैट लगता है। सरकार की ओर से आधिकारिक बयान में कहा गया, &amp;lsquo;स्मार्टफोन्स पर औसत वैट रेट 12 पर्सेंट के आसपास है। वहीं, इन पर मौजूदा टैक्स कम से कम 13.5 पर्सेंट है। इसके मुकाबले हमने स्मार्टफोन्स पर 12 फीसदी जीएसटी का प्रस्ताव दिया है।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;मेडिकल डिवाइसेज का भी हिसाब बताया&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;मेडिकल डिवाइसेज को लेकर सरकार ने बताया कि इन पर अभी सेंट्रल एक्साइज ड्यूटी और वैट समेत कुल 13 पर्सेंट टैक्स लगता है। वहीं, सरकार ने 12 पर्सेंट जीएसटी लगाने का ही प्रस्ताव दिया है।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सेल्फी से ड्यूटी का &#39;सबूत&#39; देंगे ट्रैफिक पुलिसकर्मी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dcp-asks-junior-traffic-cops-to-click-selfies-while-on-duty-and-post/</link>
      <pubDate>Wed, 24 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dcp-asks-junior-traffic-cops-to-click-selfies-while-on-duty-and-post/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अगर आपको चौराहे पर कोई ट्रैफिक पुलिसवाला सेल्फी लेते हुए दिख जाए तो उसे हैरतभरी नजरों से मत देखिएगा क्योंकि वह सिर्फ अपनी ड्यूटी कर रहा होगा। मुबंई ट्रैफिक पुलिस के DCP ने सभी जूनियर ऑफिसर्स को अपनी ड्यूटी वाली जगह पर से सेल्फी लेकर भेजने के निर्देश दिए हैं। उन्हें ये सेल्फी ऑफिशल वॉट्सऐप ग्रुप पर भेजनी हैं। इससे पहले ऑफिसर्स ग्लोबल पोजिशनिंग सिस्टम ( GPS) या वायरलेस डिवाइसेज़ के जरिए सीनियर्स को अपनी लोकेशन भेजा करते थे।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;पूर्व उपनगरों और मुलुंड, चेंबुर, ट्रॉम्बे, घाटकोपर, साकिनका, विक्रोली, कुर्ला, माटुंगा और बीकेसी जैसे क्षेत्रों के प्रभारी डॉ. सौरभ त्रिपाठी ने इस नए सेल्फी सिस्टम की शुरुआत की है। डॉक्टर त्रिपाठी मानते हैं कि ऑफिसर्स के ड्यूटी पर मौजूद रहने के सबूत के तौर पर सेल्फी सबसे ज्यादा विश्वसनीय है। सूत्रों का कहना है कि डॉक्टर त्रिपाठी जीपीएस या वायरलेस डिवाइसेज से भेजी गई लोकेशन पर भरोसा नहीं करते।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;मुंबई ट्रैफिक पुलिस डिपार्टमेंट के एक सीनियर पुलिस इंस्पेक्टर ने कहा कि त्रिपाठी सर ने हमें पूरे दिन में अलग-अलग टाइम पर 5 सेल्फी भेजने को कहा है। हमें सुबह 9 बजे, 11 बजे और दोपहर 1-2 बजे सेल्फी भेजनी है। इसी तरह शाम को 5 से 8 बजे के बीच ऑफिशल वॉट्सऐप ग्रुप पर सेल्फी भेजने को कहा गया है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;त्रिपाठी ने इस बात को कन्फर्म करते हुए कहा, &amp;lsquo;हां, मैंने ट्रैफिक ऑफिसर्स से ड्यूटी के दौरान सेल्फी लेकर ऑफिशल वॉट्सऐप ग्रुप पर भेजने को कहा है क्योंकि सेल्फी के बैकग्राउंड से ट्रैफिक की रियल सिचुएशन पता चलती है।&amp;rsquo; एक सीनियर पुलिस इंस्पेक्टर ने नाम न बताने की शर्त पर कहा, &amp;lsquo;मैं 56 साल का हूं और स्मार्टफोन को बड़ी मुश्किल से चला पाता हूं। मैं कभी ढंग से सेल्फी नहीं ले पाता।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;कुछ ट्रैफिक पुलिसवालों ने इस बात को माना भी है कि वे कभी-कभी वॉकी-टॉकी डिवाइसेज पर गलत लोकेशन भी बताते हैं। एक ऑफिसर ने कहा, &amp;lsquo;कभी&amp;ndash;कभी हम जब अपनी ड्यूटी पर पहुंचने वाले होते हैं तो फोन पर कहते हैं कि हम ड्यूटी पर पहुंच गए हैं या बस पहुंचने ही वाले हैं लेकिन हम सभी इस बात को जानते हैं कि सुबह के समय में ट्रैफिक प्रॉब्लम सीरियस होती है और हम समय से स्पॉट पर पहुंचने की कोशिश करते हैं। इसका यह मतलब नहीं कि आप हम पर संदेह करेंगे। इस तरह टेक गैजट्स की निगरानी ऑफिसर्स को डिमोटिवेट करती हैं और ऐसा करना फोर्स के मनोबल के के लिए अच्छा नहीं है।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अब भी लोन पर दे रहे हैं ज्यादा ब्याज? जानें, कैसे करा सकते हैं कम</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/still-paying-interest-on-home-loan-at-old-rates-cut-emi-by-switching-to-mcls-linked-rate-now/</link>
      <pubDate>Tue, 23 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/still-paying-interest-on-home-loan-at-old-rates-cut-emi-by-switching-to-mcls-linked-rate-now/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;बैंक में राशि जमा करने वालों के साथ ही कर्जधारकों को भी ब्याज दरों में बदलाव को लेकर सचेत रहना चाहिए। कई बार नियमों की जानकारी न होने के चलते कर्जधारकों को कई बार गैरजरूरी चार्ज चुकाने पड़ते हैं। जानें, आखिर किन वजहों से कस्टमर्स को बैंकों के ओवरचार्ज चुकाने पड़ते हैं। यदि आप अपने बैंक लोन की ब्याज दर का मित्रों, रिश्तेदारों और अन्य लोगों के इंटरेस्ट रेट से तुलना करते हैं तो पता लगता है कि आपको बड़ी राशि बेवजह चुकानी पड़ रही है। अलग-अलग बैंकों की ब्याज दर अलग होती है, लेकिन एक ही बैंक में भी अलग-अलग ग्राहकों के लिए यह अलग होती है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इसकी वजह कस्टमर्स का क्रेडिट स्कोर नहीं होता। कुछ बैंक नए ग्राहकों को तो सस्ते दाम पर लोन उपलब्ध करता हैं, जबकि पुराने कस्टमर्स पर अधिक रेट ही चार्ज करते रहते हैं। फिज्डम के को-फाउंजर रामगणेश अय्यर ने कहा, &amp;lsquo;बैंक अब भी लगातार भेदभावपूर्ण नीति अपनाते हुए मौजूदा ग्राहकों और नए कस्टमर्स के लिए अलग-अलग रेट पर लोन मुहैया कराते हैं। इसे रोका जाना चाहिए।&amp;rsquo; बैंकिंग रेग्युलेटर रिजर्व बैंक ऑफ इंडिया को इस तरह की गलत नीति पर लगाम कसनी चाहिए। आरबीआई ने मार्जिनल कॉस्ट लेंडिंग रेट मेथड को अप्रैल, 2016 से लागू किया था। इसका मकसद यह था कि रेट कट को तेजी से लागू किया जा सके। इससे पहले प्राइम लेंडिंग रेट के आधार पर ही कर्ज की ब्याज दर तय की जाती थी।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;जिन कर्जधारकों ने 4 या 5 साल पहले लोन लिया था और उन्होंने बैंक से नई व्यवस्था के तहत जोड़ने का आग्रह नहीं किया है, उन्हें आज भी प्राइम लेडिंग रेट सिस्टम के तहत बेस रेट पर ही इंटरेस्ट चुकाना पड़ रहा है। ऐसे में अब जबकि बैंक नए कस्टमर्स को एमसीएलआर के तहत लोन मुहैया करा रहे हैं तो पुराने ग्राहकों को अब भी अधिक ब्याज ही चुकाना पड़ रहा है। आईसर्व फाइनैंशल के सीईओ दीपक सामंत ने कहा, &amp;lsquo;बैंक यदि अलग-अलग रेट ऑफर कर रहे हों तो सबसे सही होता है कि ऐग्रिगेटर्स से संपर्क किया जाए। इससे आपको लोन के इंटरेस्ट रेट पर बारगेन करने का मौका मिलेगा।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;यदि आप अपने पुराने लोन पर इंटरेस्ट कम कराना चाहते हैं तो इसके लिए आपको इसे बेस रेट से एमसीएलआर पर शिफ्ट कराना होगा। एक्सपर्ट्स के मुताबिक एमसीएलआर में शिफ्ट कराना अच्छा कदम होगा। इन्वेस्टमेंट एक्सपर्ट बलवंत जैन का कहना है, &amp;lsquo;आरबीआई फिलहाल स्थिर नीतियां अपना रहा है। ब्याज दर में मौजूदा रेट्स से अधिक का इजाफा नहीं होगा। इसेक अलावा आने वाले एक साल के बाद इसमें कमी भी हो सकती है।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;ल-न-र-स-ट-कर-न-क-च-र-ज&#34;&gt;लोन रीसेट कराने के चार्ज&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;बैंकों की ओर से दो तरह के लोन मुहैया कराए जाते हैं: फ्लोटिंग और फिक्स्ड रेट। फ्लोटिंग रेट लोन में आरबीआई की ओर से ब्याज दरों में कमी और इजाफे के अनुसार बदलाव होता रहता है, जबकि फिक्स्ड रेट लोन की किस्त समान रहती है। हालांकि बैंक ब्याज दर बढ़ाने में तो जल्दी दिखाते हैं, लेकिन कटौती करने में नहीं। यही नहीं पुराने बेंचमार्क से नए बेंचमार्क में लोन ट्रांसफर के लिए भी बैंक चार्ज वसूलते हैं। बैंक यह चार्ज नए अग्रीमेंट्स के रजिस्ट्रेशन और स्टांप ड्यूटी के लिए भी वसूलते हैं, इसके अलावा अन्य खर्च भी इसमें शामिल होते हैं। हालांकि यह चार्ज बकाया राशि के 0.2% से अधिक नहीं होता है। हालांकि कुछ बैंक 0.5 पर्सेंट तक की राशि वसूलते हैं।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>आपके पास हों तो फिलहाल संभालकर रखें बंद हो चुके नोट, जुलाई में सुप्रीम कोर्ट से मिल सकती है राहत</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/supreme-court-ruling-on-note-exchange-window-in-july/</link>
      <pubDate>Tue, 23 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/supreme-court-ruling-on-note-exchange-window-in-july/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अगर आपके पास अब भी 1,000 और 500 रुपये के पुराने नोट बचे हैं तो इसे कम-से-कम जुलाई के आखिर तक सुरक्षित रखिए। सुप्रीम कोर्ट जुलाई में यह तय करेगा कि जो लोग उचित कारणों से या 8 नवंबर 2016 को नोटबंदी की घोषणा करते वक्त प्रधानमंत्री के वादे पर ऐतबार कर 30 दिसंबर 2016 तक पुराने नोट बंद नहीं कर सके, क्या उनके लिए सरकार को एक और मौका दिए जाने को कहा जाना चाहिए या नहीं। गौरतलब है कि प्रधानमंत्री ने 8 नवंबर के भाषण में चलन से बाहर किए गए नोट 30 दिसंबर के बाद भी जमा कराने का मौका दिए जाने की बात कही थी।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;मंगलवार को सुप्रीम कोर्ट में संबंधित याचिका पर सुनवाई के दौरान अटॉर्नी जनरल मुकुल रोहतगी ने केंद्र सरकार का पक्ष रखा। उन्होंने कहा कि नोटबंदी पर लाए गए अध्यादेश में मियाद बढ़ाकर नागरिकों को नोट जमा कराने का एक और मौका दिए जाने की कोई बाध्यता नहीं है। अध्यादेश में चलन से बाहर हुए नोटों को रखना अपराध माना गया है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;दर्जनभर से ज्यादा याचिकाकर्ताओं ने 30 दिसंबर से पहले नोट जमा नहीं करा पाने की विभिन्न वजहों का हवाला दिया। उनके वकीलों ने कोर्ट में शिकायत की कि केंद्र सरकार ने इन मामलों के बिल्कुल जुदा कारणों पर प्रतिक्रिया दिए बिना एक सामान्य सा शपथ पत्र दायर कर दिया।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;रोहतगी ने कहा कि सरकार की राय में अब बंद हो चुके नोटों को जमा कराने का कोई दूसरा मौका नहीं दिया जाएगा। केंद्र के शपथ पत्र में एक मामले का जिक्र है जिसमें याचिकाकर्ता ने 66.80 लाख रुपये मूल्य के पुराने नोट जमा कराने की मांग की है और कहा कि वह इसलिए नोट जमा नहीं करा सका क्योंकि उसका बैंक अकाउंट केवाइसी से जुड़ा नहीं था।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;मुख्य न्यायाधीश जे एस खेहर, जस्टिस डी वाई चंद्रचूड़ और जस्टिस संजय किशन कौल ने पुराने नोटों को रद्दी होते देखने की पीड़ा से राहत पाने के व्यक्तिगत प्रयासों में दिलचस्पी लेने से इनकार कर दिया। इन्होंने कहा, &amp;lsquo;हम यह फैसला करेंगे कि क्या एक और मौका मिलेगा या नहीं। अगर हां, तो सभी को फायदा होगा।&amp;rsquo; रोहतगी ने कहा, &amp;lsquo;अगर सुप्रीम कोर्ट ने पुराने नोट बदलवाने का सीमित मौका देने का फैसला करेगा तो भी यह सरकार ही तय करेगी कि 30 दिसंबर तक नोट जमा नहीं करवा पाने का किसका कारण उचित है और किसका अनुचित।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>एयरटेल अपने ब्रॉडबैंड यूजर्स को मुफ्त में देगा डबल डेटा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/airtel-to-provide-high-speed-data-to-its/</link>
      <pubDate>Tue, 23 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/airtel-to-provide-high-speed-data-to-its/</guid>
      <description>&lt;p&gt;एयरटेल ने बुधवार को होम ब्रॉडबैंड यूजर्स के लिए नया प्लान पेश किया है। इस प्लान के मुताबिक, उन्हें अपने उसी मासिक किराए में 100 फीसदी ज्यादा हाईस्पीड डेटा मिलेगा। भारती एयरटेल (इंडिया) के हेमंत कुमार गुरुस्वामी ने कहा, &amp;lsquo;हमारे नए प्लान का लक्ष्य भारत को डिजिटल सुपर हाइवे पर ले जाना है और यह हमारे वी-फाइबर सुपरफास्ट ब्रॉडबैंड से जुड़ा है।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;कंपनी ने बयान में कहा कि देश में हाईस्पीड डेटा का इस्तेमाल तेजी से बढ़ रहा है। इस मांग को पूरा करने तथा मल्टीडिवाइस माहौल में बिना रुकावट हाईस्पीड डेटा देने के लिए करने के लिए एयरटेल ने भविष्य को ध्यान में रखते हुए &amp;lsquo;वी-फाइबर&amp;rsquo; नेटवर्क तैयार किया है। यह नेटवर्क घरों में लगातार 100 एमबीपीएस का स्पीड देता है। एयरटेल के ब्रॉडबैंड प्लान में किया गया बदलाव वी-फाइबर को ध्यान में रखकर किया गया है। दिल्ली में 899 रुपये के प्लान में अब 30 जीबी की बजाए 60 जीबी डेटा मिलेगा। 1,099 रुपये के प्लान में अब 90 जीबी डेटा, 1,299 रुपये के प्लान में 125 जीबी डेटा, 1,499 रुपये के प्लान में 160 जीबी डेटा मिलेगा।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>टैरिफ प्लान को लेकर जियो और एयरटेल में फिर टकराव</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/between-reliance-jio-and-airtel-offer-tariff-plan/</link>
      <pubDate>Tue, 23 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/between-reliance-jio-and-airtel-offer-tariff-plan/</guid>
      <description>&lt;p&gt;पिछले साल देश के टेलीकॉम मार्केट में प्रवेश करने वाली रिलायंस जियो और देश की सबसे बड़ी टेलिकॉम कंपनी भारती एयरटेल टैरिफ प्लान को लेकर फिर आमने-सामने आ गई हैं। जियो ने एयरटेल पर टैरिफ ऑर्डर का उल्लंघन करने और कुछ टैरिफ प्लान की मार्केटिंग भ्रामक तरीके से करने का आरोप लगयाा है और टेलिकॉम रेग्युलेटर से एयरटेल के खिलाफ कड़ी कार्रवाई करने और भारी पेनाल्टी लगाने को कहा है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;हालांकि, एयरटेल ने इन आरोपों से इनकार करते हुए उल्टा जियो पर टेलीकॉम रेग्युलेटरी अथॉरिटी ऑफ इंडिया (TRAI) के निर्देशों का उल्लंघन करने का आरोप लगाया है। एयरटेल का कहना है कि जियो के ये आरोप नेटवर्क में कमियों सहित उसकी अपनी समस्याओं के लिए दूसरों पर दोष लगाने की पुरानी चाल का हिस्सा हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;मुकेश अंबानी के मालिकाना हक वाली जियो ने TRAI को भारती एयरटेल के 293 और 449 रुपये के टैरिफ ऑफर्स के बारे में लेटर लिखकर शिकायत की है कि एयरटेल 4G हैंडसेट रखने वाले नए सब्सक्राइबर्स को ही अधिक बेनेफिट दे रही है और अन्यों को डेटा और वॉयस पर कम बेनेफिट दिए जा रहे हैं। जियो का कहना है कि यह 4G और अन्य सब्सक्राइबर्स के बीच भेदभाव है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;जियो के मुताबिक, &amp;lsquo;इन प्रीपेड फर्स्ट रिचार्ज वाउचर्स के लिए एयरटेल की ओर से दिए गए विज्ञापनों में फ्री डेटा और वॉयस कॉल्स की भ्रामक तरीके से मार्केटिंग की जा रही है जो टेलीकम्युनिकेशन कानूनों का बड़ा उल्लंघन है।&amp;rsquo; जियो ने TRAI से एयरटेल के खिलाफ कड़ी कार्रवाई करने और पेनाल्टी लगाने की मांग की है। जियो ने TRAI से एयरटेल को तुरंत टैरिफ ऑर्डर और प्रमोशनल पैक को वापस लेने का निर्देश देने को कहा है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;एयरटेल के प्रवक्ता ने इन आरोपों से इनकार करते हुए कहा, &amp;lsquo;टेलीकॉम, ई-कॉमर्स, इंश्योरेंस जैसे किसी भी बिजनेस में डिस्काउंट देना आम बात है और कंपनियां समय-समय पर इन्हें देती रहती हैं।&amp;rsquo; एयरटेल का कहना है कि जियो कई महीनों से फ्री सर्विसेज ऑफर कर रही है और अब यह ऐसे अन्य टेलfकॉम ऑपरेटर्स के खिलाफ उंगली उठा रही है जो अपने यूजर्स को बरकरार रखने के लिए डिस्काउंट की पेशकश कर रहे हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;कंंपनी के प्रवक्ता ने कहा, &amp;lsquo;वास्तव में जियो TRAI के सभी दिशानिर्देशों का उल्लंघन कर रही है।&amp;rsquo; जियो की दलील है कि एयरटेल भेदभाव करने वाली तरीके से टैरिफ ऑफर कर रही है और उसने टैरिफ से जुड़े दो निर्देशों का उल्लंघन किया है। इनमें से एक ऑर्डर 16 सितंबर 2005 का है, जिसमें कहा गया है कि कस्टमर्स को भ्रमित करने वाले किसी भी टैरिफ प्लान की पेशकश, मार्केटिंग या विज्ञापन नहीं दिया जा सकता। दूसरा टैरिफ ऑर्डर 1999 का है, जिसके तहत एक टेलीकॉम कंपनी मनमाने तरीके से एक क्लास और क्लासिफिकेशन के सब्सक्राइबर्स के बीच भेदभाव नहीं कर सकती।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>प्रधानमंत्री आवास योजना: 31 दिसंबर के बाद पास होम लोन के ब्याज पर सब्सिडी शुरू</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/subsidy-on-housing-loans-applicable-from-january-1/</link>
      <pubDate>Tue, 23 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/subsidy-on-housing-loans-applicable-from-january-1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;18 लाख रुपये से कम सालाना आय वाले जिस किसी व्यक्ति का भी होम लोन ऐप्लिकेशन 1 जनवरी से पास हो रहा है, वह ब्याज पर 3 से 4% तक की सब्सिडी पाने का हकदार हो जाएगा। प्रधानमंत्री नरेंद्र मोदी ने 31 दिसंबर, 2016 को आवास ऋण के ब्याज पर छूट की घोषणा की थी, लेकिन तब सालाना आय के पैमाने को लेकर स्पष्ट जानकारी नहीं दी गयी थी।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;जरूरी जानकारी: 20 साल के लोन पर पहला घर ले रहे हैं तो 2.4 लाख रुपये का फायदा&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;नया घर बनाने या खरीदने वाले अविवाहित और कमाऊ युवा भी ब्याज पर छूट का लाभ उठा सकते हैं। हालांकि, खास आय वर्ग के लोग अगर 960 स्क्वॉयर फीट का फ्लैट खरीद रहे हैं तो उन्हें होम लोन के ब्याज पर 3% जबकि 1,184 स्क्वॉयर फीट वाले फ्लैट की खरीद पर ब्याज में 4% की छूट मिलेगी। हाउजिंग फाइनैंस सेक्टर के सूत्रों ने बताया कि हालांकि सरकार ने नीति तैयार कर दी है, लेकिन चुनाव आचार संहिता की वजह से इसकी घोषणा नहीं हुई है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;दरअसल, वित्त मंत्रालय ने बैंकों और हाउजिंग फाइनैंस कंपनियों के साथ मीटिंग की, जिसमें मध्य आय वर्ग के लिए क्रेडिट लिंक्ड सब्सिडी स्कीम पर चर्चा हुई। आवास ऋण के ब्याज पर छूट मिलने से शहरी इलाकों में घरों की मांग बढ़ने की उम्मीद है जिससे रियल एस्टेट सेक्टर को कारोबार बढ़ाने में मदद मिलेगी।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>