<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>हिन्दी समाचार on Latest news </title>
    <link>http://aadhaarcardnews.in/categories/%E0%A4%B9%E0%A4%BF%E0%A4%A8%E0%A5%8D%E0%A4%A6%E0%A5%80-%E0%A4%B8%E0%A4%AE%E0%A4%BE%E0%A4%9A%E0%A4%BE%E0%A4%B0/</link>
    <description>Recent content in हिन्दी समाचार on Latest news </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Fri, 23 Jun 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://aadhaarcardnews.in/categories/%E0%A4%B9%E0%A4%BF%E0%A4%A8%E0%A5%8D%E0%A4%A6%E0%A5%80-%E0%A4%B8%E0%A4%AE%E0%A4%BE%E0%A4%9A%E0%A4%BE%E0%A4%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>जल्द ही रुपे क्रेडिट कार्ड जारी करेगा नैशनल पेमेंट्स कॉर्पोरेशन</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/national-payments-corporation-to-launch-rupay-credit/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/national-payments-corporation-to-launch-rupay-credit/</guid>
      <description>नैशनल पेमेंट्स कॉर्पोरेशन ऑफ इंडिया क्रेडिट ने कार्ड बिजनस में भी कदम रख दिया है और &amp;lsquo;एक महीने में&amp;rsquo; अपने रुपे क्रेडिट कार्ड की कमर्शल लॉन्चिंग भी कर देगा। इस बात की जानकारी एक टॉप अधिकारी ने दी। एनपीसीआई के चेयरमेन एम बालचंद्रन ने रिपोर्टरों को बताया, &amp;lsquo;शायद एक महीने में हम (रुपे क्रेडिट कार्ड की) कर्मशल लॉन्चिंग कर दें।&amp;rsquo;
बालचंद्रन ने कहा कि एनपीसीआई अभी रुपे डेबिट कार्ड्स ऑफर कर रहा है और इसने &amp;lsquo;रुपे क्रेडिट कार्ड&amp;rsquo; की पायलट लॉन्चिंग के लिए 10 सरकारी और कोऑपरेटिव बैंकों से हाथ मिलाया है। एनपीसीआई ने अप्रैल 2012 में रुपे डेबिट कार्ड लॉन्च किया था।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जीएसटी से पहले ऑफर्स की बहार, देखें- कैसे-कैसे ऑफर्स दे रहे हैं कौन-कौन से ब्रैंड्स</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/the-complete-list-of-best-deals-on-offer-right-now/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/the-complete-list-of-best-deals-on-offer-right-now/</guid>
      <description>अगर आप कार, कपड़े या इलेक्ट्रॉनिक सामान खरीदनेवाले हैं तो 1 जुलाई से पहले तक सुनहरा मौका है। खुदरा दुकानदार और डीलर जीएसटी लागू होने से पहले गोदामों में पड़े माल को तेजी से हटाने की जुगत में हैं, इसलिए वो बंपर ऑफर्स दे रहे हैं। टीवी सेट, रेफ्रिजरेटर, एयर कंडीशनर और वॉशिंग मशीनों के दामों में अच्छी-खासी कटौती की गई है। ध्यान रहे कि आम दिनों में इन सामानों की एमआरपी पर 10 से 15 प्रतिशत छूट ही ऑफर की जाती है। सैमसंग, पैनसॉनिक, हिताची और विडियोकॉन, एलजी इंडिया जैसे ब्रैंड्स कुछ-न-कुछ ऑफर जरूर दे रहे हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>भारत के हाइटेक टैलंट को नजरअंदाज कर चीन ने की गलती: चीनी मीडिया</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/china-made-mistake-of-ignoring-indias-high-tech-talent/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/china-made-mistake-of-ignoring-indias-high-tech-talent/</guid>
      <description>चीन ने भारत के विज्ञान एवं तकनीकी एक्सपर्ट्स को नजरअंदाज कर गलती की है। यह बात किसी भारतीय नेता या कारोबारी ने नहीं कही है, बल्कि खुद चीन मीडिया ने कही है। चीन के सरकारी अखबार ग्लोबल टाइम्स ने लिखा है कि कम्युनिस्ट देश को भारत के हाइटेक टैलंट को अपनी ओर आकर्षित करना चाहिए ताकि वह आविष्कारों के मामले में अपनी क्षमता को बरकरार रख सके। ग्लोबल टाइम्स में लिखे लेख के मुताबिक, &amp;lsquo;चीन ने भारतीय टैलंट को नजरअंदाज कर गलती की है। इसकी बजाय हम अमेरिका और यूरोप से आने वाले टैलंट पर निर्भर रहे हैं।&amp;rsquo;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मारुति से जुड़ी इन 5 खास बातों से आप शायद ही वाकिफ हों</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/five-facts-will-give-you-a-new-insight/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/five-facts-will-give-you-a-new-insight/</guid>
      <description>एक मारुति कार को बनाने में कर्मचारी लगभग 2,545 स्टेप पूरे करते हैं। वहीं प्लांट की पेंट और बेल्डिंग शॉप पूरी तरह से ऑटोमैटिक होती है।
मारुति सुजुकी देशभर में न सिर्फ अपनी सस्ती, लो मेन्टेनेंस और टिकाऊ गाड़यां बनाने के लिए मशहूर है बल्कि कि देश के टॉप कार मैन्युफैक्चरर्स में से एक है। रिपोर्ट्स के मुताबिक देश में लगभग हर दूसरी बिकने वाली कार मारुति की होती है। मगर मारुति से जुड़ी कई ऐसी खास बाते हैं जिनसे आप पहले शायद ही वाकिफ हों। बिजनेस स्टैडर्ड की एक खबर के मुताबिक ये बातें मारुति मैन्युफैक्चरिंग यूनिट् को अपने आप में खास बनाती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>वोडाफोन लाया पांच रुपए का र‍िचार्ज</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/vodafone-ramzan-special-pack-at-rs-5-unlimited-data-and-voice-calling/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/vodafone-ramzan-special-pack-at-rs-5-unlimited-data-and-voice-calling/</guid>
      <description>इस स्कीम को लॉन्च करते हुए पश्चिम उत्तर प्रदेश और उत्तराखंड के कारोबार प्रमुख दिलीप कुमार गंटा ने कहा कि रमजान का महीना हमारे लिए बहुत ही अहम है।
दूरसंचार कंपनी वोडाफोन ने रमजान के मौके पर पश्चिमी उत्तर प्रदेश और उत्तराखंड के उपभोक्ताओं के लिए स्पेशल स्कीम लॉन्च की है। स्कीम के तहत उपभोक्ता अनलिमिटेड लोकल और एसटीडी कॉल के साथ मुफ्त डेटा का भी लाभ उठा पाएंगे। रमजान स्पेशल पैक में 2जी उपभोक्ता पांच रुपये का रिचार्ज कराकर एक घंटे के लिए अनलिमिटेड डेटा का लाभ उठा सकते हैं, जबकि 3जी उपभोक्ता 19 रुपये का रिचार्ज कराकर एक घंटे के लिए अनलिमिटेड डेटा का इस्तेमाल कर सकते हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अब महज 6 रुपए में एक घंटे के लिए अनलिमिटेड 4G डेटा दे रहा है</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/vodafone-offers-supernight/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/vodafone-offers-supernight/</guid>
      <description>वोडाफोन ने अपने प्रीपेड कन्ज्यूमर्स के लिए नया ऑफर का ऐलान किया है। &amp;lsquo;सुपरनाइट 29&amp;rsquo; ऑफर के तहत वोडाफोन अब रात के 5 घंटों तक अनलिमिटेड 3G/4G डेटा देगा। लोग रात 1 बजे से सुबह 6 बजे के बीच इस ऑफर का फायदा उठा सकेंगे। गौरतलब है कि रिलायंस जियो के डेटा पैक के मुताबिक 1GB डेटा 10 रुपये का पड़ता है। ऐसे में अगर वोडाफोन के ग्राहक रात में हर घंटे 1GB डेटा भी यूज करें तो उन्हें जियो के मुकाबले सस्ता डेटा मिलेगा।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इनकम टैक्स डिपार्टमें ने पैन से आधार को लिंक करने के लिए शुरू की SMS सुविधा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/link-aadhaar-with-pan-using-sms-i-t-dept/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/link-aadhaar-with-pan-using-sms-i-t-dept/</guid>
      <description>आयकर विभाग ने करदाताओं को एसएमएस सुविधा का उपयोग कर आधार संख्या को पैन नंबर से जोड़ने को कहा है। देश के प्रमुख समाचार पत्रों में दिए गए विज्ञापनों में विभाग ने एसएमएस के जरिए आधार और पैन को आपस में लिंक करने की जानकारी दी है। इसके लिए किसी व्यक्ति को अपने फोन से बड़े अक्षरों में यूआईडीपीएएन के बाद खाली जगह छोड़कर अपनी आधार संख्या और फिर उसके बाद अपनी पैन संख्या को लिखकर 567678 या 56161 को एसएमएस भेजना होगा। इसके अलावा विभाग की ई-फाइलिंग वेबसाइट पर जाकर भी इनको आपस में लिंक किया जा सकता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>खातों की कम जानकारी देने वाले करदाता जांच के दायरे में</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/savings-and-investments/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/savings-and-investments/</guid>
      <description>अगर आपके कार इंश्योरेंस का प्रीमियम 10000 रुपये है और आपकी बीमा कंपनी कहे कि 10 साल बाद वह पूरा प्रीमियम लौटा देगी तो क्या इस शर्त पर आप 45000 रुपये चुकाने को राजी होंगे? यह बात बेतुकी लग सकती है, लेकिन यही दलील उन टर्म इंश्योरेंस प्लांस को रफ्तार दे रही हैं, जो बायर को प्रीमियम लौटाने का वादा करते हैं। प्रीमियम लौटाने वाले प्लान का प्राइस किसी आम टर्म प्लान के प्राइस के दोगुने से ज्यादा है। कंपनी इसके अंतर को इनवेस्ट करती है और पॉलिसी पूरी होने पर बायर को प्रीमियम लौटा देती है। हालांकि बायर अगर इन दो प्लान के प्रीमियम के अंतर वाली रकम को किसी सेविंग्स बैंक एकाउंट में भी रखे तो उसे फायदा हो सकता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अब मोदी की &#39;कड़वी दवाइयों&#39; के लिए रहें तैयार</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/result-get-ready-for-big-economic-reforms-by-modi-governemnt/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/result-get-ready-for-big-economic-reforms-by-modi-governemnt/</guid>
      <description>यूपी में बीजेपी की प्रचंड जीत से प्रभावित मोदी सरकार सुधारों की दिशा में अपने कदम और तेज कर सकती है। विदेशी निवेश के मामले में सरकार और उदारवादी रुख अपना सकती है वहीं, भारत में उत्पादन बढ़ाना, कर्ज में डूबे बैंकों का उबारना, सोशल सेक्टर में डिलिवरी सिस्टम को मजबूत करना सरकार के सुधारवादी अजेंडा में शामिल रह सकते हैं।
यूपी में बीजेपी अपनी &amp;lsquo;ट्रिपल सेंचुरी&amp;rsquo; को नोटबंदी पर जनता के ग्रीन सिग्नल के रूप में देख रही है। दो सालों से &amp;lsquo;सबसे बड़ा&amp;rsquo; आर्थिक सुधार माने जाने वाले जीएसटी को पास कराने की कोशिशों में लगी बीजेपी अब अन्य सुधारों की ओर तेज कदम बढ़ाएगी जिससे जीएसटी को लागू करने में भी फायदा होगा। वित्त मंत्री अरुण जेटली ने विधानसभा चुनावों में बीजेपी के प्रदर्शन पर ट्वीट किया, &amp;lsquo;विधानसभा चुनावों में बीजेपी की बेहतरीन जीत से फिर यह साबित होता है कि जनता पीएम मोदी के विकास के साथ हैं।&amp;rsquo;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>एक रुपए का नया नोट, नरेंद्र मोदी सरकार का फैसला</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/narendra-modi-government-will-issue-one-rupees-note-after-two-decades/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/narendra-modi-government-will-issue-one-rupees-note-after-two-decades/</guid>
      <description>एक रुपए से आज भले ही हम ज्यादा कुछ न खरीद पाएं, लेकिन फिर भी केंद्र सरकार देश में इसको चलते रहने देना चाहती है।
एक रुपए से आज भले ही हम ज्यादा कुछ न खरीद पाएं, लेकिन फिर भी केंद्र सरकार देश में इसको चलन में रहने देना चाहती है। सरकार ने इसे 20 साल बाद दोबारा छापने का फैसला किया है। हालांकि, पुराने नोट और सिक्के भी चलन में रहेंगे। भारतीय रिर्जव बैंक (आरबीआई) ने इस बात की पुष्टि की है। आरबीआई ने इस बारे में बताया कि वह जल्द ही एक रुपए के नए नोट चलन में लाएगा। भारत सरकार इन्हें छापेगी। ये नोट कॉइनेज एक्ट 2011 के तहत छापे जाएंगे। फिलहाल एक रुपए के सिक्के चलन में हैं, जो टकसाल में तैयार किए जाते हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानें, क्रेडिट कार्ड के बेहद &#39;खास&#39; फायदे</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/advantages-of-credit-card/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/advantages-of-credit-card/</guid>
      <description>क्रेडिट कार्ड रखना यानी उधार की जिंदगी जीना, अरे यह हम नहीं कह रहे बल्कि आमतौर पर इस तरह की बातें हमारे आसपास के लोग बोलते दिख जाते हैं। अगर आप भी ऐसा ही सोचते हैं तो अगले कुछ मिनट्स में आपके यह सोच बदलने वाली है। जी हां, आज हम आपको बता रहे हैं क्रेडिट कार्ड रखने के कुछ बेहद खास फायदे
कैश बैक कई क्रेडिट कार्ड कंपनियां कुछ खास ब्रैंड्स के साथ 10 से 20 प्रतिशत तक का कैश बैक ऑफर देती हैं। यानी कैशलेश पेमेंट भी करिए और बचत भी पाइए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>भविष्य में सभी कार्डों की जगह ले लेगा आधार कार्ड: अरुण जेटली</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/aadhaar-may-become-the-only-card-in-future-says-arun/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/aadhaar-may-become-the-only-card-in-future-says-arun/</guid>
      <description>लोकसभा ने बुधवार को वित्त मंत्री अरुण जेटली की ओर से पेश वित्त विधेयक को चर्चा के बाद पारित कर दिया। चर्चा के दौरान अरुण जेटली ने कहा कि आने वाले दिनों में आधार ही एकमात्र कार्ड होगा। उन्होंने कहा कि भविष्य में यह वोटर आईडी कार्ड और पैन कार्ड जैसे दस्तावेजों की जगह ले लेगा। इन सभी के मुकाबले एक आधार कार्ड ही किसी भी व्यक्ति की पहचान के लिए काफी होगा। लोकसभा में एक सांसद की ओर से पूछा गया था कि आधार कार्ड जारी किए जाने के बाद भी कई कार्डों की व्यवस्था क्यों लागू है। इसके जवाब में जेटली ने यह बात कही। उन्होंने कहा कि आने वाले वक्त में आधार ही व्यक्तिगत पहचान और पते के लिए पुख्ता सबूत होगा।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>हर स्कीम के लिए अनिवार्य न हो आधार: SC</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/aadhaar-card-cant-be-mandatory-for-social-welfare/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/aadhaar-card-cant-be-mandatory-for-social-welfare/</guid>
      <description>सुप्रीम कोर्ट ने सोमवार को कहा कि सरकार की समाज कल्याण योजनाओं का लाभ उठाने के लिए आधार बायोमीट्रिक आइडेंटिफिकेशन को अनिवार्य नहीं बनाया जा सकता। देश की सबसे बड़ी अदालत ने कहा कि सरकार चाहे तो दूसरे क्षेत्रों में आधार को अनिवार्य बना सकती है, जो समाज कल्याण के कार्यक्रमों से नहीं जुड़े हैं। बैंक खाता खोलना ऐसा एक काम हो सकता है। सुप्रीम कोर्ट की जिस बेंच ने यह बात कही, उसमें चीफ जस्टिस जे एस खेहर, जस्टिस डी वाई चंद्रचूड़ और जस्टिस संजय किशन कौल शामिल थे। सुप्रीम कोर्ट ने पहले भी आधार को सभी समाज कल्याण योजनाओं के लिए लाभुकों की पहचान के लिए आधार को अकेला मानक बनाने के खिलाफ आदेश दिया था।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>आधार कार्ड से नहीं जोड़ने पर अवैध हो जाएगा PAN,</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/your-pan-card-could-be-invalid-without-aadhaar/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/your-pan-card-could-be-invalid-without-aadhaar/</guid>
      <description>अगर आपने परमानेंट अकाउंट नंबर (PAN) को आधार कार्ड से नहीं जोड़ा तो संभव है कि 31 दिसंबर के बाद यह अवैध हो जाए। दरअसल, इनकम टैक्स रिटर्न और PAN के लिए आधार को अनिवार्य बनाने के सरकार के फैसले के बाद इसे वित्तीय लेनदेन (फाइनैंशल ट्रांजैक्शंज) के लिए जरूरी नंबर बनाने की दिशा में एक और कदम बढ़ा दिया गया है। सरकार पूरे फाइनैंशल सेक्टर में आधार आधारित नो योर कस्टमर (KYC) को इंटीग्रेट करने पर विचार कर रही है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जवाब नहीं देने वालों के खिलाफ कार्रवाई &#39;निश्चित&#39;:IT</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/government-will-take-action-against-9-29-lakh-people/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/government-will-take-action-against-9-29-lakh-people/</guid>
      <description>केंद्र सरकार ने कहा है कि नोटबंदी के वक्त ज़्यादा कैश जमा कराने को लेकर आयकर विभाग द्वारा भेजे गए नोटिस का जवाब नहीं देने वाले 9.29 लाख लोगों के खिलाफ &amp;lsquo;निश्चित रूप से&amp;rsquo; कार्रवाई की जाएगी। आयकर विभाग ने इन लोगों को इसलिए नोटिस भेजा था क्योंकि इनके द्वारा जमा की गई रकम इनकी इनकम प्रोफाइल से मेल नहीं खाती है।
लोकसभा में फाइनैंस बिल पर हो रही चर्चा पर पूछे गए एक सवाल के जवाब में वित्त मंत्री अरुण जेटली ने कहा कि नोटंबदी के 50 दिनों के दौरान 18 लाख लोगों द्वारा जमा किए गए 500 और 1000 रुपये के पुराने नोट उनकी आय के स्रोतों के अनुपात में नहीं थे। उन्होंने कहा, &amp;lsquo;फिलहाल रीमोनिटाइज़ेशन का प्रोसेस चल रहा है। लेकिन प्राप्त हुए डेटा की शुरुआती जांच में सीबीडीटी (Central Board of Direct Taxes) और टैक्स डिपार्टमेंट ने पाया है कि 18 लाख लोगों द्वारा जमा किया गया कैश उनके इनकम प्रोफाइल से मेल नहीं खाता। संबंधित विभागों ने मेल और एसएमएस कर इन लोगों से स्पष्टीकरण मांगा था।&amp;rsquo;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>प्रतिदिन 4GB-3Gडेटा 444 रुपये में 90 दिन तक </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/bsnl-new-chukaa-offer-4gb-mobile-broadband-per-day/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/bsnl-new-chukaa-offer-4gb-mobile-broadband-per-day/</guid>
      <description>सार्वजनिक क्षेत्र की दूरसंचार सेवा प्रदाता कंपनी बीएसएनएल ने प्रीपेड मोबाइल ग्राहकों के लिए 444 रुपये में प्रतिदिन 4GB मोबाइल डाटा की पेशकश की है। यह पेशकश 3G ग्राहकों के लिए की गई है, जिसकी वैधता 90 दिन है।
कंपनी ने एक बयान में कहा कि उसने बीएसएनएल चौका ऑफर की पेशकश की है, जो वास्तव में 90 दिन तक असीमित डाटा इस्तेमाल की सुविधा देगा। कंपनी का दावा है कि यह देशभर में किसी कंपनी द्वारा प्रतिदिन डाटा सीमा की सबसे बड़ी पेशकश है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>बैंक खाते के लिए आधार जरूरी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/government-makes-aadhaar-mandatory-for-opening-bank-account/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/government-makes-aadhaar-mandatory-for-opening-bank-account/</guid>
      <description>केंद्र सरकार ने नया बैंक अकाउंट खोलने और पुराने बैंक खाताधारकों के लिए आधार से जुड़ी जानकारी 31 दिसंबर 2017 तक देना ज़रूरी कर दिया है.
50,000 रुपए से ज्यादा के फाइनेंशियल ट्रांजैक्शंस के लिए भी आधार देना ज़रूरी किया गया है, लेकिन ये कब से अनिवार्य होगा ये अभी स्पष्ट नहीं है.
हम आपको बता रहे हैं कि सरकार की इस कवायद का क्या मकसद है और ग्रहकों के लिए इसमें क्या-क्या बदलाव किए गए हैं.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ब्लैक मनी: स्विस बैंकों में खाता रखने वालों की जानकारी सीधे भारत को मिलेगी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/black-money-crackdown-switzerland-ratifies-account/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/black-money-crackdown-switzerland-ratifies-account/</guid>
      <description>स्विसबैंक में कालाधन रखने वालों के लिए अब मुसीबत खड़ी होने वाली है। दरअसल स्विट्जरलैंड ने भारत और 40 अन्य देशों के साथ अपने यहां संबंधित देश के लोगों के वित्तीय खातों, संदिग्ध काले धन से संबंधित सूचनाओं के आदान प्रदान की व्यवस्था को शुक्रवार को मंजूरी दे दी है। अब इन देशों को गोपनीयता और सूचना की सुरक्षा के कडे़ नियमों का अनुपालन
करना होगा। टैक्स संबंधी सूचनाओं के स्वत: आदान-प्रदान (ऑटोमैटिक एक्सचेंज ऑफ इन्फर्मेशन) पर वैश्विक संधि को मंजूरी के प्रस्ताव पर स्विट्जरलैंड की संघीय परिषद (मंत्रिमंडल) की मुहर लग गई है। स्विट्जरलैंड सरकार ने इस व्यवस्था को साल 2018 से संबंधित सूचनाओं के साथ शुरू करने का निर्णय लिया है यानी आंकड़ों के आदन प्रदान की शुरूआत 2019 में होगी।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>केवल 12 डिफॉल्टर्स दबाए बैठे हैं बैंकों के 175,000 करोड़ रुपए</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/reserve-bank-of-india-identified-12-defaulters/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/reserve-bank-of-india-identified-12-defaulters/</guid>
      <description>भारतीय रिजर्व बैंक ने बैड लोन (भुगतान न किए जाने वाला कर्ज) से निपटने के लिए 12 बड़े कर्जदारों की पहचान करके उन्हें दिवालिया घोषित करने की कार्रवाई शुरू करने का निर्णय लिया है। रिजर्व बैंक ने इसके लिए इनटर्नल एडवाइजरी कमेटी (आईएसी) ने 5000 हजार करोड़ रुपये से अधिक कर्ज वाले कॉर्पोरेट की पहचान की है। इन 12 लोगों पर विभिन्न बैंकों के करीब एक लाख 75 हजार करोड़ रुपये बकाया हैं। इन कर्जदारों पर इन्सॉल्वेंसी एंड बैंकरप्शी कोड 2016 (आईबीसी) के तहत कार्रवाई होगी। र िजर्ब बैंक की कमेटी ने फंड और नॉन-फंड दोनों तरह के पांच हजार करोड़ रुपये से अधिक कर्ज वाले कार्पोरेट या 31 मार्च 20ॊ16 तक 3000 करोड़ रुपये या ज्यादा के नॉन-पर्फार्मिंग एसेट घोषित किए जा चुके कॉर्पोरेट पर आईबीसी के तहत कार्रवाई की जाएगी। रिजर्व बैंक ने मंगलवार (13 जून) को बताया, “आईएसी ने दिए गए मानकों के तहत 12 कर्जदारों की पहचान की है जिन पर बैंकों के कुल एनपीए का करीब 25 प्रतिशत उधार है। इन कर्जदारों पर तुरंत कार्रवाई की जाएगी।” हालांकि रिजर्व बैंक ने इन 12 कर्जदारों के नाम नहीं उजागर किए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>खातों की कम जानकारी देने वाले करदाता जांच के दायरे में</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/1-6-lakh-taxpayers-under-scrutiny/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/1-6-lakh-taxpayers-under-scrutiny/</guid>
      <description>आयकर विभाग ने सत्यापन के लिए 5.68 लाख नए मामलों की पहचान की है, जिसमें 1.58 लाख करदाता ऐसे शामिल हैं, जिन्होंने पिछले दिनों अपने खातों की आंशिक घोषणा की थी। नोटबंदी के बाद इंकम टैक्स विभाग को बैंकों द्वारा दायर वित्तीय लेनदेन के बयान (एसएफटी) सहित विभिन्न स्रोतों से कई अहम जानकारी मिली। आईटी विभाग ने कहा कि इंकम टैक्स डिपार्टमेंट ने 1.58 लाख करदाताओं से संबंधित 3.71 लाख नए खातों की पहचान की है, जिन्होंने पहले अपने अकाउंट के बारे में जानकारी दी थी। पहले 18 लाख मामलों के अलावा, 5.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नोटबंदी के बाद सोने और फर्जी कंपनियों में खपाई गई थी ब्लैक मनी: IT सूत्र</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/black-money-converted-into-gold-stored-in-shell/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/black-money-converted-into-gold-stored-in-shell/</guid>
      <description>नोटबंदी के बाद ब्लैक मनी से बड़े पैमाने पर सोने की खरीदारी की गई थी या फिर इन अज्ञात पैसों को फर्जी कंपनियां बनाकर उसमें खपाया गया था। नोटबंदी के बाद देशभर में पड़े छापों के दौरान यह जानकारी सामने आई थी। आयकर विभाग के सूत्रों ने बताया कि ब्लैक मनी रखने वाले लोगों ने ये पैसे बैंकों में डिपॉजिट नहीं किए क्योंकि वे अपनी पहचान गुप्त रखना चाहते थे। नोटबंदी के दौरान कई जूलर्स ने लोगों की ब्लैक मनी को सोने में बदल दिया।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>यूपी: 10वीं पास करने वाली लड़कियों को 10,000 रुपए देगी योगी सरकार</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/up-govt-announces-rs-10000-each-to-one-lakh-schoolgirls/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/up-govt-announces-rs-10000-each-to-one-lakh-schoolgirls/</guid>
      <description>यूपी में 10वीं और 12वीं के नतीजे घोषित होने बाकी है। परिक्षार्थियों में रिजल्ट को लेकर बहुत उत्सुकता है। इस बीच यूपी के योगी सरकार ने हाईस्कूल की लड़कियों को खुशखबरी सुनाई है। एएनआई के मुताबिक राज्य के उप-मुख्यमंत्री दिनेश शर्मा ने 10वीं कक्षा में पास होने वाली एक लाख लड़कियों को 10,000 रुपए देने
का ऐलान किया है। 10वीं की बोर्ड परीक्षा के रिजल्ट को लेकर कयास लगाए जा रहे हैं कि नतीजे 9 जून को आ सकते हैं। इसके साथ ही कहा जा रहा है कि 10वीं से पहले 12वीं के रिजल्ट घोषित हो सकते हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>एक जुलाई से आयकर भरने के लिए आधार-पैन जोड़ना जरूरी: सीबीडीटी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/pan-card-and-aadhar-card-should-be-necessary-to-file-income-tax-return/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/pan-card-and-aadhar-card-should-be-necessary-to-file-income-tax-return/</guid>
      <description>सरकार ने शनिवार को स्पष्ट किया कि एक जुलाई से आयकर रिटर्न दाखिल करने और स्थायी खाता संख्या (पैन) हासिल करने के लिए आधार और पैन को आपस में जोड़ना ‘अनिवार्य’ होगा। सरकार की तरफ से यह स्पष्टीकरण सुप्रीम कोर्ट के इस संबंध में दिए एक फैसले के एक दिन बाद आया है। शीर्ष अदालत ने आयकर अधिनियम में किए गए उस प्रावधान को वैध माना है जिसमें पैन कार्ड आबंटन और आयकर रिटर्न दाखिल करने के लिए आधार को अनिवार्य किया गया है। लेकिन निजता के अधिकार से जुड़े मामले पर संवैधानिक पीठ का फैसला आने तक इसके क्रियान्वयन पर आंशिक स्थगन लगा दिया।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ऑनलाइन दवाएं खरीदने से पहले जान लें ये बातें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/now-you-can-pay-rent-using-your-credit-card/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/now-you-can-pay-rent-using-your-credit-card/</guid>
      <description>इस भागदौड़ भरी जिंदगी में समय बचाने के लिए ऑनलाइन शॉपिंग का चलन तेजी से बढ़ा है। पिछले कुछ समय से इसके जरिए दवाओं की खरीददारी भी की जा रही है। ऐसे में सवाल उठता है कि क्या दवाओं की ऑनलाइन शॉपिंग एक सही कदम है?
ऑनलाइन दवाएं खरीदने पर आम तौर पर आपको घर बैठे ही नए-नए डिस्काउंट मिलते हैं, जिससे आपके कुछ पैसे बच जाते हैं। सबसे बड़ा फायदा उन लोगों को होता है, जो कुछ दवाओं को दूसरों के सामने नहीं खरीदना चाहते और खरीददारी में निजता बरतना चाहते हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानलेवा मच्छरों से बचा सकता है यह मेक्सिकन पौधा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/this-mexican-plant-called-agave-americana-can/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/this-mexican-plant-called-agave-americana-can/</guid>
      <description>इन दिनों नैशनल सेंटर फॉर डिजीज कंट्रोल NCDC एक मेक्सिन पौधे को प्रमोट कर रहा है जिसे मच्छरों से होने वाली बीमारियों में हथियार के तौर पर इस्तेमाल किया जा सकता है। दरअसल, अगेइवी अमेरिकाना जिसे सेंचुरी प्लांट या कमल कैक्टस भी कहते हैं, मेक्सिको का एक पौधा जो भारत में बड़ी आसानी से मिल जाता है। NCDC के वैज्ञानिकों का कहना है कि इस पौधे के पत्तों के निचोड़ में मच्छरों के लार्वा को खत्म करने के गुण मौजूद हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जारी है नोटबदली का गोरखधंधा, 1 करोड़ के पुराने नोट पर मिल रहे हैं 9 लाख रुपये के नए नोट</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/9-lakh-rupee-in-new-notes-for-1-crore-rupee-old-notes/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/9-lakh-rupee-in-new-notes-for-1-crore-rupee-old-notes/</guid>
      <description>500 और 1,000 रुपये के पुराने करेंसी नोट अब भी ऊंचे कमीशन पर बदले जा रहे हैं, जबकि इनको बैंक में जमा कराने की समयसीमा 30 दिसंबर 2016 को ही खत्म हो गई थी। असल में बिचौलिये पुराने नोटों के मामले में नियमों की हर खामी का फायदा उठाने की कोशिश कर रहे हैं, जिसकी वजह से यह धंधा अभी भी चल रहा है। इन नोटों की लॉन्ड्रिंग के लिए एनआरआई की मदद ली जा रही है क्योंकि उनके लिए पुराने नोट जमा कराने की आखिरी तारीख 30 जून है। उनको अपने खातों में पुराने नोट जमा कराने के लिए भारी कमीशन ऑफर किया जा रहा है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>रिजर्व बैंक ने जारी किए 500 रुपये के नए नोट, इनसेट में लिखा है &#39;A&#39;</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/rbi-issues-500-rs-new-notes-with-inset/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/rbi-issues-500-rs-new-notes-with-inset/</guid>
      <description>रिजर्व बैंक ने 500 रुपये के नए नोट जारी किए हैं। नए बैंकनोट समय-समय पर जारी किए जा रहे महात्मा गांधी (नई) सीरीज के ही हैं। 500 रुपये के नए नोट में इनसेट में अंग्रेजी का ए (A) लिखा हुआ है। यह अक्षर रिजर्व बैंक ऑफ इंडिया के गवर्नर डॉ. उर्जित पटेल के हस्ताक्षर वाले दोनों नंबर पैनलों पर अंकित है।
नए नोटों में इनसेट में &amp;lsquo;A&amp;rsquo; के अलावा एक बड़ा अंतर यह होगा कि इनमें प्रिंटिंग का वर्ष &amp;lsquo;2017&amp;rsquo; नोट के पिछले हिस्से में अंकित होगा। नोट के बाकी फीचर्स 8 नवंबर 2016 को नोटबंदी के ऐलान के बाद जारी हुए नोटों जैसे ही हैं। नोटबंदी के बाद जारी हुए 500 के नोटों में इनसेट लेटर ई (E) था।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ज्यादा EMI तो नहीं भर रहे हैं आप? यूं पता करें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/are-you-paying-more-emi-for-your-housing/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/are-you-paying-more-emi-for-your-housing/</guid>
      <description>एक भारी-भरकम होम लोन की ईएमआई आपको &amp;lsquo;गरीब&amp;rsquo; बना सकती है। यह ऐसे हालात होते हैं जहां व्यक्ति महंगी अचल संपत्ति का मालिक तो है लेकिन ईएमआई का भुगतान करने के बाद अन्य खर्चों के लिए उसके पास कुछ नहीं बचता। यह जानने के लिए कि आप अपने घर के लिए ज्यादा भुगतान तो नहीं कर रहे, इन सवालों के जवाब देकर देखें कितने अंक मिले हैं आपको&amp;hellip;
अपने खर्चे का अनुमान इस आधार पर लगाएं-</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>पहली बार एक साथ 10 न्यूक्लियर रिएक्टर्स के निर्माण को सरकार ने दी मंजूरी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/biggest-expansion-of-nuclear-power-industry-union/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/biggest-expansion-of-nuclear-power-industry-union/</guid>
      <description>वर्तमान में कुल 22 रिएक्टर चलाए जा रहे हैं। नए रिएक्टर्स पुरानों की तुलना में ज्यादा क्षमता वाले हैं।
देश की न्यूक्लियर पावर इंडस्ट्री में अभी तक का सबसे बड़ा विस्तार करते हुए केन्द्रीय मंत्रिमंडल ने बुधवार को 10 नए न्यूक्लियर रिएक्टर के निर्माण को मंजूरी दे दी है। यह पहली बार है जब इतनी संख्या में न्यूक्लियर रिएक्टर्स को एक साथ मंजूरी मिली हो। वर्तमान में कुल 22 रिएक्टर चलाए जा रहे हैं। नए</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>पीएम नरेंद्र मोदी ने बेनामी प्रॉपर्टी के खिलाफ ऐक्शन तेज करने का दिया आदेश</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/prime-minister-narendra-modi-orders-speedy-action-against-unaccounted/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/prime-minister-narendra-modi-orders-speedy-action-against-unaccounted/</guid>
      <description>काले धन पर अंकुश के लिए नोटबंदी जैसा कड़ा कदम उठाने के बाद केंद्र की नरेंद्र मोदी सरकार के निशाने पर अब बेनामी प्रॉपर्टी है। प्रधानमंत्री मोदी ने राजस्व अधिकारियों के साथ समीक्षा बैठक में ऑपरेशन क्लीन मनी के बारे में जानकारी ली। सूत्रों के मुताबिक पीएम मोदी ने बेनामी प्रॉपर्टी पर ऐक्शन का निर्देश दिया है।
बैठक में पीएम मोदी ने वित्त मंत्रालय के अधिकारियों से बेनामी प्रॉपर्टी रखने वालों के खिलाफ कार्रवाई तेज करने को कहा। सरकारी सूत्रों के मुताबिक पीएम ने कहा कि ई-असेस्मन्ट जल्द से जल्द लागू होना चाहिए ताकि न्यूनतम हस्तक्षेप हो। असेस्मन्ट कम्प्यूटराइज्ड होना चाहिए। पीएम ने यह भी कहा कि टैक्स के दायरे में और लोग आएं ताकि कर का आधार बढ़ाया जा सके।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>पेट्रोल-डीजल प्राइस रोज बदलने से किसका लाभ?</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/daily-fuel-price-revisions-to-boost/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/daily-fuel-price-revisions-to-boost/</guid>
      <description>पेट्रोल-डीजल के खुदरा मूल्यों का रोजाना संशोधन करने के सरकार के फैसले से तेल कंपनियों के मार्जिन में सुधार आएगा और उन्हें अच्छा मुनाफा होने की संभावना है। इंडिया रेटिंग ने सोमवार को अपनी रिपोर्ट में कहा कि सरकार के इस कदम की सराहना किया। रिपोर्ट में कहा गया है कि 2010 में पेट्रोल के दाम को, 2014 में डीजल के दाम को नियंत्रण मुक्त करने, एलपीजी से संबंधित गिव इट अप योजना, पीडीएस केरोसिन आवंटन घटाने और उसके दामों में क्रमिक वृद्धि के बाद मार्केटिंग सेक्टर में यह एक अन्य सकारात्मक ढांचागत बदलाव है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सवालों के जवाब न देने वालों के घर कभी भी पहुंच सकते हैं आयकर विभाग के अधिकारी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/expect-a-visit-from-taxman-if-youve-ignored-income-tax-departments/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/expect-a-visit-from-taxman-if-youve-ignored-income-tax-departments/</guid>
      <description>जिन लोगों ने नोटबंदी के दौरान अपने खाते में मोटी रकम की थी और उस नकदी के स्रोत की जानकारी अब तक नहीं दी है, उनके घर इनकम टैक्स डिपार्टमेंट के अधिकारी कभी भी पहुंच सकते हैं। टैक्स डिपार्टमेंट के एक वरिष्ठ अधिकारी ने इकनॉमिक टाइम्स से कहा, &amp;lsquo;हमने इस अभियान को ऐसा रखने की कोशिश की है कि यह दखलंदाजी न लगे, लेकिन अगर लोग खुद आगे नहीं आते तो खासतौर पर बड़े डिपॉजिट वाले मामलों में कुछ वेरिफिकेशन की जरूरत होगी।&amp;rsquo;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अनाज और दूध पर टैक्स नहीं, एसी-फ्रिज भी होगा सस्ता</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/gst-slabs-finalised-foodgrains-and-milk-exempted-from-levy/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/gst-slabs-finalised-foodgrains-and-milk-exempted-from-levy/</guid>
      <description>गुड्स ऐंड सर्विसेज टैक्स (जीएसटी) के तहत अधिकतर वस्तुओं की टैक्स दरों को लेकर केंद्र और राज्यों के बीच सहमति बन गई है। श्रीनगर में गुरुवार को शुरू हुई दो दिवसीय जीएसटी काउंसिल की बैठक में रोजमर्रा की चीजों पर टैक्स रेट घटाने का फैसला लिया गया। नए टैक्स सिस्टम के तहत कई जरूरी चीजों की कीमतें कम हो सकती हैं। अनाज और दूध को टैक्स मुक्त कर दिया गया है। प्रोसेस्ड फूड भी सस्ते हो जाएंगे।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>काले धन वालों को आयकर विभाग की चेतावनी, 31 मार्च के बाद 137.25% तक लगेगा टैक्स</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/137-tax-if-you-dont-come-clean-on-hidden-cash/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/137-tax-if-you-dont-come-clean-on-hidden-cash/</guid>
      <description>आयकर विभाग ने आज काले धन वालों को आगाह करते हुए कहा है कि उसके पास उनके द्वारा बैंकों में जमा कराई गई बेहिसाब नकदी के बारे में जानकारी है। विभाग ने सलाह दी कि काले धन वालों को पाक साफ होकर निकलने के लिए प्रधानमंत्री गरीब कल्याण योजना (पीएमजीकेवाई) का इस्तेमाल करना चाहिए। ऐसा नहीं करने वालों से जमा राशि का 137 प्रतिशत तक वसूला जा सकता है।
विभाग ने इस बारे में राष्ट्रीय समाचार पत्रों में विज्ञापन प्रकाशित किया है। इसमें कहा गया है कि उलटी गिनती शुरू हो गई है और बेहिसाबी धन जमा कराने वाले इसकी घोषणा करें, वरना बाद में पछताना पड़ सकता है। प्रधानमंत्री गरीब कल्याण योजना के तहत घोषणा की अंतिम तारीख 31 मार्च है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानें- 2500 रुपये में हवाई सफर को हरी झंडी,  इसकी 10 बड़ी बातें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/10-big-things-about-udaan-flights-of-2500-rupees/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/10-big-things-about-udaan-flights-of-2500-rupees/</guid>
      <description>प्रधानमंत्री नरेंद्र मोदी ने हिमाचल प्रदेश में सस्ती उड़ान की शुरुआत की. शिमला से दिल्ली के बीच की पहली उड़ान फ्लाइट को हरी झंडी दिखाने के अलावा पीएम मोदी ने दो और फ्लाइट्स को हरी झंडी दिखाई. इस अवसर पर मोदी ने कहा कि पहले एयरलाइंस में राजा महाराजा ही सफर करते थे. देश का गरीब हवाई चप्पल पहनता है, मैं चाहता था कि हवाई चप्पल वाला व्यक्ति हवाई जहाज में बैठे.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नक्सलवाद की कमर तोड़ने के लिए मोदी सरकार ने की ये प्लानिंग, पढ़ें पूरा मामला</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/govt-plans-to-get-foliage-penetration-radar-for-naxal-areas/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/govt-plans-to-get-foliage-penetration-radar-for-naxal-areas/</guid>
      <description>खास बातें
 ये रडार जल्द ही नक्‍सलियों के खिलाफ ऑपरेशंस में इस्तेमाल किए जाएंगे. इन रडारों का इस्तेमाल पश्चिमी देशों में और इजरायल में काफी कामयाब रहा. अजीत डोभाल ने इस बारे में जानकारी गृह मंत्री को भी दी.  केंद्र सरकार जल्द ही नक्सल ऑपरेशनों के लिए फोलिएज पैनिट्रेटिंग रडार यानि ऐसा रडारयुक्त कैमरा जो घने जंगलों में छिपे हुए नक्सलियों की गतिविधियों के बारे में जानकारी सुरक्षा बलों दे सकेगा, ख़रीदने जा रही है.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>स्मार्ट सिटीज के शहरी गरीबों के घर का किरया भी चुकाएगी मोदी सरकार!</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/centre-may-pay-your-rent-through-vouchers-soon-in-100-cities/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/centre-may-pay-your-rent-through-vouchers-soon-in-100-cities/</guid>
      <description>मोदी सरकार अब आपके फ्लैट, कमरे का किराया चुका सकती है। केंद्र सरकार 100 स्मार्ट सिटीज में जल्द ही 2700 करोड़ रुपए की नई कल्याणकारी योजना की शुरुआत करने जा रही है, जिसके तहत शहरी गरीबों को घर का किराया चुकाने के लिए वाउचर्स दिए जाएंगे। सरकार रेंट वाउचर्स के साथ नई रेंटल हाउजिंग पॉलिसी को गरीबी रेखा से नीचे वाले लोगों के लिए पेश कर सकती है।
स्मार्ट सिटीज में गरीबों का किराया देने वाली पॉलिसी पर वैसे तो तीन साल से काम चल रहा है, लेकिन इसका पहला कंपोनेंट वित्त वर्ष 2017-18 में लागू किया जा सकता है। स्मार्ट सिटीज में स्कीम को शुरू करने पर हर साल 2,713 करोड़ रुपए की लागत आने की उम्मीद है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जून से ही आधार अनिवार्य</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/tells-supreme-court-aadhar-deadline-not-to-be-extended/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/tells-supreme-court-aadhar-deadline-not-to-be-extended/</guid>
      <description>केंद्र सरकार ने सुप्रीम कोर्ट में साफ कर दिया है कि 30 जून से आधार को अनिवार्य कर दिया जाएगा। केंद्र सरकार ने शुक्रवार को कोर्ट को बताया कि अलग-अलग समाज कल्याण योजनाओं का लाभ लेने के लिए आधार को अनिवार्य बनाने संबंधी 30 जून की समय सीमा आगे नहीं बढ़ाई जाएगी।
जस्टिस ए एम खानविलकर और जस्टिस नवीन सिन्हा की पीठ के सामने अटॉर्नी जनरल मुकुल रोहतगी ने कहा कि वेलफेयर स्कीम के लिए आधार को अनिवार्य बनाने का मकसद यही है कि इसका लाभ उन लोगों तक नहीं पहुंचे जो अस्तित्व में ही नहीं हैं, जैसा कि सार्वजनिक वितरण प्रणाली जैसी योजनाओं के मामले में पाया गया है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>टैरिफ प्लान पर ट्रांसपैरेंसी को लेकर टेलिकॉम ऑपरेटर में भिड़ंत</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/telecom-operators-clash-in-on-tariff-plans-for-transparency/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/telecom-operators-clash-in-on-tariff-plans-for-transparency/</guid>
      <description>मोबाइल टैरिफ प्लान में ट्रांसपैरेंसी को लेकर रिलायंस जियो, भारतीय एयरटेल और आइडिया के बीच तकरार कम होने का नाम नहीं ले रही है। एकतरफ भारती एयरटेल और आइडिया कड़ी प्रतिस्पर्धा के इस दौर में कस्टमर्स को साथ बनाए रखने के लिए कुछ खास ऑफर्स का अधिकार चाहती हैं, वहीं रिलायंस जियो को ऐसा नहीं लगता। भारती एयरटेल और आइडिया का मानना है कि मौजूदा यूजर्स को अपने साथ बनाए रखने के लिए कुछ टैरिफ प्लांस को सीक्रेट रखा जाना चहिए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>डिजिटल पेमेंट्स को बढ़ावा देने के लिए चार्ज न वसूलें बैंक: NPCI</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/npci-may-ask-banks-not-to-charge/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/npci-may-ask-banks-not-to-charge/</guid>
      <description>देश में डिजिटल पेमेंट्स रेग्युलेट करने वाली संस्था नैशनल पेमेंट्स कॉर्पोरेशन ऑफ इंडिया (एनपीसीआई) ने बैंकों से यूनिफाइड पेमेंट्स इंटरफेस (UPI) बेस्ड ट्रांजैक्शंस के लिए चार्ज नहीं वसूलने का निवेदन किया है। एनपीसीआई के मुताबिक इससे डिजिटल पेमेंट्स को बढ़ावा दिया जा सकेगा और लोग वापस कैश की ओर नहीं लौटेंगे। देश के दूसरे सबसे बड़े प्राइवेट बैंक एचडीएफसी बैंक ने अपने कस्टमर्स को ईमेल के जरिए बताया है कि बैंक के जरिए होने वाली यूपीआई पेमेंट्स के लिए 10 जुलाई से चार्ज लिया जाएगा। इसके बाद ही एनपीसीआई ने बैंकों से चार्ज न लेने का निवेदन किया है।</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>