<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Latest news </title>
    <link>http://aadhaarcardnews.in/categories/%E0%A4%B9%E0%A4%BF%E0%A4%A8%E0%A5%8D%E0%A4%A6%E0%A5%80-%E0%A4%B8%E0%A4%AE%E0%A4%BE%E0%A4%9A%E0%A4%BE%E0%A4%B0/index.xml</link>
    <description>Recent content on Latest news </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <atom:link href="http://aadhaarcardnews.in/categories/%E0%A4%B9%E0%A4%BF%E0%A4%A8%E0%A5%8D%E0%A4%A6%E0%A5%80-%E0%A4%B8%E0%A4%AE%E0%A4%BE%E0%A4%9A%E0%A4%BE%E0%A4%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>आधार कार्ड से नहीं जोड़ने पर अवैध हो जाएगा PAN,</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/your-pan-card-could-be-invalid-without-aadhaar/</link>
      <pubDate>Tue, 16 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/your-pan-card-could-be-invalid-without-aadhaar/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अगर आपने परमानेंट अकाउंट नंबर (PAN) को आधार कार्ड से नहीं जोड़ा तो संभव है कि 31 दिसंबर के बाद यह अवैध हो जाए। दरअसल, इनकम टैक्स रिटर्न और PAN के लिए आधार को अनिवार्य बनाने के सरकार के फैसले के बाद इसे वित्तीय लेनदेन (फाइनैंशल ट्रांजैक्शंज) के लिए जरूरी नंबर बनाने की दिशा में एक और कदम बढ़ा दिया गया है। सरकार पूरे फाइनैंशल सेक्टर में आधार आधारित नो योर कस्टमर (KYC) को इंटीग्रेट करने पर विचार कर रही है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;वित्त मंत्रालय के एक वरिष्ठ अधिकारी ने इसकी पुष्टि करते हुए कहा कि सरकार रिजर्व बैंक ऑफ इंडिया (RBI) सहित सभी रेग्युलेटर्स के साथ विचार-विमर्श कर रही है। उन्होंने कहा, &amp;lsquo;आधार KYC एक तुरंत, इलेक्ट्रॉनिक और मजबूत प्रमाण उपलब्ध कराता है, जिससे सेवा उद्योग की प्रक्रिया बेहतर बनाने में मदद मिलेगी।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;सरकार ने फाइनैंस बिल में एक संशोधन के जरिए इनकम टैक्स रिटर्न दाखिल करने और परमानेंट अकाउंट नंबर (PAN) के लिए आवेदन पर आधार को अनिवार्य बना दिया है। अधिकारी ने कहा, &amp;lsquo;जिन लोगों के पास पहले से आधार मौजूद है, उन्हें किसी भी वित्तीय मध्यस्थ (फाइनैंशल इंटरमीडियरी) को अपने अंगूठे का निशान उपलब्ध कराना होगा। इसे संबंधित सेक्टर की रिपोर्टिंग एंटिटि को दिया जाएगा, जो इसे UIDAI डेटाबेस से वैलिडेट करेगी।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इस डेटा के आधार पर सेंट्रल रजिस्ट्री ऑफ सिक्यॉरिटाइजेशन ऐंड ऐसेट रिकंस्ट्रक्शन ऐंड सिक्यॉरिटी इंट्रेस्ट ऑफ इंडिया (CERSAI) की ओर से एक यूनीक C-KYC नंबर जेनरेट किया जाएगा। इस नंबर का इस्तेमाल बैंक अकाउंट, म्यूचुअल फंड इन्वेस्टमेंट, डीमैट अकाउंट और इंश्योरेंस पॉलिसी सहित सभी फाइनैंशल प्रॉडक्ट्स में किया जा सकेगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;वित्त मंत्री अरुण जेटली ने कहा था कि देश में 98 प्रतिशत व्यस्कों या 108 करोड़ से अधिक लोगों को आधार नंबर जारी किया जा चुका है और इसी वजह से सरकार इसका इस्तेमाल बढ़ा रही है। उन्होंने इनकम टैक्स रिटर्न दाखिल करने और PAN के लिए आधार को अनिवार्य बनाने के प्रस्ताव पर दोबारा विचार करने की संसद की मांग को खारिज कर दिया था।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;आधार-बेस्ड e-KYC सुविधा से PAN के आवेदन के लिए जन्मतिथि या पते जैसी जानकारियों की पुष्टि का इंतजार कर रहे व्यक्ति और एंटिटि अंगूठे के निशान से बायोमेट्रिक आइडेंटिफिकेशन कर सकेंगे। CERSAI ने पिछले वर्ष सभी वित्तीय संस्थानों में एक समान KYC प्रोसेस सुनिश्चित करने के लिए e-KYC की कोशिश शुरू की थी। 2016 में मार्केट रेग्युलेटर सेबी ने आधार-बेस्ड e-KYC को स्वेच्छा से अपनाने पर सहमति दी थी। सभी सरकारी बैंकों से भी इस तरह का अपडेटेड डेटा अथॉरिटी को उपलब्ध कराने का निर्देश दिया है।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>खौफ से सोमवार को एहतियातन बंद रहे कुछ एटीएम</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/some-atms-closed-due-to-wannacry-ransomware/</link>
      <pubDate>Tue, 16 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/some-atms-closed-due-to-wannacry-ransomware/</guid>
      <description>&lt;p&gt;रैनसमवेयर वानाक्राइ के खतरे के मद्देनजर बैंकों ने सोमवार को पुराने सॉफ्टवेयर पर चलने वाले कुछ एटीएम को बंद रखा। रिजर्व बैंक ने बैंकों को निर्देश दिया था कि वे रैनसमवेयर पर सरकारी संगठन सीईआरटी-इन के निर्देशों का पालन करें।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;साइबर अटैक का भारत पर बड़ा असर नहीं: IT मिनिस्टर&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;रैनसमवेयर ने 150 से अधिक देशों में विभिन्न आईटी नेटवर्कों को प्रभावित किया है। (इंडियन कंप्यूटर इमरजेंसी रेस्पॉन्स टीम) सीईआरटी-इन ने इस स्थिति में क्या करें और क्या न करें की सूची जारी की है। साथ ही यह भी सलाह दी है कि वैश्विक रैनसमवेयर हमले से नेटवर्क को किस तरीके से बचाया जाए।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;सूत्रों ने कहा कि ज्यादातर एटीएम बढि़या तरीके से काम कर रहे हैं। कुछ में माइक्रोसाफ्ट विंडोज ऑपरेटिंग सिस्टम अपडेट संभवत नहीं है। सूत्रों ने कहा कि इस तरह के एटीएम पर हमले की संभावना बन सकती है। इसलिए एहतियाती उपाय के तौर पर उन एटीएम को बंद रखा गया है। हालांकि इस बारे में रिजर्व बैंक ने आज शाम तक आधिकारिक तौर पर कुछ नहीं कहा था। देश में कुल 2.2 लाख एटीएम हैं। इसमें से कुछ पुराने विंडोज एक्सपी ऑपरेटिंग सिस्टम पर चल रहे हैं।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>माइक्रो ATM की ट्रांजैक्शन पर लगेगी 0.5% इंटरचेंज फीस</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/micro-atm-will-charge-0-5-as-interchange-fees-on-every-transaction-above-100-rupees/</link>
      <pubDate>Tue, 16 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/micro-atm-will-charge-0-5-as-interchange-fees-on-every-transaction-above-100-rupees/</guid>
      <description>&lt;p&gt;नैशनल पेमेंट्स कॉरपोरेशन ऑफ इंडिया (NPCI) ने माइक्रो ATM पर प्रत्येक ट्रांजैक्शन की रकम का 0.5 पर्सेंट इंटरचेंज फीस के तौर पर तय किया है। इससे बड़े बैंकों और छोटे बैंकों के बीच इंटरचेंज फीस को लेकर विवाद समाप्त हो जाएगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;देश में डिजिटल पेमेंट्स के लिए नोडल बॉडी, NPCI के मैनेजिंग डायरेक्टर, एपी होता ने बताया, &amp;lsquo;चार्ज को ट्रांजैक्शन की रकम के 0.5 पर्सेंट पर तय किया गया है और अधिकतम चार्ज 15 रुपये होगा। 100 रुपये से कम की सभी ट्रांजैक्शन फ्री कर दी गई हैं।&amp;rsquo; माइक्रो ATM से कैश निकाला जा सकता है और इनका इस्तेमाल क्रेडिट/डेबिट कार्ड और आधार के इस्तेमाल से डिजिटल पेमेंट्स करने के लिए भी हो सकता है। डीमॉनेटाइजेशन के बाद ग्रामीण इलाकों में नकदी की कमी की समस्या को दूर करने के लिए माइक्रो ATM से काफी मदद मिली थी। ग्रामीण इलाकों में बैंकिंग इंफ्रास्ट्रक्चर लगाना महंगा होता है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;माइक्रो ATM को लेकर समस्या उस समय शुरू हुई थी, जब मर्चेंट्स ने इनका इस्तेमाल डिजिटल पेमेंट्स की जगह कैश निकालने के लिए करना शुरू कर दिया था। इससे उन्हें इंटरचेंज फीस मिल रही थी और वे ट्रांजैक्शंस के लिए मर्चेंट डिस्काउंट रेट (MDR) के भुगतान को बचा रहे थे। डेबिट कार्ड जारी करने वाले बैंकों को मर्चेंट्स से MDR हासिल करने के बजाय एक्वायरिंग बैंकों को इंटरचेंज फीस चुकानी पड़ रही थी।
देश के एक बड़े बैंक के वरिष्ठ अधिकारी ने बताया, &amp;lsquo;5 रुपये न्यूनतम और 15 रुपये अधिकतम के साथ ट्रांजैक्शन की रकम के 1 पर्सेंट इंटरचेंज चार्ज से हमें नुकसान हो रहा था। कम वैल्यू की ट्रांजैक्शंस के लिए इसका गलत इस्तेमाल किया जा रहा था।&amp;rsquo; इस समस्या के मद्देनजर बड़े बैंकों ने अपने संगठन इंडियन बैंक्स एसोसिएशन के जरिए इंटरचेंज फीस को 90 पर्सेंट घटाने का सुझाव दिया था। इसका माइक्रो ATM इंडस्ट्री की ओर से विरोध हुआ था।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;बिजनेस कॉरेस्पॉन्डेंट्स फेडरेशन ऑफ इंडिया ने फाइनेंस मिनिस्ट्री और रिजर्व बैंक ऑफ इंडिया (RBI) को लिखे एक पत्र में कहा था, &amp;lsquo;बैंक कभी भी अन्य बैंकों की ओर से माइक्रो ATM के इस्तेमाल को प्रोत्साहन नहीं देंगे क्योंकि उन्हें आधार से होने वाली पेमेंट (AEPS) से केवल 0.1 पर्सेंट चार्ज मिलेगा, जबकि उन्हें बिजनेस कॉरेसपॉन्डेंट एजेंट्स को 0.5-1 पर्सेंट का भुगतान करना होगा।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इस मामले में इंफॉर्मेशन टेक्नोलॉजी मिनिस्ट्री ने भी हस्तक्षेप किया था और बैंकों से कहा था कि वे खुद आपसी सहमति से रेट तय करें जिससे सरकार के फाइनेंशियल इनक्लूजन प्रोग्राम को नुकसान न हो। NPCI ने सभी संबंधित पक्षों के साथ बातचीत के बाद फाइनल चार्ज तय किए हैं। एक डिजिटल पेमेंट्स फर्म के सीनियर एग्जिक्यूटिव ने कहा, &amp;lsquo;हम नए रेट्स से संतुष्ट हैं। 0.5 पर्सेंट के चार्ज को 1 पर्सेंट किया जा सकता था, लेकिन 100 रुपये से कम की ट्रांजैक्शंस पर फीस जीरो करने से मर्चेंट्स अतिरिक्त आमदनी के लिए कम वैल्यू में कैश निकालने को बढ़ावा नहीं देंगे।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2500 रुपये में हवाई सफर को हरी झंडी, जानें- इसकी 10 बड़ी बातें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/10-big-things-about-udaan-flights-of-2500-rupees/</link>
      <pubDate>Mon, 15 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/10-big-things-about-udaan-flights-of-2500-rupees/</guid>
      <description>&lt;p&gt;प्रधानमंत्री नरेंद्र मोदी ने हिमाचल प्रदेश में सस्ती उड़ान की शुरुआत की. शिमला से दिल्ली के बीच की पहली उड़ान फ्लाइट को हरी झंडी दिखाने के अलावा पीएम मोदी ने दो और फ्लाइट्स को हरी झंडी दिखाई. इस अवसर पर मोदी ने कहा कि पहले एयरलाइंस में राजा महाराजा ही सफर करते थे. देश का गरीब हवाई चप्पल पहनता है, मैं चाहता था कि हवाई चप्पल वाला व्यक्ति हवाई जहाज में बैठे. आज वो बात सच हो रही है. मोदी ने कहा कि भारत में हवाई सेवा के विस्तार के लिए काफी अवसर है. उन्होंने कहा कि हवाई सर्कुलर रुट बनेगा तो ही सभी यात्री इसका लाभ उठा सकेंगे.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;उड़ान स्कीम की 10 बड़ी बातें-&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;उड़ान स्कीम के तहत हवाई यात्रा के लिए 500 किलोमीटर या 1 घंटे के सफर की कीमत ज्यादा से ज्यादा 2,500 रुपया रखी गई है. इसी आधार पर अन्य रुटों का भी किराया निर्धारित किया गया है.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;उड़ान स्कीम के तहत 128 रूट्स और 5 ऑपरेटरों को उड़ान स्कीम में शामिल किया है. एयर इंडिया की क्षेत्रीय इकाई अलायंस एयर के तहत इन फ्लाइट्स को ऑपरेट किया जाएगा.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;उड़ान स्कीम के तहत 45 ऐसे एयरपोर्ट्स जो सेवा में नहीं हैं, उन्हें एयर नेटवर्क में कनेक्ट किया गया है.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;छोटे शहर टियर-2 और टियर-3 के 13 एयरपोर्ट्स, जहां ज्यादा फ्लाइट्स नहीं चलती थीं वहां अब अधिक फ्लाइट्स होंगी. इन शहरों के लोगों को उड़ान स्कीम का फायदा मिल सकें.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;उड़ान के तहत 5 ऑपरेटर्स का चयन हुआ है जो एयर इंडिया की सब्सिडियरी अलाइड सर्विसेज, स्पाइसजेट, एयर डेक्कन, एयर ओडिशा, टर्बो मेघा हैं.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;कानपुर से दिल्ली के लिए स्पाइसेजट की सेवा अगस्त में शुरू होगी, जबकि कानपुर से वाराणसी और दिल्ली के बीच सितम्बर में एयर ओडिशा के विमान उड़ान भरेंगे.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;अलायंस एय़र आगरा से जयपुर की उड़ान जून में शुरू करेगी, जबकि अगस्त में एय़र डेक्कन ने आगरा और दिल्ली के बीच उड़ान सेवा शुरु करने की तैयारी कर रखी है.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;दिल्ली से शिमला के बीच अलायंस एय़र और एयर डेक्कन, दोनों ने ही अगले महीने सेवा शुरु करने का लक्ष्य रखा है.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;मध्य प्रदेश-छत्तीसगढ़ में अंबिकापुर से विलासपुर और बिलासपुर से रायपुर के बीच सितम्बर में एय़र ओडिशा अपनी सेवा शुरू करेगी. सितम्बर में ही जगदलपुर से रायपुर और विशाखापत्तनम के बीच सेवाएं शुरू हो जाएंगी.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;15 जून 2016 को शुरु हुई नैशनल सिविल एविएशन पॉलिसी का उड़ान अहम हिस्सा है.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>टैरिफ प्लान को लेकर जियो और एयरटेल में फिर टकराव</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/between-reliance-jio-and-airtel-offer-tariff-plan/</link>
      <pubDate>Mon, 15 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/between-reliance-jio-and-airtel-offer-tariff-plan/</guid>
      <description>&lt;p&gt;पिछले साल देश के टेलीकॉम मार्केट में प्रवेश करने वाली रिलायंस जियो और देश की सबसे बड़ी टेलिकॉम कंपनी भारती एयरटेल टैरिफ प्लान को लेकर फिर आमने-सामने आ गई हैं। जियो ने एयरटेल पर टैरिफ ऑर्डर का उल्लंघन करने और कुछ टैरिफ प्लान की मार्केटिंग भ्रामक तरीके से करने का आरोप लगयाा है और टेलिकॉम रेग्युलेटर से एयरटेल के खिलाफ कड़ी कार्रवाई करने और भारी पेनाल्टी लगाने को कहा है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;हालांकि, एयरटेल ने इन आरोपों से इनकार करते हुए उल्टा जियो पर टेलीकॉम रेग्युलेटरी अथॉरिटी ऑफ इंडिया (TRAI) के निर्देशों का उल्लंघन करने का आरोप लगाया है। एयरटेल का कहना है कि जियो के ये आरोप नेटवर्क में कमियों सहित उसकी अपनी समस्याओं के लिए दूसरों पर दोष लगाने की पुरानी चाल का हिस्सा हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;मुकेश अंबानी के मालिकाना हक वाली जियो ने TRAI को भारती एयरटेल के 293 और 449 रुपये के टैरिफ ऑफर्स के बारे में लेटर लिखकर शिकायत की है कि एयरटेल 4G हैंडसेट रखने वाले नए सब्सक्राइबर्स को ही अधिक बेनेफिट दे रही है और अन्यों को डेटा और वॉयस पर कम बेनेफिट दिए जा रहे हैं। जियो का कहना है कि यह 4G और अन्य सब्सक्राइबर्स के बीच भेदभाव है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;जियो के मुताबिक, &amp;lsquo;इन प्रीपेड फर्स्ट रिचार्ज वाउचर्स के लिए एयरटेल की ओर से दिए गए विज्ञापनों में फ्री डेटा और वॉयस कॉल्स की भ्रामक तरीके से मार्केटिंग की जा रही है जो टेलीकम्युनिकेशन कानूनों का बड़ा उल्लंघन है।&amp;rsquo; जियो ने TRAI से एयरटेल के खिलाफ कड़ी कार्रवाई करने और पेनाल्टी लगाने की मांग की है। जियो ने TRAI से एयरटेल को तुरंत टैरिफ ऑर्डर और प्रमोशनल पैक को वापस लेने का निर्देश देने को कहा है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;एयरटेल के प्रवक्ता ने इन आरोपों से इनकार करते हुए कहा, &amp;lsquo;टेलीकॉम, ई-कॉमर्स, इंश्योरेंस जैसे किसी भी बिजनेस में डिस्काउंट देना आम बात है और कंपनियां समय-समय पर इन्हें देती रहती हैं।&amp;rsquo; एयरटेल का कहना है कि जियो कई महीनों से फ्री सर्विसेज ऑफर कर रही है और अब यह ऐसे अन्य टेलfकॉम ऑपरेटर्स के खिलाफ उंगली उठा रही है जो अपने यूजर्स को बरकरार रखने के लिए डिस्काउंट की पेशकश कर रहे हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;कंंपनी के प्रवक्ता ने कहा, &amp;lsquo;वास्तव में जियो TRAI के सभी दिशानिर्देशों का उल्लंघन कर रही है।&amp;rsquo; जियो की दलील है कि एयरटेल भेदभाव करने वाली तरीके से टैरिफ ऑफर कर रही है और उसने टैरिफ से जुड़े दो निर्देशों का उल्लंघन किया है। इनमें से एक ऑर्डर 16 सितंबर 2005 का है, जिसमें कहा गया है कि कस्टमर्स को भ्रमित करने वाले किसी भी टैरिफ प्लान की पेशकश, मार्केटिंग या विज्ञापन नहीं दिया जा सकता। दूसरा टैरिफ ऑर्डर 1999 का है, जिसके तहत एक टेलीकॉम कंपनी मनमाने तरीके से एक क्लास और क्लासिफिकेशन के सब्सक्राइबर्स के बीच भेदभाव नहीं कर सकती।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>SBI में है आपका अकाउंट, अब इन खातों में मिनिमम बैलेंस रखने की जरूरत नहीं</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/sbi-account-holders-are-now-exempt-from-keeping/</link>
      <pubDate>Sat, 13 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/sbi-account-holders-are-now-exempt-from-keeping/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;एसबीआई ने सरकारी नौकरी करने वालों को भी राहत दी है। और ऐसे अकाउंट होल्डर्स को अब न्यूनत्तम बैलेंस नहीं रखना होगा।&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;देश के सबसे बड़े सरकारी बैंक स्टेट बैंक ऑफ इंडिया (SBI) ने अपने यहां खाता रखने वाले ग्राहकों को बड़ी राहत दी है। SBI ने कई प्रकार के खातों में मिनिमम बैलेंस ना रखने पर वसूलने वाले चार्ज को हटा दिया है। अब ग्राहक इन खातों में मिनिमम बैलेंस नहीं भी रखेंगे तो उन्हें किसी भी प्रकार का शुल्क नहीं देना पड़ेगा। एसबीआई ने ट्वीट कर इस फैसले की जानकारी दी है। एसबीआई के ट्वीट के मुताबिक अब छोटी बचत खातों, बेसिक बचत खातों में मंथली एवरेज बैलेंस रखने की जरूरत नहीं है। इसके अलावा प्रधानमंत्री जन धन अकाउंट योजना के तहत खोले गये खातों में भी न्यूनत्तम बैलेंस रखने की जरूरत नहीं है। एसबीआई ने सरकारी नौकरी करने वालों को भी राहत दी है। और ऐसे अकाउंट होल्डर्स को अब न्यूनत्तम बैलेंस नहीं रखना होगा। एसबीआई ने सभी कॉरपोरेट सैलरी रखने वालों को भी ये सुविधा दी है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;मिनिमम बैलेंस की क्या है सीमा&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;बता दें कि SBI ने एक अप्रैल से अपने बैंकिंग नियमों में बदलाव किया है और कई तरह के खातों में मिनिमम बैलेंस ना रखने पर चार्ज लगाया है। एसबीआई का नया नियम देश के 6 मेट्रो शहरों में बचत खातों में 5 हजार रुपये रखने अनिवार्य कर दिये हैं, जबकि शहरी क्षेत्र के खाताधारकों को अपने खाते में 3 हजार रुपये रखने जरुरी होंगे, अर्ध शहरी क्षेत्र के अकाउंट होल्डर्स के लिए ये सीमा 2 हज़ार रुपये हैं, हालांकि ग्रामीण खाताधारकों को थोड़ी राहत दी गई है और उनके लिए हज़ार रुपये ही अपने खाते में रखने जरूरी किये गये हैं। एसबीआई के नये नियमों के मुताबिक ऐसा ना करने पर ग्राहक से 20 से 100 रुपये तक का जुर्माना वसूला जा सकता है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;कैसे करें अपने खाते की पहचान&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;बड़ा सवाल ये है कि आप इस बात की पहचान कैसे करेंगे कि आपका खाता किस कैटेगरी में आता है। एसबीआई ने स्मॉल और बेसिक सेविंग्स अकाउंट का मतलब बताते हुए लिखा है कि छोटी बचत खाते ढील दिये गये केवाईसी नियमों के तहत खोले जा सकते हैं। लेकिन इन खातों में अधिकत्तम बैलेंस और अधिकत्तम लेनदेन की सीमा तय की गई है। बेसिक सेविग्स अकाउंट केवाईसी नियमों के तहत खोला गया खाता है। बेसिक सेविंग्स खाताधारी दूसरा सेविंग अकाउंट नहीं खोल सकता है। जबकि सभी तरह के सरकारी नौकरियों में सैलरी पाने के लिए खोले गये खाते कॉरपोरेट सैलरी पैकेज के तहत आते हैं। जन-धन खातों के पासबुक में ही लिखा होता है कि ये खाते प्रधानमंत्री जन धन योजना के तहत खोले गये हैं।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>तो क्‍या 1 जून से हर एटीएम न‍िकासी पर 25 रुपए वसूलेगा एसबीआई? दूर हुई गफलत</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/sbi-account-holders-will-not-be-charged-for/</link>
      <pubDate>Sat, 13 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/sbi-account-holders-will-not-be-charged-for/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;एटीएम से पैसे निकालने के नियमों में कोई बदलाव नहीं किया गया है, और पुराने नियम ही लागू रहेंगे।&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;स्टेट बैंक ऑफ इंडिया के ग्राहकों के लिए एक जरूरी खबर है। मीडिया में चल रही खबरों के विपरीत स्टेट बैंक ऑफ इंडिया एटीएम से हर बार पैसे निकालने के लिए 25 रुपये चार्ज नहीं करेगी। स्टेट बैंक ऑफ इंडिया की बेबसाइट पर एक सर्कुलर डाला गया है, जिसके मुताबिक एक जून 2017 से एटीएम से हर बार पैसे की निकासी पर 25 रुपये चार्ज लिया जाएगा। एसबीआई के अधिकारी ने इस सर्कुलर के बारे में सफाई देते हुए कहा कि बैंक ऐसी कोई भी रकम नहीं लेने वाला है, क्योंकि ये सर्कुलर एसबीआई मोबाइल वैलेट, जिसे बड्डी भी कहा जाता है, से जुड़ा है। अंग्रेजी वेबसाइट बिजनेस टुडे के मुताबिक एसबीआई जल्द ही नया सर्कुलर जारी करने वाला है। इस&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;अधिकारी ने बताया कि एटीएम से पैसे निकालने के नियमों में कोई बदलाव नहीं किया गया है, और पुराने नियम ही लागू रहेंगे।
बता दें कि एसबीआई के इसी सर्कुलर में बताया गया है कि एक महीने में चार निकासी जिसमें की एटीएम से निकाले गये पैसे भी शामिल हैं मुफ़्त होंगे। सर्कुलर में आगे लिखा है कि अगर किसी को चार बार से ज्यादा पैसे निकालने हैं तो 50 रुपये और सर्विस टैक्स चार्ज करेगा। ये चार्ज बैंक की शाखा से पैसे निकालने के लिए
रखे गये हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;अगर कस्टमर ने दूसरे बैंक के एटीएम का इस्तेमाल किया है तो 20 रुपये और सर्विस टैक्स चार्ज किया जाएगा, और अगर एसबीआई की एटीएम से पैसे निकाले जाएंगे तो 10 रुपये और सर्विस टैक्स लिया जाएगा।
इस आदेश के मुताबिक अब चेकबुक लेने के लिए भी जेब ढीली करनी पड़ेगी। 1 जून से अगर आप 10 चेक वाला चेकबुक लेते हैं तो आपको 30 रुपये और सर्विस टैक्स देना पड़ेगा, 25 चेक वाला चेकबुक लेने पर 75 रुपये और चेकबुक देना पड़ेगा, जबकि 50 चेक वाला चेकबुक लेने पर 150 रुपये और सर्विस टैक्स भुगतान करना पड़ेगा।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PAN से आधार कार्ड जोड़ने के लिए आयकर विभाग ने शुरू की नई सुविधा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/income-tax-department-introduces/</link>
      <pubDate>Fri, 12 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/income-tax-department-introduces/</guid>
      <description>&lt;p&gt;आयकर विभाग ने पैन नंबर को आधार कार्ड से जोड़ने के लिए एक नई ई-सुविधा शुरू की है। बता दें कि सरकार ने आयकर रिटर्न दाखिल करने के लिए पैन नंबर के साथ ही आधार कार्ड संख्या को भी अनिवार्य कर दिया है। आयकर विभाग ने ई-फाइलिंग वेबसाइट इनकमटैक्सइंडियाईफाइलिंग डॉट जीओवी डॉट इन पर एक नया लिंक शुरू किया है। इससे लोगों को अपने दोनों विशिष्ट पहचान पत्रों को जोड़ने में आसानी होगी। इस लिंक पर जाने के बाद किसी व्यक्ति को अपनी पैन संख्या और आधार संख्या देने के बाद आधार कार्ड में उल्लेखित नाम को दर्ज करना होगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;भारतीय विशिष्ट पहचान प्राधिकरण की ओर से पुष्टि होने के बाद यह जुड़ जाएंगे। यदि कोई गड़बड़ होती है तो UIDAI द्वारा भेजे जाने वाले वनटाइम पासवर्ड की जरूरत होगी, जो आधार पर पंजीकृत मोबाइल नंबर पर भेजा जाएगा। इस सुविधा का प्रयोग करने के लिए आयकर विभाग की ई-फाइलिंग वेबसाइट पर पंजीकरण की आवश्यकता नहीं होगी। इसे कोई भी उपयोग कर सकता है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;किसी प्रकार की विफलता से बचने के लिए दोनों पहचान कार्डों पर उल्लेखित जन्मतिथि एक समान होना जरूरी है। गौरतलब है कि सरकार ने वित्त अधिनियम 2017 के तहत पैन और आधार को आपस में जोड़ना अनिवार्य कर दिया है। यह एक जुलाई 2017 से प्रभावी होगा।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>एयरटेल-1 साल तक मुफ्त देंगे 4जी डेटा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/micromax-tie-up-offers-1-year-free-4g-service-on-canvas/</link>
      <pubDate>Fri, 12 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/micromax-tie-up-offers-1-year-free-4g-service-on-canvas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;एयरटेल ने मोबाइल कंपनी फर्म माइक्रोमैक्स के साथ मिलकर एक साल तक मुफ्त में 4जी सर्विस पेश करने का ऑफर पेश किया है। कंपनी ने गुरुवार को लॉन्च हुए माइक्रोमैक्स के कैनवास 2 स्मार्टफोन पर यह ऑफर लॉन्च किया है। इसके तहत फ्री 4जी डेटा के अलावा अनलिमिटेड कॉलिंग की भी सुविधा होगी। माइक्रोमैक्स के चीफ मार्केटिंग ऑफिसर सुभजीत सेन ने रिपोर्टरों को बताया, &amp;lsquo;माइक्रोमैक्स कैनवास 2 पर एक साल तक एयरटेल टू एयरटेल अनलिमिटेड कॉलिंग और डेटा की सुविधा होगी। यह सुविधा सभी नए और मौजूदा ग्राहकों को दी जाएगी।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;माइक्रोमैक्स ने गुरुवार को ही 11,999 रुपये की कीमत वाला VoLTE स्मार्टफोन कैनवास 2 लॉन्च किया है। सेन ने कहा कि माइक्रोमैक्स और एयरटेल के बीच हुए पैक्ट के तहत यूजर्स को हर दिन 1 जीबी 4जी डेटा मिलेगा। इस लिमिट के बाद भी डेटा मिलेगा, लेकिन उसकी स्पीड कम हो जाएगी। कैनवास 2 की खरीद पर ग्राहको को हर दिन देश भर में किसी भी नेटवर्क पर 400 मिनट कॉलिंग के लिए मिलेंगे। इस ऑफर के तहत वीकली लिमिट 1500 मिनट्स की होगी।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;माइक्रोमैक्स के को-फाउंडर राहुल शर्मा ने कहा, &amp;lsquo;रिलायंस जियो ने जब तीन महीने का फ्री ऑफर लॉन्च किया था तो हमने देखा था कि कैसे उनके स्टोर्स के बाहर लंबी लाइनें लगी थीं। हम नहीं जानते एक साल के लिए लोगों का कैसा रेस्पॉन्स होगा।&amp;rsquo; कंपनी ने गुरुवार से ही रिटेल स्टोर्स पर इस डिवाइस की शिपिंग शुरू कर दी है।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>पुराना डोंगल देकर यूं &#39;फ्री&#39; मिलेगा जियोफाई</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/jiofi-on-exchange-of-old-dongle-datacard/</link>
      <pubDate>Fri, 12 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/jiofi-on-exchange-of-old-dongle-datacard/</guid>
      <description>&lt;p&gt;मोबाइल उपभोक्ताओं के बाद अब रिलायंस जियो डोंगल, डेटाकार्ड और वाई-फाई राउटर्स इस्तेमाल करने वाले यूजर्स के लिए बड़ा ऑफर लेकर आया है। कंपनी ने जियोफाई 4G राउटर पर 100% कैशबैक की योजना दी है। कंपनी इस तरह का दो प्लान लेकर आई है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;पहले प्लान के मुताबिक, यदि आप किसी जियो डिजिटल स्टोर पर जाकर पुराना डेटाकार्ड, डोंगल या हॉटस्पॉट राउटर देते हैं तो आपको 100% एक्सचेंज ऑफर का लाभ मिलेगा। पुराने डिवाइस के साथ कस्टमर को 1999 रुपये देने होंगे बदले में कंपनी जियोफाई डिवाइस और 2010 रुपये मूल्य का मुफ्त 4G डेटा देगी। हालांकि, कस्टमर को 408 रुपये का रिचार्ज करना होगा। इसमें से 309 रुपये 84 दिन के लिए फ्री प्लान और 99 रुपये जियो प्राइम मेंबरशिप के लिए देने होंगे।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;दूसरे प्लान के तहत यूजर को 1999 रुपये में जियोफाई मिलेगा। 408 रुपये के जरूरी रिचार्ज के बाद उन्हें 1005 रुपये मूल्य का 4G डेटा मिलेगा। यानी कस्टमर के लिए जियोफाई की कीमत 994 रुपये होगी। इसके तहत यूजर को अपना पुराना कोई डिवाइस नहीं देना है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;एक्सपर्ट्स के मुताबिक, पहले प्लान के तहत रिलायंस जियो दूसरी कंपनियों के डेटाकार्ड, डोंगल्स और वाईफाई राउटर्स यूजर्स को अपनी ओर लाना चाहता है। बदा दें, जियो ने पिछले वित्त वर्ष में करीब एक करोड़ लाइफ (LYF) और जियोफाई डिवाइस बेचे हैं।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>SBI में टोकन लेकर नहीं करना पड़ेगा इंतजार, बिना लाइन में लगे ऐसे मिलेगी इंस्‍टैंट सर्विस</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/state-bank-of-india-sbi-customers-and-non-customers-can-save-time-through-no-sbi-queue-app/</link>
      <pubDate>Thu, 11 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/state-bank-of-india-sbi-customers-and-non-customers-can-save-time-through-no-sbi-queue-app/</guid>
      <description>&lt;p&gt;भारतीय स्टेट बैंक (एसबीआई) ने ‘नो क्यू’ सर्विस शुरू की है। अब लोगों को लंबी लाइन में लगने से निजात मिल सकेगा, एसबीआई ने अपनी ई-टोकन सर्विस (e-token) शुरू की है। कस्टमर यह टोकन इसकी नई ऐप नो क्यू (No Queue) से ले सकते हैं। इस सर्विस का फायदा उठाने के लिए स्मार्टफोन होना जरूरी है। यूजर अपने एंड्रॉयड या आईओएस स्मार्टफोन में एसबीआई का नो क्यू ऐप डाउनलोड कर सकते हैं। इसके लिए एसबीआई का ग्राहक होना जरूरी नहीं है। इस ऐप के जरिए स्टेट बैंक की पांच सेवाओं को चुना जा सकता है। इनमें कैश जमा करना, कैश निकालना, चेक डिपॉजिट, डिमांड ड्राफ्ट, एनईएफटी/आरटीजीएस शामिल हैं। यूजर इस ऐप के जरिए ई-टोकन या यूं कहें कि वर्चुअल टिकट ले सकते हैं। इस सर्विस में अभी भारतीय स्टेट बैंक की सभी शाखाअों को शामिल नहीं किया गया है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;गूगल प्ले स्टोर पर इस ऐप को लेकर की गई व्याख्या के मुताबिक, ऐप से आपको ‘लाइन में अपनी मौजूदगी का रियल टाइम स्टेटस’ पता चलता रहेगा। यदि आप घर या ऑफिस या रास्ते में कहीं हैं तब आप इसके जरिए ई-टोकन लेकर अपना अच्छा खासा समय बचा सकते हैं। ऐप से आपको यह पता चलता रहेगा कि कितने लोग लाइन में हैं, कितने लोग आपसे आगे हैं। ऐप डाउनलोड करके उस पर रजिस्टर होने वाले सभी ग्राहकों को ये सुविधाएं मिलेंगी। यह ऐप और इसमें मिलने वाली सुविधाएं फ्री हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;आपको बता दें कि देश के सबसे बड़े बैंक भारतीय स्टेट बैंक ने होम लोन की ब्याज दरों में कटौती की है। एसबीआई ने 30 लाख रुपये तक के होम लोन पर ब्याज दर में 0.25 फीसदी की कटौती की है। अब 30 लाख रुपये तक का होम लोन ग्राहकों को 8.35 फीसदी की ब्याज दर पर मिलेगा। इससे पहले इन ग्राहकों को 8.60 फीसदी की दर से ब्याज देना होता था। नई दरें 9 मई से लागू हो जाएंगी। वहीं 30 लाख रुपये से ज्यादा के लोन पर  0.10 फीसदी कम ब्याज देना होगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;एसबीआई के मुताबिक, प्रधानमंत्री आवास योजना के तहत ग्राहक 2.67 लाख रुपये की ब्याज सब्सिडी भी ले सकते हैं। वहीं, एसबीआई ने बताया कि अगर कोई नौकरी करने वाली महिला कस्टमर होम लोन लेती है तो उसे 8.35 फीसदी की ब्याज दर पर लोन मिलेगा। वहीं दूसरे ग्राहकों को होम लोन 8.40 फीसदी की दर पर मिलेगा। यह ऑफर केवल 9 मई से 31 जुलाई तक लिए जाने वाले होम लोन पर ही लागू होगा।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>उड़ान में किराया दरों में प्रत्येक तीन माह में संशोधन होगा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/udan-airfares-to-be-revised-every-three/</link>
      <pubDate>Thu, 11 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/udan-airfares-to-be-revised-every-three/</guid>
      <description>&lt;p&gt;क्षेत्रीय हवाई संपर्क योजना के तहत किराया दरों तथा एयरलाइंस को सरकार की ओर से दी जाने वाली सब्सिडी में प्रत्येक तीन माह में संशोधन होगा। यह संशोधन मुद्रास्फीतिक रुख के हिसाब से होगा। सरकार की महत्वाकांक्षी योजना उड़े देश का आम नागरिक (उड़ान) के विमान टिकट के किरायों की सीमा तय है और इस योजना में शामिल एयरलाइंस के लिए इसे व्यावहारिक (वीजीएफ) बनाने को सब्सिडी दी जाएगी।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;नागर विमानन मंत्रालय ने कहा है कि योजना के तहत यात्रा के टिकट मूल्य और वीजीएफ में तिमाही आधार पर संशोधन होगा। हवाई किराये की दर को मुद्रास्फीति से संबद्ध किया जाएगा। वीजीएफ पर मुद्रास्फीति, विमान ईंधन एटीएफ की लागत और रुपया-डॉलर के एक्सचेंज रेट के आधार पर फैसला होगा। उड़ान योजना के तहत सरकार का लक्ष्य कम सेवा या सेवा से वंचित हवाई अड्डों को जोड़ना और लोगों को सस्ते में विमान यात्रा की सुविधा देना है। इस सेवा के तहत पहली उड़ान पिछले महीने शिमला से राष्ट्रीय राजधानी के लिए हुई।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;उड़ान के तहत विमान टिकट के किराये की सीमा 2,500 रुपये प्रति घंटे तक सीमित है। इस योजना में शामिल विमानन कंपनियों को वीजीएफ के रूप में सब्सिडी के साथ कुछ अन्य प्रोत्साहन मिलेंगे। पिछले महीने एयर इंडिया की अनुषंगी अलायंस एयर ने इस योजना के तहत दिल्ली-शिमला-दिल्ली मार्ग पर उड़ान शुरू की है।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ऑफर में 3 महीने 100 mbps स्पीड के साथ फ्री ब्रॉडबैंड इंटरनेट: रिपोर्ट</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/jiofiber-preview-offer-with-three-months/</link>
      <pubDate>Thu, 11 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/jiofiber-preview-offer-with-three-months/</guid>
      <description>&lt;p&gt;टेलिकॉम इंडस्ट्री में लगभग छह महीने फ्री अनलिमिटेड इंटरनेट दे तहलका मचा चुका रिलांयस जियो अब ब्रॉडबैंड सर्विस में भी कदम रखने जा रहा है। मुकेश अंबानी के स्वामित्व वाला जियो इन्फोकॉम जल्द ही &amp;lsquo;जियो फाइबर&amp;rsquo; नाम से शुरू होगा। जिसमें सब्सक्राइबर्स को 100 mbps स्पीड के साथ तीन महीने फ्री ब्रॉडबैंड इंटरनेट मिलेगा। एक मीडिया रिपोर्ट के मुताबिक इस सर्विस की शुरुआत कुछ चुनिंदा शहरों में इस साल जून से हो सकती है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;रिपोर्ट के मुताबिक, हाई स्पीड इंटरनेट के ट्रायल कंपनी के होमटाउन जामनगर सहित कम से कम 5 शहरों में चल रहे हैं। ये शहर हैं- दिल्ली, मुंबई, चेन्नै, जामनगर और हैदराबाद। जियो जून से अपने &amp;lsquo;जियोफाइबर प्रीव्यू ऑफर&amp;rsquo; की शुरुआत कर सकता है। खबरों के मुताबिक रिलायंस जियो की तरह यह सर्विस भी पहले तीन महीनों के लिए पूरी तरह फ्री होगी।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;एक अन्य रिपोर्ट के मुताबिक जियो होम ब्रॉडबैंड या फाइबर-टु-द-होम (FTTH) की कीमत 500 रुपए में 600 जीबी डेटा होगी और 100 mbps की स्पीड से 1000 जीबी के लिए 2000 रुपए हर महीने चुकाने होंगे।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ट्रक के पुराने टायर से शुरू किया ट्रेंडी जूते बनाने का बिजनस</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/into-trendy-shoes-made-from-truck/</link>
      <pubDate>Thu, 11 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/into-trendy-shoes-made-from-truck/</guid>
      <description>&lt;p&gt;किसी गैराज या ऑटो पार्ट्स की दुकानों पर किसी कोने में पड़े टायरों को देखकर भले ही आपको वे सब सिर्फ &amp;lsquo;कबाड़&amp;rsquo; लगे, लेकिन कोशिश की जाए तो यह आपके लिए फैशन स्टेटमेंट भी साबित हो सकते हैं। कुछ ऐसा ही कारनामा कर दिखाया है मुंबई के एक एमबीए कपल ने। जे रेज और जोत्सना ने पादुक डॉट कॉम के नाम से ऑनलाइन फुटवेअर शोरूम की शुरुआत की, जो खराब हो चुके टायर से जूते बनाते हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;जे रेज एमबीए करने के कुछ साल बाद तक फॉरन एजुकेशन की इच्छा रखने वालों के लिए कंसल्टेंसी चलाते थे। शादी के बाद पत्नी जोत्सना के साथ मुंबई के चेंबुर इलाके से ऑनलाइन फुटवेअर शोरूम की शुरुआत की। इस ऑनलाइन प्लैटफॉर्म का नाम रखा गया पादुक्स (paaduks.com)। कमाल की बात यह है कि इस प्लैटफॉर्म पर सिर्फ बेकार हो चुके टायर से बने फुटवेअर ही मिलते हैं। कई अलग रंग और डिजाइन में बने इन जूते-चप्पलों की काफी डिमांड बढ़ गई है। ऑनलाइन प्लैटफॉर्म के साथ कुछ स्टोर्स पर भी ये फुटवेअर आपको मिल सकते हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;जे ने बताया, &amp;lsquo;हमने 2013 में पादुक की शुरुआत की थी। मैं इंटरनेट पर ब्राउज़िंग कर रहा था, तभी मैंने एक शख्स के बारे में पढ़ा जो इंडोनेशिया से बेकार हो चुके टायर इम्पोर्ट करता है। इन टायरों को वह जूतों के सोल बनाने में इस्तेमाल करता था और फिर उन्हें यूएस में बेचता था। हमें आइडिया बेहद पसंद आया और हमने भारत में ऐसा ही कुछ करने का फैसला लिया।&amp;rsquo; जहां जूतों के सोल के लिए टायर कबाड़ी की दुकान से मिल जाते थे, वहीं जूते के अंदर और बाहर के डिजाइन के लिए कपड़ा और दूसरी चीजें हम लोकल मार्केट से खरीद लेते थे। और इन जूतों की कीमत हमने 399 रुपये से 1100 रुपये तक रखी।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;पादुक्स में डिजाइन हेड कैरल कॉर्नेलियो ने बताया &amp;lsquo;हमारे जूतों के डिजाइन मेल और फीमेल दोनों के लिए हैं। यहां तक कि हमारे जूते भारतीय पारंपरिक वेश के साथ और ज्यादा अच्छे दिखते हैं, उन्हें कैजुअल ड्रेस के साथ भी पहना जा सकता है। हम बेहद जल्द नया प्रॉडक्ट लॉन्च करने वाले हैं जो पूरी तरह ट्यूब और टायरों से बना है। इन सैंडल का बेस टायर से और स्ट्रेप ट्यूब से बनी है।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;पादुक्स की कोफाउंडर जोत्सना से जब इस स्टार्टअप की फंडिंग के बारे में पूछा गया तो उन्होंने बताया, &amp;lsquo;हमारे फुटवेअर न सिर्फ इको-फ्रेंडली होते हैं बल्कि वेस्ट मैनेजमेंट का भी अच्छा उदारण हैं। इस वेंचर को शुरू करने में हमने पूरी तरह अपना पैसा लगाया है। हमने बहुत सक्रिय तौर पर फंडिंग के लिए किसी से बात नहीं की, हालांकि आइडिया के लेवल पर हमने कई जगह बात की।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;जे ने बताया कि उनका उद्देश्य रिटेल स्टोर से ज्यादा ऑनलाइन प्लैटफॉर्म पर था। उन्होंने बताया, &amp;lsquo;हमने अपने प्रॉडक्ट को प्रमोट करने के लिए सोशल मीडिया का सबसे ज्यादा सहारा लिया। यहां तक कि फेसबुक और इंस्टाग्राम पर बहुत एक्टिव कैंपेन चलाया। हालांकि दिल्ली, बेंगलुरु और पुणे में कुछ रिटेल स्टोर्स पर हमारे प्रॉडक्ट मिल जाएंगे। हमारे प्रॉडक्ट बेंगलुरु में काफी फेमस हैं। हमें मिले कुल ऑनलाइन ऑर्डर का 25 प्रतिशत हिस्सा बेंगलुरु से ही मिलता है।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मारुति से जुड़ी इन 5 खास बातों से आप शायद ही वाकिफ हों</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/five-facts-will-give-you-a-new-insight/</link>
      <pubDate>Thu, 11 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/five-facts-will-give-you-a-new-insight/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;एक मारुति कार को बनाने में कर्मचारी लगभग 2,545 स्टेप पूरे करते हैं। वहीं प्लांट की पेंट और बेल्डिंग शॉप पूरी तरह से ऑटोमैटिक होती है।&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;मारुति सुजुकी देशभर में न सिर्फ अपनी सस्ती, लो मेन्टेनेंस और टिकाऊ गाड़यां बनाने के लिए मशहूर है बल्कि कि देश के टॉप कार मैन्युफैक्चरर्स में से एक है। रिपोर्ट्स के मुताबिक देश में लगभग हर दूसरी बिकने वाली कार मारुति की होती है। मगर मारुति से जुड़ी कई ऐसी खास बाते हैं जिनसे आप पहले शायद ही वाकिफ हों। बिजनेस स्टैडर्ड की एक खबर के मुताबिक ये बातें मारुति मैन्युफैक्चरिंग यूनिट् को अपने आप में खास बनाती है।&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;मारुति के कर्मचारी हर एक कार को पूरा करने के लिए 2,545 स्टेप्स फॉलो करते हैं। वहीं तीन साल पहले (2014) यह नंबर 3,077 स्टेप्स का था।&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;मारुति के हरियाणा के मानेसर और गुरुग्राम स्थित दोनों मैन्युफैक्चरिंग प्लांटों में रोज 5 हजार गाड़ियां पेंट करने के लिए 70 हजार लीटर तेल की खपत होती है।&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;कारें बनाने के लिए मारुति को हर महीने लगभग 20 हजार टन स्टील की जरूरत होती है जो जापान और कोरिया द्वारा इम्पोर्ट किया जाता है।&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;दोनों प्लांटों में 2 हजार चार सौ ऑटोमैटिक रोबॉट्स काम करते हैं। प्लांटों की वेल्डिंग और पेंट शॉप लगभग पूरी तरह से इन ऑटोमैटिक रॉबोट्स के जरिए काम करती है।&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;दोनों प्लांटों में रोज 4 हजार ट्रक अंदर-बाहर होते हैं। गाड़ियां बनाने के लिए जिन अलग-अलग पुर्जों की जरूरत होती है ये ट्रक उन्ही से भरे होते हैं। खबर के मुताबिक कंपनी ढाई हजार विक्रेताओं से अपना सामान मंगाती है और लगभग 650 ट्रकों में कार लोड होकर प्लांटों से बाहर डीलरों के पास पहुंचने के लिए निकलती हैं।&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>