<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Latest news </title>
    <link>http://aadhaarcardnews.in/categories/%E0%A4%B9%E0%A4%BF%E0%A4%A8%E0%A5%8D%E0%A4%A6%E0%A5%80-%E0%A4%B8%E0%A4%AE%E0%A4%BE%E0%A4%9A%E0%A4%BE%E0%A4%B0/index.xml</link>
    <description>Recent content on Latest news </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <atom:link href="http://aadhaarcardnews.in/categories/%E0%A4%B9%E0%A4%BF%E0%A4%A8%E0%A5%8D%E0%A4%A6%E0%A5%80-%E0%A4%B8%E0%A4%AE%E0%A4%BE%E0%A4%9A%E0%A4%BE%E0%A4%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>10% तक बढ़ सकता है ट्रेनों का किराया</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/railway-may-hike-10-percent-passenger-fare-suresh-prabhu-will-take-final-call/</link>
      <pubDate>Thu, 04 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/railway-may-hike-10-percent-passenger-fare-suresh-prabhu-will-take-final-call/</guid>
      <description>&lt;p&gt;आने वाले दिनों में रेल किराया बढ़ सकता है। इस इजाफे के लिए रेलवे के सामने पांच तरह के प्रस्ताव आए हैं। इन प्रस्तावों में हर महीने एक फीसदी किराया बढ़ाने से लेकर एकमुश्त दस फीसदी किराया बढ़ाने की सिफारिश की गई है। हालांकि, किराया किस फॉर्म्युले पर बढ़ाया जाए, इस पर आखिरी फैसला रेलमंत्री सुरेश प्रभु ही लेंगे। प्रस्तावों में राजधानी, शताब्दी और दुरंतो ट्रेनों में फ्लेक्सी फेयर को खत्म करने या घटाने के लिए भी कहा गया है। रेलवे बोर्ड के एक टॉप अफसर ने कहा, &amp;lsquo;बोर्ड के सामने किराया बढ़ाने से संबंधित पांच प्रस्ताव आए हैं। इसका मकसद है कि रेलवे के यात्री किरायों से होने वाली आमदनी में बढ़ोतरी की जाए। हालांकि अभी इस मामले में फैसला नहीं लिया गया है।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;1. हर महीने 1% किराया बढ़े&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;रेलवे सूत्रों का कहना है कि इस बात पर विचार किया जा रहा है कि एकमुश्त किराया बढ़ाने के बजाय यह नियम बना दिया जाए कि हर महीने किराये में एक फीसदी बढ़ोतरी होगी। इससे यात्रियों की जेब पर एक ही झटके में बोझ नहीं बढ़ेगा। साथ ही रेलवे की आलोचना भी नहीं होगी। इसका फायदा यह होगा कि साल भर में किराया बढ़ोतरी लगभग 15 फीसदी तक हो जाएगी।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;2. फ्लेक्सी फेयर बंद हो&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;एक प्रस्ताव फ्लेक्सी फेयर हटाने का भी है। हालांकि रेलवे को इससे सालाना लगभग छह सौ करोड़ का फायदा हो रहा है। लेकिन इस वजह से उसे नाराजगी भी झेलनी पड़ रही है। बोर्ड के सूत्रों का कहना है कि फ्लेक्सी फेयर को पूरी तरह से हटाया या फिर उसे कम किया जा सकता है। यानी दस फीसदी सीटों पर दस फीसदी किराया बढ़ाने की जगह पांच फीसदी बढ़ोतरी की जाए।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;3. एकमुश्त 10% बढ़े&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;तीसरा प्रस्ताव है कि अगर फ्लेक्सी फेयर खत्म किया जाता है तो सभी तरह की ट्रेनों की सभी श्रेणियों में दस फीसदी किराया बढ़ा दिया जाए। रेलवे को अभी यात्री किराये से लगभग 45 हजार करोड़ रुपये की आमदनी होती है। अगर दस फीसदी किराया बढ़ता है तो साढ़े चार हजार करोड़ की अतिरिक्त कमाई होगी। एक प्रस्ताव के मुताबिक, किराया पांच फीसदी तक बढ़ाने की भी सिफारिश की गई है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;4. सेकंड क्लास अलग&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;एक प्रस्ताव यह भी है कि सेकंड क्लास के यात्रियों पर बोझ न डाला जाए। पीएम नरेंद्र मोदी लगातार गरीब कल्याण की बात कर रहे हैं। ऐसे में रेलवे नहीं चाहता कि ऐसा नजर आए कि वह गरीबों को नजरंदाज कर रहा है। हालांकि रेलवे में एक राय यह भी है कि सेकंड क्लास में भले ही बेहद कम किराया बढ़ाया जाए लेकिन इसमें भी बढ़ोतरी होनी चाहिए।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;5. थर्ड एसी को बख्शा जाए&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;रेलवे के आंकड़ों को देखें तो उसे थर्ड एसी के अलावा हर क्लास में घाटा होता है। मसलन, एसी चेयरकार में उसका हर पैसेंजर पर खर्च एक रुपये 13 पैसे प्रति किमी. आता है। लेकिन आमदनी एक रुपये चार पैसे ही होती है। वहीं थर्ड एसी में यही खर्च 93 पैसे होता है और आमदनी एक रुपये चार पैसे। इसलिए थर्ड एसी छोड़कर बाकी क्लास से कमाई करने का तरीका निकालने की चर्चा है।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>आयकर विभाग करेगा 60 हजार से ज्यादा लोगों की जांच</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/income-tax-department-launches-operation/</link>
      <pubDate>Thu, 04 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/income-tax-department-launches-operation/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;lsquo;ऑपरेशन क्लीन मनी&amp;rsquo; के दूसरे चरण में आयकर विभाग 60 हजार से ज्यादा लोगों की जांच करेगा। शुक्रवार को दोबारा लॉन्च हुए इस ऑपरेशन का मकसद नोटबंदी के बाद पैदा हुए ब्लैक मनी का पता लगाना है। विभाग ने इससे पहले ऑपरेशन क्लीन मनी के पहले चरण में नोटबंदी के दौरान संदिग्ध लेन-देन करने वाले 18 लाख लोगों को नोटिस भेजा था।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;आयकर विभाग की नीति निर्माता ईकाइ केंद्रीय प्रत्यक्ष कर बोर्ड (CBDT) का कहना है कि वह पिछले साल 9 नवंबर से इस साल की 28 फरवरी तक 9,332 करोड़ रुपए की अघोषित आय का पता लगा चुका है। बता दें कि 8 नवंबर को पीएम मोदी ने 500 और 1000 के नोटबंदी की घोषणा की थी।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;CBDT ने बताया, &amp;lsquo;60 हजार से ज्यादा लोगों (जिसमें 1300 हाइ रिस्क लोग भी शामिल हैं) की जांच में पहचान हो चुकी है। नोटबंदी के दौरान अधिकतर बड़े लेन-देन कैश में करने वाले लोग नजर में थे। हाइ वैल्यू प्रॉपर्टी खरीद के 6000 मामले और विदेश के शेयर बाजार में पैसा लगाने या विदेश पैसा भेजने के 6,600 मामलों में बारीकी से जांच-पड़ताल होगी। अगर जवाब संतोषजनक नहीं माना गया तो विस्तृत पूछताछ की जाएगी।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ITR में देनी होगी नोटबंदी के दौरान जमा रकम की जानकारी!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;एक वरिष्ठ अधिकारी ने बताया कि आधुनिक डेटा विश्लेषण का इस्तेमाल करते हुए संदिग्ध कैश डिपॉजिट का पता लगाया है। इनकम टैक्स डिपार्टमेंट ने इस साल 31 जनवरी को &amp;lsquo;ऑपरेशन क्लीन मनी&amp;rsquo; लॉन्च किया गया था। जिसके तहत 17.92 लाख लोगों को ऑनलाइन नोटिस भेजा गया था जिसमें से 9.46 लाख लोगों ने विभाग के प्रश्नों का जवाब दिया।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नोटबंदी के बाद सोने और फर्जी कंपनियों में खपाई गई थी ब्लैक मनी: IT सूत्र</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/black-money-converted-into-gold-stored-in-shell/</link>
      <pubDate>Thu, 04 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/black-money-converted-into-gold-stored-in-shell/</guid>
      <description>&lt;p&gt;नोटबंदी के बाद ब्लैक मनी से बड़े पैमाने पर सोने की खरीदारी की गई थी या फिर इन अज्ञात पैसों को फर्जी कंपनियां बनाकर उसमें खपाया गया था। नोटबंदी के बाद देशभर में पड़े छापों के दौरान यह जानकारी सामने आई थी। आयकर विभाग के सूत्रों ने बताया कि ब्लैक मनी रखने वाले लोगों ने ये पैसे बैंकों में डिपॉजिट नहीं किए क्योंकि वे अपनी पहचान गुप्त रखना चाहते थे। नोटबंदी के दौरान कई जूलर्स ने लोगों की ब्लैक मनी को सोने में बदल दिया।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;जांच में शामिल रहे एक अधिकारी ने कहा, &amp;lsquo; पिछले साल 8 नवंबर को पीएम नरेंद्र मोदी की नोटबंदी की घोषणा के बाद लोगों ने अपनी ब्लैक मनी को सोने और जूलरी खरीदने में लगा दी। जूलर्स ने इसके बाद अलग-अलग बिल देकर लोगों की असली पहचान छिपा ली।&amp;rsquo; बता दें कि 8 नवंबर को ही पीएम मोदी ने 500 और 1000 रुपये के नोट को चलन से बाहर करने की घोषणा की थी।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;सूत्र ने बताया कि नोटबंदी को जूलर्स ने अपनी बिक्री बढ़ाने का जरिया माना और वे ऐसे पैसों को गहनों की बिक्री दिखाकर बच गए। उन्होंने कहा, &amp;lsquo;जूलर्स ने अज्ञात आय को सोने में बदलने का प्लैटफ़ॉर्म उपलब्ध कराया।&amp;rsquo; जो बिल दिए गए वो अलग-अलग थे और दो लाख रुपये से कम के थे। इसके अलावा खरीदारों की सूची भी फर्जी थी। जांच के बाद पता चला कि कई खरीदार तो वित्तीय तौर पर काफी कमजोर थे और वे बिल में दिखाई गई राशि इतना पैसा खर्च करने की स्थिति में ही नहीं थे।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;आयकर विभाग ने जूलर्स से सवाल पूछा था कि कैसे नोटबंदी के बाद उनके पास इतनी मांग बढ़ी, खासतौर पर त्योहारी सीजन बीत जाने के बाद। आयकर रेडार के निशाने पर आए सेंको गोल्ड लिमिटेड के चेयरमैन शंकर सेन ने बताया, &amp;lsquo;हमने सभी खरीदारों द्वारा दिए गए नाम और कॉन्टैक्टस के आधार पर सारा रेकॉर्ड रखा है। हम इस मामले में विभाग की जांच में मदद कर रहे हैं और उन्हें सभी दस्तावेज मुहैया करा रहे हैं।&amp;rsquo; उन्होंने कहा, &amp;lsquo;जूलर्स के लिए यह जांच पाना काफी मुश्किल है कि खरीदार ने सही जानकारी दी है या नहीं। खासकर तब जब खरीदारी दो लाख रुपये से कम की हो। गौरतलब है कि आयकर विभाग ने 29 नवंबर के बाद ब्लैक मनी वालों के खिलाफ जांच तेज कर दी थी। दरअसल इस समय तक विभाग सीबीडीटी और अन्य एजेंसियों से पैसों के मूवमेंट पर सूचनाएं एकत्र कर रहा था।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>पीएम नरेंद्र मोदी ने बेनामी प्रॉपर्टी के खिलाफ ऐक्शन तेज करने का दिया आदेश</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/prime-minister-narendra-modi-orders-speedy-action-against-unaccounted/</link>
      <pubDate>Thu, 04 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/prime-minister-narendra-modi-orders-speedy-action-against-unaccounted/</guid>
      <description>&lt;p&gt;काले धन पर अंकुश के लिए नोटबंदी जैसा कड़ा कदम उठाने के बाद केंद्र की नरेंद्र मोदी सरकार के निशाने पर अब बेनामी प्रॉपर्टी है। प्रधानमंत्री मोदी ने राजस्व अधिकारियों के साथ समीक्षा बैठक में ऑपरेशन क्लीन मनी के बारे में जानकारी ली। सूत्रों के मुताबिक पीएम मोदी ने बेनामी प्रॉपर्टी पर ऐक्शन का निर्देश दिया है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;बैठक में पीएम मोदी ने वित्त मंत्रालय के अधिकारियों से बेनामी प्रॉपर्टी रखने वालों के खिलाफ कार्रवाई तेज करने को कहा। सरकारी सूत्रों के मुताबिक पीएम ने कहा कि ई-असेस्मन्ट जल्द से जल्द लागू होना चाहिए ताकि न्यूनतम हस्तक्षेप हो। असेस्मन्ट कम्प्यूटराइज्ड होना चाहिए। पीएम ने यह भी कहा कि टैक्स के दायरे में और लोग आएं ताकि कर का आधार बढ़ाया जा सके।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;प्रधानमंत्री नरेंद्र मोदी ने सोमवार को वित्त मंत्रालय द्वारा वस्तु और सेवा कर (जीएसटी) को लागू करने को लेकर की गई तैयारियों और नोटबंदी के बाद कालेधन के खिलाफ अभियान की समीक्षा की। सूत्रों ने बताया कि राजस्व विभाग के साथ बैठक में मोदी ने जीएसटी को लेकर तैयारियों का जायजा लिया। सूत्रों ने कहा कि इस समीक्षा बैठक में वित्त मंत्री अरुण जेटली, राजस्व सचिव हसमुख अधिया और राजस्व विभाग के अन्य वरिष्ठ अधिकारी मौजूद थे।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2500 रुपये में हवाई सफर को हरी झंडी, जानें- इसकी 10 बड़ी बातें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/10-big-things-about-udaan-flights-of-2500-rupees/</link>
      <pubDate>Wed, 03 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/10-big-things-about-udaan-flights-of-2500-rupees/</guid>
      <description>&lt;p&gt;प्रधानमंत्री नरेंद्र मोदी ने हिमाचल प्रदेश में सस्ती उड़ान की शुरुआत की. शिमला से दिल्ली के बीच की पहली उड़ान फ्लाइट को हरी झंडी दिखाने के अलावा पीएम मोदी ने दो और फ्लाइट्स को हरी झंडी दिखाई. इस अवसर पर मोदी ने कहा कि पहले एयरलाइंस में राजा महाराजा ही सफर करते थे. देश का गरीब हवाई चप्पल पहनता है, मैं चाहता था कि हवाई चप्पल वाला व्यक्ति हवाई जहाज में बैठे. आज वो बात सच हो रही है. मोदी ने कहा कि भारत में हवाई सेवा के विस्तार के लिए काफी अवसर है. उन्होंने कहा कि हवाई सर्कुलर रुट बनेगा तो ही सभी यात्री इसका लाभ उठा सकेंगे.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;उड़ान स्कीम की 10 बड़ी बातें-&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;उड़ान स्कीम के तहत हवाई यात्रा के लिए 500 किलोमीटर या 1 घंटे के सफर की कीमत ज्यादा से ज्यादा 2,500 रुपया रखी गई है. इसी आधार पर अन्य रुटों का भी किराया निर्धारित किया गया है.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;उड़ान स्कीम के तहत 128 रूट्स और 5 ऑपरेटरों को उड़ान स्कीम में शामिल किया है. एयर इंडिया की क्षेत्रीय इकाई अलायंस एयर के तहत इन फ्लाइट्स को ऑपरेट किया जाएगा.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;उड़ान स्कीम के तहत 45 ऐसे एयरपोर्ट्स जो सेवा में नहीं हैं, उन्हें एयर नेटवर्क में कनेक्ट किया गया है.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;छोटे शहर टियर-2 और टियर-3 के 13 एयरपोर्ट्स, जहां ज्यादा फ्लाइट्स नहीं चलती थीं वहां अब अधिक फ्लाइट्स होंगी. इन शहरों के लोगों को उड़ान स्कीम का फायदा मिल सकें.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;उड़ान के तहत 5 ऑपरेटर्स का चयन हुआ है जो एयर इंडिया की सब्सिडियरी अलाइड सर्विसेज, स्पाइसजेट, एयर डेक्कन, एयर ओडिशा, टर्बो मेघा हैं.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;कानपुर से दिल्ली के लिए स्पाइसेजट की सेवा अगस्त में शुरू होगी, जबकि कानपुर से वाराणसी और दिल्ली के बीच सितम्बर में एयर ओडिशा के विमान उड़ान भरेंगे.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;अलायंस एय़र आगरा से जयपुर की उड़ान जून में शुरू करेगी, जबकि अगस्त में एय़र डेक्कन ने आगरा और दिल्ली के बीच उड़ान सेवा शुरु करने की तैयारी कर रखी है.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;दिल्ली से शिमला के बीच अलायंस एय़र और एयर डेक्कन, दोनों ने ही अगले महीने सेवा शुरु करने का लक्ष्य रखा है.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;मध्य प्रदेश-छत्तीसगढ़ में अंबिकापुर से विलासपुर और बिलासपुर से रायपुर के बीच सितम्बर में एय़र ओडिशा अपनी सेवा शुरू करेगी. सितम्बर में ही जगदलपुर से रायपुर और विशाखापत्तनम के बीच सेवाएं शुरू हो जाएंगी.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;15 जून 2016 को शुरु हुई नैशनल सिविल एविएशन पॉलिसी का उड़ान अहम हिस्सा है.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>आधार कार्ड से नहीं जोड़ने पर अवैध हो जाएगा PAN,</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/your-pan-card-could-be-invalid-without-aadhaar/</link>
      <pubDate>Wed, 03 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/your-pan-card-could-be-invalid-without-aadhaar/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अगर आपने परमानेंट अकाउंट नंबर (PAN) को आधार कार्ड से नहीं जोड़ा तो संभव है कि 31 दिसंबर के बाद यह अवैध हो जाए। दरअसल, इनकम टैक्स रिटर्न और PAN के लिए आधार को अनिवार्य बनाने के सरकार के फैसले के बाद इसे वित्तीय लेनदेन (फाइनैंशल ट्रांजैक्शंज) के लिए जरूरी नंबर बनाने की दिशा में एक और कदम बढ़ा दिया गया है। सरकार पूरे फाइनैंशल सेक्टर में आधार आधारित नो योर कस्टमर (KYC) को इंटीग्रेट करने पर विचार कर रही है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;वित्त मंत्रालय के एक वरिष्ठ अधिकारी ने इसकी पुष्टि करते हुए कहा कि सरकार रिजर्व बैंक ऑफ इंडिया (RBI) सहित सभी रेग्युलेटर्स के साथ विचार-विमर्श कर रही है। उन्होंने कहा, &amp;lsquo;आधार KYC एक तुरंत, इलेक्ट्रॉनिक और मजबूत प्रमाण उपलब्ध कराता है, जिससे सेवा उद्योग की प्रक्रिया बेहतर बनाने में मदद मिलेगी।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;सरकार ने फाइनैंस बिल में एक संशोधन के जरिए इनकम टैक्स रिटर्न दाखिल करने और परमानेंट अकाउंट नंबर (PAN) के लिए आवेदन पर आधार को अनिवार्य बना दिया है। अधिकारी ने कहा, &amp;lsquo;जिन लोगों के पास पहले से आधार मौजूद है, उन्हें किसी भी वित्तीय मध्यस्थ (फाइनैंशल इंटरमीडियरी) को अपने अंगूठे का निशान उपलब्ध कराना होगा। इसे संबंधित सेक्टर की रिपोर्टिंग एंटिटि को दिया जाएगा, जो इसे UIDAI डेटाबेस से वैलिडेट करेगी।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इस डेटा के आधार पर सेंट्रल रजिस्ट्री ऑफ सिक्यॉरिटाइजेशन ऐंड ऐसेट रिकंस्ट्रक्शन ऐंड सिक्यॉरिटी इंट्रेस्ट ऑफ इंडिया (CERSAI) की ओर से एक यूनीक C-KYC नंबर जेनरेट किया जाएगा। इस नंबर का इस्तेमाल बैंक अकाउंट, म्यूचुअल फंड इन्वेस्टमेंट, डीमैट अकाउंट और इंश्योरेंस पॉलिसी सहित सभी फाइनैंशल प्रॉडक्ट्स में किया जा सकेगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;वित्त मंत्री अरुण जेटली ने कहा था कि देश में 98 प्रतिशत व्यस्कों या 108 करोड़ से अधिक लोगों को आधार नंबर जारी किया जा चुका है और इसी वजह से सरकार इसका इस्तेमाल बढ़ा रही है। उन्होंने इनकम टैक्स रिटर्न दाखिल करने और PAN के लिए आधार को अनिवार्य बनाने के प्रस्ताव पर दोबारा विचार करने की संसद की मांग को खारिज कर दिया था।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;आधार-बेस्ड e-KYC सुविधा से PAN के आवेदन के लिए जन्मतिथि या पते जैसी जानकारियों की पुष्टि का इंतजार कर रहे व्यक्ति और एंटिटि अंगूठे के निशान से बायोमेट्रिक आइडेंटिफिकेशन कर सकेंगे। CERSAI ने पिछले वर्ष सभी वित्तीय संस्थानों में एक समान KYC प्रोसेस सुनिश्चित करने के लिए e-KYC की कोशिश शुरू की थी। 2016 में मार्केट रेग्युलेटर सेबी ने आधार-बेस्ड e-KYC को स्वेच्छा से अपनाने पर सहमति दी थी। सभी सरकारी बैंकों से भी इस तरह का अपडेटेड डेटा अथॉरिटी को उपलब्ध कराने का निर्देश दिया है।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>टैरिफ प्लान को लेकर जियो और एयरटेल में फिर टकराव</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/between-reliance-jio-and-airtel-offer-tariff-plan/</link>
      <pubDate>Wed, 03 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/between-reliance-jio-and-airtel-offer-tariff-plan/</guid>
      <description>&lt;p&gt;पिछले साल देश के टेलीकॉम मार्केट में प्रवेश करने वाली रिलायंस जियो और देश की सबसे बड़ी टेलिकॉम कंपनी भारती एयरटेल टैरिफ प्लान को लेकर फिर आमने-सामने आ गई हैं। जियो ने एयरटेल पर टैरिफ ऑर्डर का उल्लंघन करने और कुछ टैरिफ प्लान की मार्केटिंग भ्रामक तरीके से करने का आरोप लगयाा है और टेलिकॉम रेग्युलेटर से एयरटेल के खिलाफ कड़ी कार्रवाई करने और भारी पेनाल्टी लगाने को कहा है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;हालांकि, एयरटेल ने इन आरोपों से इनकार करते हुए उल्टा जियो पर टेलीकॉम रेग्युलेटरी अथॉरिटी ऑफ इंडिया (TRAI) के निर्देशों का उल्लंघन करने का आरोप लगाया है। एयरटेल का कहना है कि जियो के ये आरोप नेटवर्क में कमियों सहित उसकी अपनी समस्याओं के लिए दूसरों पर दोष लगाने की पुरानी चाल का हिस्सा हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;मुकेश अंबानी के मालिकाना हक वाली जियो ने TRAI को भारती एयरटेल के 293 और 449 रुपये के टैरिफ ऑफर्स के बारे में लेटर लिखकर शिकायत की है कि एयरटेल 4G हैंडसेट रखने वाले नए सब्सक्राइबर्स को ही अधिक बेनेफिट दे रही है और अन्यों को डेटा और वॉयस पर कम बेनेफिट दिए जा रहे हैं। जियो का कहना है कि यह 4G और अन्य सब्सक्राइबर्स के बीच भेदभाव है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;जियो के मुताबिक, &amp;lsquo;इन प्रीपेड फर्स्ट रिचार्ज वाउचर्स के लिए एयरटेल की ओर से दिए गए विज्ञापनों में फ्री डेटा और वॉयस कॉल्स की भ्रामक तरीके से मार्केटिंग की जा रही है जो टेलीकम्युनिकेशन कानूनों का बड़ा उल्लंघन है।&amp;rsquo; जियो ने TRAI से एयरटेल के खिलाफ कड़ी कार्रवाई करने और पेनाल्टी लगाने की मांग की है। जियो ने TRAI से एयरटेल को तुरंत टैरिफ ऑर्डर और प्रमोशनल पैक को वापस लेने का निर्देश देने को कहा है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;एयरटेल के प्रवक्ता ने इन आरोपों से इनकार करते हुए कहा, &amp;lsquo;टेलीकॉम, ई-कॉमर्स, इंश्योरेंस जैसे किसी भी बिजनेस में डिस्काउंट देना आम बात है और कंपनियां समय-समय पर इन्हें देती रहती हैं।&amp;rsquo; एयरटेल का कहना है कि जियो कई महीनों से फ्री सर्विसेज ऑफर कर रही है और अब यह ऐसे अन्य टेलfकॉम ऑपरेटर्स के खिलाफ उंगली उठा रही है जो अपने यूजर्स को बरकरार रखने के लिए डिस्काउंट की पेशकश कर रहे हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;कंंपनी के प्रवक्ता ने कहा, &amp;lsquo;वास्तव में जियो TRAI के सभी दिशानिर्देशों का उल्लंघन कर रही है।&amp;rsquo; जियो की दलील है कि एयरटेल भेदभाव करने वाली तरीके से टैरिफ ऑफर कर रही है और उसने टैरिफ से जुड़े दो निर्देशों का उल्लंघन किया है। इनमें से एक ऑर्डर 16 सितंबर 2005 का है, जिसमें कहा गया है कि कस्टमर्स को भ्रमित करने वाले किसी भी टैरिफ प्लान की पेशकश, मार्केटिंग या विज्ञापन नहीं दिया जा सकता। दूसरा टैरिफ ऑर्डर 1999 का है, जिसके तहत एक टेलीकॉम कंपनी मनमाने तरीके से एक क्लास और क्लासिफिकेशन के सब्सक्राइबर्स के बीच भेदभाव नहीं कर सकती।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>भविष्य में सभी कार्डों की जगह ले लेगा आधार कार्ड: अरुण जेटली</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/aadhaar-may-become-the-only-card-in-future-says-arun/</link>
      <pubDate>Mon, 01 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/aadhaar-may-become-the-only-card-in-future-says-arun/</guid>
      <description>&lt;p&gt;लोकसभा ने बुधवार को वित्त मंत्री अरुण जेटली की ओर से पेश वित्त विधेयक को चर्चा के बाद पारित कर दिया। चर्चा के दौरान अरुण जेटली ने कहा कि आने वाले दिनों में आधार ही एकमात्र कार्ड होगा। उन्होंने कहा कि भविष्य में यह वोटर आईडी कार्ड और पैन कार्ड जैसे दस्तावेजों की जगह ले लेगा। इन सभी के मुकाबले एक आधार कार्ड ही किसी भी व्यक्ति की पहचान के लिए काफी होगा। लोकसभा में एक सांसद की ओर से पूछा गया था कि आधार कार्ड जारी किए जाने के बाद भी कई कार्डों की व्यवस्था क्यों लागू है। इसके जवाब में जेटली ने यह बात कही। उन्होंने कहा कि आने वाले वक्त में आधार ही व्यक्तिगत पहचान और पते के लिए पुख्ता सबूत होगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इनकम टैक्स रिटर्न फाइल करने के लिए आधार को अनिवार्य बनाए जाने के सवाल पर जेटली ने कहा, &amp;lsquo;तमाम लोगों को कई पैन नंबर इस्तेमाल करते हुए पाया गया है। इसलिए सरकार ने इस व्यवस्था को लागू करने का फैसला लिया है।&amp;rsquo; जेटली ने एक सवाल के जवाब में कहा, &amp;lsquo;आज 98 फीसदी नागरिकों के पास आधार कार्ड है। टैक्स रिटर्न फाइल करने के दौरान व्यक्ति आधार नंबर दे सकता है या यह बता सकता है कि उसने आवेदन कर दिया है, लेकिन टैक्स चोरी की अनुमति नहीं दी जा सकती है।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;वित्त मंत्री ने कहा कि ज्यादा से ज्यादा लोगों को टैक्स की व्यवस्था से जोड़ने की जरूरत है। इसीलिए सरकार ने इस साल टैक्स स्लैब को नीचे लाने का प्रयास किया है। चर्चा के दौरान जेटली ने नोटबंदी को सही फैसला करार देते हुए इकॉनमिस्ट मार्टिन वॉल्फ के एक आर्टिकल का उदाहरण देते हुए कहा कि उन्होंने इसकी सराहना की है। जेटली ने लेख का हवाला देते हुए कहा, &amp;lsquo;इससे सरकार को ब्लैक मनी पर टैक्स लगाने का मौका मिला है। बड़े पैमाने पर कैश रखने वाले लोगों के लिए रिस्क पैदा हुआ है। इसके अलावा क्रिमिनल्स के पास जमा संपत्ति सरकार के पास आई है।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>लगभग बराबर सामान बेचने के बावजूद एेमजॉन से आगे है फ्लिपकार्ट</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/flipkart-is-ahead-of-amazon-in-term-of-income/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/flipkart-is-ahead-of-amazon-in-term-of-income/</guid>
      <description>&lt;p&gt;ऐमजॉन भारत में फ्लिपकार्ट जितने ही सामान बेच रही है, लेकिन देश की सबसे बड़ी ऑनलाइन रिटेल कंपनी फ्लिपकार्ट आमदनी के मामले में इस अमेरिकी कंपनी से आगे है। वहीं, अलीबाबा के निवेश वाले पेटीएम मॉल और शॉपक्लूज के बीच तीसरे नंबर के लिए कड़ा मुकाबला है। स्नैपडील में जापान के सॉफ्टबैंक का निवेश है और वह पहले देश की तीसरी बड़ी ऑनलाइन रिटेलर थी। हालांकि, स्नैपडील अभी पांचवें नंबर पर आ गई है। इससे भारतीय ऑनलाइन रिटेल इंडस्ट्री में चल रही उथलपुथल का पता चलता है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;मार्च में मार्केट लीडर फ्लिपकार्ट की शिपमेंट्स रोजाना 5 लाख रही, जबकि ऐमजॉन की रोजाना की शिपमेंट 4.5 लाख। वहीं सूत्रों ने बताया कि स्नैपडील का वॉल्यूम मार्च 2016 में रोजाना 1.5 लाख था, जो अब घटकर 30,000 रोजाना रह गया है। शिपमेंट में &amp;lsquo;रिटर्न&amp;rsquo; किए जाने वाले सामान भी शामिल हैं। सूत्रों ने बताया, ‘फ्लिपकार्ट ग्रॉस सेल्स के मामले में ऐमजॉन से आगे बनी हुई है।’ इनवेस्टर्स और एनालिस्टों का अनुमान है कि फ्लिपकार्ट की एनुअलाइज्ड ग्रॉस मर्चेंडाइज वैल्यू (जीएमवी) 4 अरब डॉलर से कुछ अधिक होगी, वहीं कंपनी के करीबी सूत्रों का कहना है कि मार्च 2017 के अंत तक कंपनी की ग्रॉस सेल्स 6 अरब डॉलर पहुंच गई थी। जीएमवी का मतलब प्लैटफॉर्म पर बिकने वाले सामान की कुल कीमत है। ऐमजॉन की सालाना जीएमवी 3.2 अरब डॉलर से कुछ अधिक रहने का अनुमान है। कंपनी की ग्रोथ से जुड़े सूत्रों ने यह जानकारी दी है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ऑनलाइन मार्केटप्लेस आमतौर पर कैटिगरी के हिसाब से हर बिकने वाले सामान पर 5 से 15 पर्सेंट का कमीशन लेते हैं। ऐमजॉन इंडिया के एक प्रतिनिधि ने ईमेल से दिए जवाब में कहा, ‘बड़े साइज के बावजूद हम अच्छी ग्रोथ हासिल कर रहे हैं। इस साल की पहली तिमाही में हमारी ग्रोथ 85 पर्सेंट रही है। हम फाइनैंशल डिटेल्स के बारे में कोई कमेंट नहीं कर सकते।’ फ्लिपकार्ट के सीओओ नितिन सेठ ने कहा कि मार्च में ग्रुप की जीएमवी 45 पर्सेंट से अधिक बढ़ी। हालांकि, उन्होंने अलग से आंकड़े नहीं दिए।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;स्नैपडील और पेटीएम ने भी इस खबर के लिए कमेंट करने से मना कर दिया। 16 अरब डॉलर की भारतीय ऑनलाइन रिटेल इंडस्ट्री में जबरदस्त मुकाबला चल रहा है। फ्लिपकार्ट की स्नैपडील के साथ मर्जर की बात चल रही है, जिससे इंडस्ट्री की शक्ल बदलेगी। वहीं, फ्रीचार्ज को खरीदने के लिए भी फ्लिपकार्ट और पेटीएम में मुकाबला चल रहा है।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>हवाई यात्रा के लिए बस मोबाइल फोन और आधार की होगी जरूरत</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/mobile-phones-and-aadhaar-might-soon-be/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/mobile-phones-and-aadhaar-might-soon-be/</guid>
      <description>&lt;p&gt;जल्द ही केवल आप मोबाइल फोन और आधार के जरिए हवाई यात्रा कर सकेंगे। सरकार एयरपोर्ट पर एंट्री और हवाई सफर के लिए डिजिटल सिस्टम लागू करने पर विचार कर रही है, जिससे कागजी कामकाज खत्म हो जाएगा। &amp;lsquo;डिजि यात्रा&amp;rsquo; के तहत नागरिक उड्डयन मंत्रालय बोर्डिंग पास और सिक्यॉरिटी जांच को डिजिटल बनाने की कोशिश में है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;नागरिक उड्डयन राज्यमंत्री जयंत सिन्हा ने शुक्रवार को कहा कि मंत्रालय की कोशिश है कि हवाई सफर की पूरी प्रक्रिया पूरी तरह से डिजिटल हो। उन्होंने कहा, &amp;lsquo;आपका पेमेंट डिजिटल हो। बोर्डिंग और सिक्यॉरिटी व्यवस्था डिजिटल हो। यही डिजि यात्रा का विचार है और हम इस पर काम कर रहे हैं।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;सिन्हा के मुताबिक, इस पहल के तहत किसी पेपर की जरूरत नहीं होगी। यात्री की पहचान आधार नंबर या पासपोर्ट के जरिए हो जाएगी। मंत्री ने कहा, &amp;lsquo;हमने एक वर्किंग ग्रुप बनाया है। हमें उम्मीद है कि कुछ चीजों को अगले कुछ महीनों में लागू कर पाएंगे।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;CII के एक कार्यक्रम के इतर सिन्हा ने कहा, &amp;lsquo;पूरी प्रक्रिया पूरी तरह डिजिटल होगी ताकि आपको पेपर की जरूरत ना पड़े। आप एयरपोर्ट तक कार बुक करेंगे, एयरपोर्ट के भीतर जाएंगे, डिजिटल बोर्डिंग पास लेंगे, फ्लाइट में सवार होंगे और फिर उतरने के बाद कार बुक कर लेंगे, सबकुछ आप अपने मोबाइल से कर सकते हैं।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>बैंक, डाकघर से निकासी पर नकदी लेनदेन की सीमा लागू नहीं होगी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/rupees-2-lakh-limit-not-applicable-on-bank-post-office-withdrawals/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/rupees-2-lakh-limit-not-applicable-on-bank-post-office-withdrawals/</guid>
      <description>&lt;p&gt;बैंकों और डाकघर बचत खातों से निकासी पर दो लाख रुपये की नकद लेनदेन की सीमा लागू नहीं होगी। आयकर विभाग ने बुधवार को यह स्पष्ट किया। वित्त अधिनियम 2017 के तहत सरकार ने दो लाख रुपये से अधिक के नकद लेनदेन पर प्रतिबंध लगा दिया है। इससे अधिक के लेनदेन में राशि प्राप्त करने वाले पर उतनी की राशि का जुर्माना लगाया जाएगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;आयकर कानून में नई शामिल धारा 269 एसटी के बारे में स्पष्टीकरण जारी करते हुए केंद्रीय प्रत्यक्ष कर बोर्ड (सीबीडीटी) ने कहा कि यह प्रतिबंध बैंकों और डाकघरों से निकासी पर लागू नहीं होगा। बयान में कहा गया है कि यह फैसला किया गया है कि नकद लेनदेन पर अंकुश बैंकों, सहकारी बैंकों और डाकघर बचत खातों से निकासी पर लागू नहीं होगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;सीबीडीटी ने कहा कि इस बारे में आवश्यक अधिसूचना जारी की जाएगी। वित्त मंत्री अरण जेटली ने 2017-18 के बजट में 3 लाख रुपये से अधिक के नकद लेनदेन पर प्रतिबंध का प्रस्ताव किया था। इस सीमा को वित्त विधेयक में संशोधन के जरिए दो लाख रुपये कर दिया गया।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>साल-डेढ़ साल अग्रेसिव प्राइसिंग अपनाए रह सकता है जियो</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/half-year-agressive-pricing-can-be-adopted/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/half-year-agressive-pricing-can-be-adopted/</guid>
      <description>&lt;p&gt;रिलायंस जियो इन्फोकॉम अगले 12 से 18 महीने तक भारी छूट वाली कॉमप्लिमेंट सर्विस ऑफर करने की अग्रेसिव प्राइसिंग स्ट्रैटिजी पर कायम रह सकता है। विश्लेषकों का कहना है कि देश के 15% वायरलेस सब्सक्राइबर बेस हासिल करने की कंपनी की ये कवायद प्रतिस्पर्धियों को नुकसान पहुंचाती रह सकती है। ब्रोकरेज फर्म मॉर्गन स्टेनली ने कहा कि इस रणनीति से मौजूदा कंपनियों- भारती एयरटेल, आइडिया सेल्युलर और वोडाफोन इंडिया की प्रति ग्राहक औसत आमदनी (ARPU) पर दबाव बनेगा। जियो के मौजूदा ऑफर्स के चलते प्रतिस्पर्धी कंपनियों का ARPU लगभग 300 रुपये तक सीमित हो सकता है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;मॉर्गन स्टेनली की रिपोर्ट के मुताबिक, कंपनी को टोटल वायरलेस सब-सेगमेंट में 6% सब्सक्राइबर मार्केट शेयर हासिल हुआ है। कंपनी इसको बढ़ाकर कम से कम 15% तक ले जाना चाहती है। जियो ने मार्च में 2020-2021 तक इंडस्ट्री का लगभग आधा रेवेन्यू मार्केट शेयर हासिल करने का टारगेट तय किया था। दिसंबर तिमाही के अंत में भारती एयरटेल के पास अभी 33.1 % जबकि वोडाफोन के पास 23.5 % और आइडिया के पास 18.7 % रेवेन्यू मार्केट शेयर था।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ऐनालिस्टों का कहना है कि जियो के ग्राहक बढ़ने की रफ्तार में कमी आई है। इसको देखते हुए कंपनी को अपनी अग्रेसिव प्राइसिंग बरकरार रखना होगा। कंपनी रोज 6 लाख सब्सक्राइबर्स बनाकर अपने पहले 170 दिन में 21 फरवरी को 10 करोड़ के आंकड़े पर पहुंच गई थी। 31 मार्च 2017 को कंपनी के ग्राहकों की संख्या 10.9 करोड़ पर पहुंच गई। यानी अगले 40 दिनों में रोजाना 2.25 लाख के इजाफे के साथ कुल 90 लाख ग्राहक जुड़े।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;नोमुरा ने कहा कि जियो के नए ग्राहकों के जुड़ने में आ रही सुस्ती की वजह यह है कि कंपनी 31 मार्च को भारत में इस्तेमाल हो रहे लगभग 13.4 करोड़ 4G स्मार्टफोनों में से ज्यादातर पर पहले ही पहुंच चुकी है। विश्लेषकों ने यह भी कहा, &amp;lsquo;ग्राहकों को जोड़ने की रफ्तार नए 4G फोनों के जुड़ने (हर महीने 70-80 लाख) के हिसाब से सीमित हो सकती है। बहुत से वेंडर्स के 4G हैंडसेट्स लॉन्चिंग पर फोकस करने से 4G सेवाओं की पहुंच बढ़ेगी। नॉन 4G हैंडसेट यूजर्स को अपने प्लेटफॉर्म पर लाने के लिए रिलायंस जियो निकट भविष्य में अपने जियोफाई को जोरदार तरीके से बढ़ावा देगी।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ब्रोकरेज फर्म एमके का कहना है कि अच्छी-खासी कमाई कराने वाले कस्टमर्स बेस हासिल करने का जियो का लक्ष्य मीडियम टर्म में इंडस्ट्री में बेहद प्रतिस्पर्दी माहौल बनाए रख सकता है। उसने कहा कि जियो के नफे-नुकसान का आंकड़ा 1 जुलाई से शुरू होने वाली तिमाही से रिलायंस के शेयरों की कीमत पर असर डालना शुरू कर देगा। ब्रोकरेज फर्म जेपी मॉर्गन के मुताबिक जियो का यूजर बेस दमदार है और इनमें से ज्यादातर ने लगभग 300 रुपये का ऊंचा रिचार्ज ऑप्शन चुना है। लेकिन यह देखने वाली बात होगी कि इनमें से कितने लोग अगस्त के बाद इसी रेट पर पेमेंट करते रह पाएंगे।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>20 हजार किलोमीटर हाइवे जल्द होंगे हाइस्पीड</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/no-u-turns-no-side-entry-20000-km-of-highways-will-go/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/no-u-turns-no-side-entry-20000-km-of-highways-will-go/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अगले 4 से 5 सालों में नैशनल हाइवे के 20 हजार किलोमीटर से ज्यादा का हिस्सा यू-टर्न और कट्स फ्री होगा। इसके साथ ही हाइवे के दोनों ओर बैरिकेडिंग भी होगी जिससे जानवर हाइवे पर नहीं घुस पाएंगे। मुख्य हाइवेज को इस तरह से तैयार किया जाएगा कि भारी वीइकल्स भी रफ्तार के साथ बिना परेशानी मंजिल तक जल्द पहुंच जाएं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;सरकार का यह प्रॉजेक्ट &amp;lsquo;भारतमाला&amp;rsquo; स्कीम का हिस्सा है इसके फेज-1 के तहत कुछ मुख्य मार्गों को कम से कम चार लेन का किया जाएगा। इस फेज पर 3.85 लाख करोड़ रुपए खर्च होंगे। अभी हाइवेज पर कई तरह की स्पीड वाली गाड़ियां चलती है जिससे न केवल हाइवे की स्पीड कम होती बल्कि दुर्घटना की संभावनाएं भी बढ़ जाती हैं। हाइवे मिनिस्ट्री द्वारा की गई एक स्टडी के मुताबिक, जापान के फोर-लेन हाइवे पर एक दिन में करीब 40,000 गाड़ियां चल सकती हैं वहीं, भारत में ऐसे ही हाइवे पर 20,000 गाड़ियां ही चल पाती हैं जिस कारण हाइवे की लेन बढ़ानी पड़ती है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;नए हाइवेज को बनाने की बजाए पुराने हाइवेज में कुछ बदलाव कर उन्हें अपग्रेड करने का प्रपोजल रोड और ट्रांसपोर्ट मिनिस्ट्री ने आगे बढ़ाया है। मिनिस्ट्री 20 हजार किलोमीटर को &amp;lsquo;ऐक्सेस कंट्रोल्ड&amp;rsquo; करेगी। इस तरह का कॉन्सेप्ट विकसित देशों में अपनाया जाता है। ऐक्सेस कंट्रोल्ड हाइवे में घुसने और निकलने के पॉइंट्स कम होते हैं। अभी हाइवे पर हर छोटी-मोटी जगह पर हाइवे में कट और यू-टर्न होते हैं जिससे गाड़ियों की स्पीड प्रभावित होती है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;lsquo;ऐक्सेस कंट्रोल्ड&amp;rsquo; कॉन्सेप्ट के तहत कुछ हाइवेज की पहचान कर ली गई है। इसमें मुंबई-कोलकाता, मैंगलोर-बेंगलुरु, लुधियाना-कांधला और पोरबंदर से सिलचर को शामिल किया गया है। सूत्रों के मुताबिक, पीएम ऑफिस ने नैशनल हाइवे अथॉरिटी ऑफ इंडिया (NHAI) बोर्ड को इस प्रपोजल पर आगे बढ़ने का सिग्नल दे दिया है। इससे पहले इसी मॉडल के तहत बीजेपी शासन में पूर्व प्रधानमंत्री अटल बिहारी वाजपेयी ने स्वर्णिम चतुर्भुज की शुरुआत की थी जिसके तहत देश के चार मेट्रो शहरों को जोड़ा गया था।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>आपके पास हों तो फिलहाल संभालकर रखें बंद हो चुके नोट, जुलाई में सुप्रीम कोर्ट से मिल सकती है राहत</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/supreme-court-ruling-on-note-exchange-window-in-july/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/supreme-court-ruling-on-note-exchange-window-in-july/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अगर आपके पास अब भी 1,000 और 500 रुपये के पुराने नोट बचे हैं तो इसे कम-से-कम जुलाई के आखिर तक सुरक्षित रखिए। सुप्रीम कोर्ट जुलाई में यह तय करेगा कि जो लोग उचित कारणों से या 8 नवंबर 2016 को नोटबंदी की घोषणा करते वक्त प्रधानमंत्री के वादे पर ऐतबार कर 30 दिसंबर 2016 तक पुराने नोट बंद नहीं कर सके, क्या उनके लिए सरकार को एक और मौका दिए जाने को कहा जाना चाहिए या नहीं। गौरतलब है कि प्रधानमंत्री ने 8 नवंबर के भाषण में चलन से बाहर किए गए नोट 30 दिसंबर के बाद भी जमा कराने का मौका दिए जाने की बात कही थी।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;मंगलवार को सुप्रीम कोर्ट में संबंधित याचिका पर सुनवाई के दौरान अटॉर्नी जनरल मुकुल रोहतगी ने केंद्र सरकार का पक्ष रखा। उन्होंने कहा कि नोटबंदी पर लाए गए अध्यादेश में मियाद बढ़ाकर नागरिकों को नोट जमा कराने का एक और मौका दिए जाने की कोई बाध्यता नहीं है। अध्यादेश में चलन से बाहर हुए नोटों को रखना अपराध माना गया है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;दर्जनभर से ज्यादा याचिकाकर्ताओं ने 30 दिसंबर से पहले नोट जमा नहीं करा पाने की विभिन्न वजहों का हवाला दिया। उनके वकीलों ने कोर्ट में शिकायत की कि केंद्र सरकार ने इन मामलों के बिल्कुल जुदा कारणों पर प्रतिक्रिया दिए बिना एक सामान्य सा शपथ पत्र दायर कर दिया।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;रोहतगी ने कहा कि सरकार की राय में अब बंद हो चुके नोटों को जमा कराने का कोई दूसरा मौका नहीं दिया जाएगा। केंद्र के शपथ पत्र में एक मामले का जिक्र है जिसमें याचिकाकर्ता ने 66.80 लाख रुपये मूल्य के पुराने नोट जमा कराने की मांग की है और कहा कि वह इसलिए नोट जमा नहीं करा सका क्योंकि उसका बैंक अकाउंट केवाइसी से जुड़ा नहीं था।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;मुख्य न्यायाधीश जे एस खेहर, जस्टिस डी वाई चंद्रचूड़ और जस्टिस संजय किशन कौल ने पुराने नोटों को रद्दी होते देखने की पीड़ा से राहत पाने के व्यक्तिगत प्रयासों में दिलचस्पी लेने से इनकार कर दिया। इन्होंने कहा, &amp;lsquo;हम यह फैसला करेंगे कि क्या एक और मौका मिलेगा या नहीं। अगर हां, तो सभी को फायदा होगा।&amp;rsquo; रोहतगी ने कहा, &amp;lsquo;अगर सुप्रीम कोर्ट ने पुराने नोट बदलवाने का सीमित मौका देने का फैसला करेगा तो भी यह सरकार ही तय करेगी कि 30 दिसंबर तक नोट जमा नहीं करवा पाने का किसका कारण उचित है और किसका अनुचित।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नक्सलवाद की कमर तोड़ने के लिए मोदी सरकार ने की ये प्लानिंग, पढ़ें पूरा मामला</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/govt-plans-to-get-foliage-penetration-radar-for-naxal-areas/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/govt-plans-to-get-foliage-penetration-radar-for-naxal-areas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;खास बातें&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ये रडार जल्द ही नक्‍सलियों के खिलाफ ऑपरेशंस में इस्तेमाल किए जाएंगे.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;इन रडारों का इस्तेमाल पश्चिमी देशों में और इजरायल में काफी कामयाब रहा.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;अजीत डोभाल ने इस बारे में जानकारी गृह मंत्री को भी दी.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;केंद्र सरकार जल्द ही नक्सल ऑपरेशनों के लिए फोलिएज पैनिट्रेटिंग रडार यानि ऐसा रडारयुक्त कैमरा जो घने जंगलों में छिपे हुए नक्सलियों की गतिविधियों के बारे में जानकारी सुरक्षा बलों दे सकेगा, ख़रीदने जा रही है. एनडीटीवी इंडिया को मिली हुई जानकारी के मुताबिक़, ये रडार जल्द ही ऑपरेशंस में इस्तेमाल किए जाएंगे. इनके ज़रिए सुरक्षा बलों को घने जंगलों की तस्वीरें भी साफ़ तरह से दिखेंगी, जिसके चलते उन्हें नक्‍सलियों के खिलाफ ऑपरेशंस में मदद मिलेगी.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;एक सीनियर अफ़सर ने एनडीटीवी को बताया कि &amp;ldquo;आतंकियों के खिलाफ इस तरह के रडार का इस्तेमाल पश्चिमी देशों में और इजरायल में काफी कामयाब रहा है.&amp;rdquo;  बुधवार को हुई उच्चस्तरीय बैठक में राष्ट्रीय सुरक्षा सलाहकार अजीत डोभाल ने इस बारे में जानकारी गृह मंत्री को भी दी. गुरुवार को सीआरपीएफ़ सुकमा हादसे की रिपोर्ट केंद्रीय गृह मंत्रालय को सौंपने जा रहा है.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;कैसे काम करेगा ये रडार&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;रडार को अलग-अलग लोकेशन पर फिट किया जाएगा.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;रडार को एक सेन्ट्रल मॉनिटरिंग कंट्रोल रूम से जोड़ा जाएगा.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;रडार किसी भी मूवमेंट को पकड़ने के साथ ही उस जगह की इमेज और वीडियो बनाकर सीधा कंट्रोल रूम तक पहुंचाएगा.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;इस तकनीक के सहारे नक्सलियों की लोकेशन और संख्या के साथ-साथ उनके पास मौजूद हथियार और गोला-बारूद की जानकारी भी कंट्रोल रूम को देगा.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>