<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Latest news </title>
    <link>http://aadhaarcardnews.in/categories/%E0%A4%B9%E0%A4%BF%E0%A4%A8%E0%A5%8D%E0%A4%A6%E0%A5%80-%E0%A4%B8%E0%A4%AE%E0%A4%BE%E0%A4%9A%E0%A4%BE%E0%A4%B0/index.xml</link>
    <description>Recent content on Latest news </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <atom:link href="http://aadhaarcardnews.in/categories/%E0%A4%B9%E0%A4%BF%E0%A4%A8%E0%A5%8D%E0%A4%A6%E0%A5%80-%E0%A4%B8%E0%A4%AE%E0%A4%BE%E0%A4%9A%E0%A4%BE%E0%A4%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>SBI में है आपका अकाउंट, अब इन खातों में मिनिमम बैलेंस रखने की जरूरत नहीं</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/sbi-account-holders-are-now-exempt-from-keeping/</link>
      <pubDate>Fri, 19 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/sbi-account-holders-are-now-exempt-from-keeping/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;एसबीआई ने सरकारी नौकरी करने वालों को भी राहत दी है। और ऐसे अकाउंट होल्डर्स को अब न्यूनत्तम बैलेंस नहीं रखना होगा।&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;देश के सबसे बड़े सरकारी बैंक स्टेट बैंक ऑफ इंडिया (SBI) ने अपने यहां खाता रखने वाले ग्राहकों को बड़ी राहत दी है। SBI ने कई प्रकार के खातों में मिनिमम बैलेंस ना रखने पर वसूलने वाले चार्ज को हटा दिया है। अब ग्राहक इन खातों में मिनिमम बैलेंस नहीं भी रखेंगे तो उन्हें किसी भी प्रकार का शुल्क नहीं देना पड़ेगा। एसबीआई ने ट्वीट कर इस फैसले की जानकारी दी है। एसबीआई के ट्वीट के मुताबिक अब छोटी बचत खातों, बेसिक बचत खातों में मंथली एवरेज बैलेंस रखने की जरूरत नहीं है। इसके अलावा प्रधानमंत्री जन धन अकाउंट योजना के तहत खोले गये खातों में भी न्यूनत्तम बैलेंस रखने की जरूरत नहीं है। एसबीआई ने सरकारी नौकरी करने वालों को भी राहत दी है। और ऐसे अकाउंट होल्डर्स को अब न्यूनत्तम बैलेंस नहीं रखना होगा। एसबीआई ने सभी कॉरपोरेट सैलरी रखने वालों को भी ये सुविधा दी है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;मिनिमम बैलेंस की क्या है सीमा&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;बता दें कि SBI ने एक अप्रैल से अपने बैंकिंग नियमों में बदलाव किया है और कई तरह के खातों में मिनिमम बैलेंस ना रखने पर चार्ज लगाया है। एसबीआई का नया नियम देश के 6 मेट्रो शहरों में बचत खातों में 5 हजार रुपये रखने अनिवार्य कर दिये हैं, जबकि शहरी क्षेत्र के खाताधारकों को अपने खाते में 3 हजार रुपये रखने जरुरी होंगे, अर्ध शहरी क्षेत्र के अकाउंट होल्डर्स के लिए ये सीमा 2 हज़ार रुपये हैं, हालांकि ग्रामीण खाताधारकों को थोड़ी राहत दी गई है और उनके लिए हज़ार रुपये ही अपने खाते में रखने जरूरी किये गये हैं। एसबीआई के नये नियमों के मुताबिक ऐसा ना करने पर ग्राहक से 20 से 100 रुपये तक का जुर्माना वसूला जा सकता है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;कैसे करें अपने खाते की पहचान&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;बड़ा सवाल ये है कि आप इस बात की पहचान कैसे करेंगे कि आपका खाता किस कैटेगरी में आता है। एसबीआई ने स्मॉल और बेसिक सेविंग्स अकाउंट का मतलब बताते हुए लिखा है कि छोटी बचत खाते ढील दिये गये केवाईसी नियमों के तहत खोले जा सकते हैं। लेकिन इन खातों में अधिकत्तम बैलेंस और अधिकत्तम लेनदेन की सीमा तय की गई है। बेसिक सेविग्स अकाउंट केवाईसी नियमों के तहत खोला गया खाता है। बेसिक सेविंग्स खाताधारी दूसरा सेविंग अकाउंट नहीं खोल सकता है। जबकि सभी तरह के सरकारी नौकरियों में सैलरी पाने के लिए खोले गये खाते कॉरपोरेट सैलरी पैकेज के तहत आते हैं। जन-धन खातों के पासबुक में ही लिखा होता है कि ये खाते प्रधानमंत्री जन धन योजना के तहत खोले गये हैं।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अनाज और दूध पर टैक्स नहीं, एसी-फ्रिज भी होगा सस्ता</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/gst-slabs-finalised-foodgrains-and-milk-exempted-from-levy/</link>
      <pubDate>Fri, 19 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/gst-slabs-finalised-foodgrains-and-milk-exempted-from-levy/</guid>
      <description>&lt;p&gt;गुड्स ऐंड सर्विसेज टैक्स (जीएसटी) के तहत अधिकतर वस्तुओं की टैक्स दरों को लेकर केंद्र और राज्यों के बीच सहमति बन गई है। श्रीनगर में गुरुवार को शुरू हुई दो दिवसीय जीएसटी काउंसिल की बैठक में रोजमर्रा की चीजों पर टैक्स रेट घटाने का फैसला लिया गया। नए टैक्स सिस्टम के तहत कई जरूरी चीजों की कीमतें कम हो सकती हैं। अनाज और दूध को टैक्स मुक्त कर दिया गया है। प्रोसेस्ड फूड भी सस्ते हो जाएंगे।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;काउंसिल ने पहले दिन 6 चीजों को छोड़ अन्य सभी वस्तुओं पर 5, 12, 18 और 28 प्रतिशत की टैक्स दर तय कर दी है। मिठाई, खाद्य तेल, चीनी, चायपत्ती, कॉफी को 5% टैक्स स्लैब में रखा गया है। हेयर ऑइल, टूथपेस्ट और साबुन पर 18 फीसदी टैक्स लगाया जाएगा। अभी इन पर 28 फीसदी टैक्स लगता है। कोयले और मसालों पर भी 5% टैक्स लगेगा। एंटरटेनमेंट पर 18 पर्सेंट टैक्स लगेगा। जीवनरक्षक दवाओं को 5 प्रतिशत के टैक्स स्लैब में रखा गया है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;कोयले पर टैक्स की दर 5 प्रतिशत होगी, जबकि अभी इस पर 11.69 प्रतिशत का कर लगता है। इससे बिजली उत्पादन सस्ता होगा। जेटली ने संवाददाताओं से कहा, &amp;lsquo;हमने (आज की बैठक में) ज्यादातर वस्तुओं के लिए कर दरों और छूट सूची को अंतिम रूप दे दिया है।&amp;rsquo; उन्होंने कहा कि बैठक के पहले दिन 1211 में से छह को छोड़कर बाकी सभी वस्तुओं के लिए जीएसटी दर तय कर ली गई।&lt;/p&gt;


&lt;figure &gt;
    
        &lt;img src=&#34;http://aadhaarcardnews.in/images/gst1.jpg&#34; /&gt;
    
    
&lt;/figure&gt;


&lt;p&gt;सूत्रों के मुताबिक छोटी कारों पर 28 फीसदी टैक्स के अलावा सेस लगाया जाएगा। लग्जरी कारों पर टैक्स के अलावा 15% सेस जोड़ा जाएगा। एसी और फ्रिज को भी 28 फीसदी टैक्स दायरे में रखा गया है। हालांकि अभी इन पर अभी 30-31 फीसदी टैक्स लगता है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;वित्त मंत्री अरुण जेटली ने मीडियाकर्मियों से कहा, &amp;lsquo;किसी भी वस्तु पर बढ़ोतरी नहीं की गई है। कई चीजों पर टैक्स की दरें कम हो जाएंगी। विचार यह है कि जीएसटी का असर महंगाई बढ़ाने वाला ना हो।&amp;rsquo; वहीं राजस्व सेक्रटरी हसमुख अधिया ने रिपोटर्स को बताया कि 1211 आइटम्स में से 7% को छूट के दायरे में रखा गया है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;14% वस्तुओं को 5% के दायरे में रखा गया है। 17% पर 12% टैक्स लगेगा। 43% आइटम्स को 18 पर्सेंट टैक्स लिया जाएगा। अन्य 19% वस्तुओं पर 28 फीसदी टैक्स देना होगा। सोने और बीड़ी पर टैक्स स्लैब का फैसला शुक्रवार को होगा। सर्विस टैक्स की दरें भी दूसरे दिन ही तय की जाएंगी।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>आयकर विभाग ने अखबारों में विज्ञापन छपवाकर बकाएदारों का नाम किया सार्वजनिक</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/publishes-names-of-delhi-defaulters-owing-over/</link>
      <pubDate>Fri, 19 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/publishes-names-of-delhi-defaulters-owing-over/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;प्रमुख दैनिक समाचार पत्रों में विज्ञापन जारी कर आयकर विभाग ने आयकर और कंपनी कर का भुगतान नहीं करने वालों के नाम प्रकाशित किए हैं।&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;आयकर विभाग ने कर नहीं चुकाने वालों को शर्मिंदा करने की अपनी रणनीति के तहत आज दिल्ली की ऐसी पांच कंपनियों और लोगों के नाम प्रकाशित किए हैं जिनके ऊपर 10 करोड़ रुपए से अधिक का कर बकाया है। प्रमुख दैनिक समाचार पत्रों में विज्ञापन जारी कर आयकर विभाग ने आयकर और कंपनी कर का भुगतान नहीं करने वालों के नाम प्रकाशित किए हैं। विज्ञापन में इन इकाइयों को ‘बकाया कर जल्द’ चुकाने को कहा गया है। आयकर विभाग ने पिछले कुछ सालों के दौरान इस रणनीति को अपनाया है जिसके तहत वह आयकर नहीं चुकाने वालों को शर्मिंदा करने के लिए उनके नाम समाचार प्रत्रों में प्रकाशित करवाता है। अब तक विभाग ऐसी 96 कंपनियों और लोगों के नाम&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;प्रकाशित करवा चुका है जिनके ऊपर भारी कर देनदारी है। इन कंपनियों का या तो अता पता नहीं लग पा रहा है या फिर उनके पास वसूली के लिए कोई संपत्ति ही नहीं है।
विभाग ने जो ताजा सूची जारी की है उसमें दिल्ली की पांच इकाइयां हैं जिन्होंने कथित रूप से कर का भुगतान नहीं किया है। विभाग का इस सूची को जारी करने का मकसद आम जनता में भी जागरच्च्कता पैदा करना है ताकि किसी को उन कंपनियों अथवा लोगों के बारे में जानकारी हो तो वह विभाग को सूचित कर सकें। समाचार पत्र में&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;यह विज्ञापन नई दिल्ली के प्रधान मुख्य आयकर आयुक्त ने जारी किया है। दिल्ली स्थित इन पांच इकाइयों पर कुल मिलाकर 10.27 करोड़ रुपए का कर बकाया है।
वहीं चेन्नई पुलिस ने चलन में बंद हो चुके करीब 45 करोड़ रुपए को सीज किया है। जिस व्यक्ति के पास से चलन में बंद हो चुके करोड़ों रुपए को सीज किया है उसकी पहचान एक व्यापारी व वकील के रूप में की गई है। पुलिस ने मामले में जानकारी देते हुए बताया कि आरोपी ने 500, 1000 रुपए के पुराने नोट जकारिया कॉलेनी में स्थित घर में एक छोटी सी दुकान में इन रुपए को छिपाकर रखा था। सूत्रों के अनुसार घर में रखे पुराने नोटों की जानकारी पुलिस को एक भरोसेमंद सूत्र के जरिए मिली थी। जिसके बाद असिस्टेंट कमिश्नर ऑफ पुलिस के नेतृत्व में एक पुलिस टीम का गठन किया गया।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इंटरनैशनल मैचों पर एंटरटेनमेंट टैक्स वसूलेगी सरकार</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/yogi-govt-to-levy-entertainment-tax-on-ipl-matches/</link>
      <pubDate>Fri, 19 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/yogi-govt-to-levy-entertainment-tax-on-ipl-matches/</guid>
      <description>&lt;p&gt;उत्तर प्रदेश में अब इंटरनैशनल क्रिकेट मैच और इंडियन प्रीमियर लीग (आईपीएल) के मैच एंटरटेमेंट टैक्स के दायरे में आएंगे। योगी आदित्यनाथ सरकार ने यह फैसला उस विसंगति को दूर करने के लिए लिया है जिसके चलते उत्तर प्रदेश को राजस्व का नुकसान हो रहा था। बता दें कि दिल्ली और महाराष्ट्र की राज्य सरकारें कई सालों से क्रिकेट मैचों पर एंटरटेनमेंट टैक्स ले रही हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;राज्य में मौजूदा समय में केवल एक इंटरनैशनल क्रिकेट स्टेडियम है, कानपुर का ग्रीन पार्क। हालांकि जल्द ही लखनऊ में भी 50,000 दर्शकों की क्षमता वाले एक इंटनैशनल क्रिकेट स्टेडियम के शुरू होने की संभावना है। आईपीएल के चेयरमैन राजीव शुक्ला ने हाल ही में कहा था कि लखनऊ में अगले सत्र से ट्वेंटी-20 क्रिकेट लीग के मैच हो सकते हैं। कानपुर में बीते सप्ताह आईपीएल के दो मैच हुए थे।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;उत्तर प्रदेश के अडिशनल एंटरटेनमेंट टैक्स कमिश्नर अवधेश कुमार तिवारी ने बताया, &amp;lsquo;पहले कुछ कन्फ़्यूज़न के चलते क्रिकेट मैचों पर एंटरटेनमेंट टैक्स नहीं लगााया जा रहा था। नई सरकार ने फैसला लिया है कि अब राज्य में इंटरनैशनल क्रिकेट मैचों और आईपीएल के मैचों पर यह टैक्स लगेगा। 2 मई को राज्य सरकार ने इस संबंध में एक आदेश जारी किया था।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;उन्होंने कहा, &amp;lsquo;यह (एंटरटेनमेंट टैक्स) टिकट की राशि का 25% होगा और इससे मिला राजस्व भी पर्याप्त होगा। आईपीएल मैच में टिकट की कीमत काफी है। यह कमर्शल वेंचर है इसलिए एंटरटेनमेंट टैक्स के दायरे में आता है।&amp;rsquo; 2 मई को जारी किए गए आदेश के अनुसार योगी सरकार ने इस मुद्दे पर विस्तृत विचार-विमर्श के बाद यह फैसला लिया। तिवारी ने बताया कि राज्य सरकार ने दिल्ली सरकार से भी बातचीत की थी जिसने बताया कि दिल्ली में सभी क्रिकेट मैचों पर एंटरटेनमेंट टैक्स लगता है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;कुछ राज्यों जैसे कि छत्तीसगढ़ में ज्यादा से ज्यादा मैच हों इसके चलते वहां की राज्य सरकार ने आईपीएल से एंटरटेनमेंट टैक्स खत्म कर दिया है। 2010 में महाराष्ट्र सरकार ने भी आईपीएल मैचों से इस टैक्स को खत्म कर दिया था लेकिन विवाद होने के चलते इसे फिर से लागू कर दिया था।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>भगौड़े आर्थिक अपराधियों के लिए अब नया कानून लाएगी सरकार</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/government-to-bring-new-law-for-money-laundering-cases/</link>
      <pubDate>Fri, 19 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/government-to-bring-new-law-for-money-laundering-cases/</guid>
      <description>&lt;p&gt;सरकार ने गुरुवार को आर्थिक अपराधों में भगौडे़ लोगों की संपत्ति को जब्त करने के लिए एक कडे़ कानून का प्रस्ताव रखा है। इसके पीछे मकसद विजय माल्या जैसे लोगों से निपटना है जो कानून की पकड़ से बचने के लिए देश छोड़कर चले गए हैं। भगौडे़ आर्थिक अपराधी विधेयक, 2017 के प्रावधान संसद द्वारा पारित होने के बाद यह आर्थिक अपराधों से निपटने के मौजूदा कानून की जगह ले लेंगे। वित्त मंत्रालय ने कहा कि व्यापक रुप से यह माना जा रहा है कि ऊंचे मूल्य के आर्थिक अपराध करने वाले लोग कानूनी प्रक्रिया को धता बताते हैं। ऐसे में यह जरूरी है कि इस तरह की कार्रवाई पर अंकुश के लिए एक प्रभावी, तेज तर्रार और संवैधानिक रूप से मान्य कानून लाया जाए।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इस कानून के मसौदे के अनुसार &amp;lsquo;भगौड़ा आर्थिक अपराधी&amp;rsquo; से तात्पर्य है कि किसी व्यक्ति के खिलाफ आर्थिक अपराध में गिरफ्तारी वॉरंट जारी किया गया है और वह व्यक्ति देश छोड़कर चला गया है और आगे की कारवाई का सामना करने के लिए भारत आने से इनकार कर रहा है। इसमें आगे प्रस्ताव किया गया है कि कोई व्यक्ति भगौड़ा आर्थिक अपराधी है इसके लिए सबूत पेश करना अधिकारियों की जिम्मेदारी है।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>एयरटेल अपने ब्रॉडबैंड यूजर्स को मुफ्त में देगा डबल डेटा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/airtel-to-provide-high-speed-data-to-its/</link>
      <pubDate>Thu, 18 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/airtel-to-provide-high-speed-data-to-its/</guid>
      <description>&lt;p&gt;एयरटेल ने बुधवार को होम ब्रॉडबैंड यूजर्स के लिए नया प्लान पेश किया है। इस प्लान के मुताबिक, उन्हें अपने उसी मासिक किराए में 100 फीसदी ज्यादा हाईस्पीड डेटा मिलेगा। भारती एयरटेल (इंडिया) के हेमंत कुमार गुरुस्वामी ने कहा, &amp;lsquo;हमारे नए प्लान का लक्ष्य भारत को डिजिटल सुपर हाइवे पर ले जाना है और यह हमारे वी-फाइबर सुपरफास्ट ब्रॉडबैंड से जुड़ा है।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;कंपनी ने बयान में कहा कि देश में हाईस्पीड डेटा का इस्तेमाल तेजी से बढ़ रहा है। इस मांग को पूरा करने तथा मल्टीडिवाइस माहौल में बिना रुकावट हाईस्पीड डेटा देने के लिए करने के लिए एयरटेल ने भविष्य को ध्यान में रखते हुए &amp;lsquo;वी-फाइबर&amp;rsquo; नेटवर्क तैयार किया है। यह नेटवर्क घरों में लगातार 100 एमबीपीएस का स्पीड देता है। एयरटेल के ब्रॉडबैंड प्लान में किया गया बदलाव वी-फाइबर को ध्यान में रखकर किया गया है। दिल्ली में 899 रुपये के प्लान में अब 30 जीबी की बजाए 60 जीबी डेटा मिलेगा। 1,099 रुपये के प्लान में अब 90 जीबी डेटा, 1,299 रुपये के प्लान में 125 जीबी डेटा, 1,499 रुपये के प्लान में 160 जीबी डेटा मिलेगा।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>खातों की कम जानकारी देने वाले करदाता जांच के दायरे में</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/1-6-lakh-taxpayers-under-scrutiny/</link>
      <pubDate>Thu, 18 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/1-6-lakh-taxpayers-under-scrutiny/</guid>
      <description>&lt;p&gt;आयकर विभाग ने सत्यापन के लिए 5.68 लाख नए मामलों की पहचान की है, जिसमें 1.58 लाख करदाता ऐसे शामिल हैं, जिन्होंने पिछले दिनों अपने खातों की आंशिक घोषणा की थी। नोटबंदी के बाद इंकम टैक्स विभाग को बैंकों द्वारा दायर वित्तीय लेनदेन के बयान (एसएफटी) सहित विभिन्न स्रोतों से कई अहम जानकारी मिली। आईटी विभाग ने कहा कि इंकम टैक्स डिपार्टमेंट ने 1.58 लाख करदाताओं से संबंधित 3.71 लाख नए खातों की पहचान की है, जिन्होंने पहले अपने अकाउंट के बारे में जानकारी दी थी। पहले 18 लाख मामलों के अलावा, 5.68 लाख नए मामलों की पहचान ई-वेरिफेकेशन से की गई है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इंकम टैक्स डिपार्टमेंट पहले से उप्लब्ध डेटा की मदद से विश्लेषण कर रहा है। इस डेटा की मदद से ई-वेरिफिकेशन के लिए नए मामलों की पहचान हो चुकी है। 31 जनवरी को आई-टी विभाग द्वारा शुरू किए गए &amp;lsquo;ऑपरेशन क्लीन मनी&amp;rsquo; के तहत 17.92 लाख लोगों को एसएमएस और ई-मेल भेजे गए हैं, जिन्होंने 10 नवंबर से 30 दिसंबर के बीच 5 लाख और उससे ज्यादा पैसे जमा किए हैं। इनमें से 9 .72 लाख लोगों ने नकदी जमा के स्रोतों पर जवाब दिया है। विभाग ने उन मामलों में वेरिफिकेशन बंद करने का निर्णय लिया है, जहां नकदी के स्रोत का पूरा ब्यौरा था।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;आयकर विभाग ने कहा, &amp;lsquo;करदाताओं ने करीब 2.8 9 लाख करोड़ रुपये के नकदी जमा से जुड़े 13.33 लाख खातों के लिए जवाब दे दिए हैं। ऑनलाइन प्रतिक्रियाओं का आंकलन कर खातों की सही जानकारी देने वालों के मामलों में आगे कोई कार्रवाई नहीं की जाएगी। विभाग ने दो विशेष डेटा ऐनालिटिकल एजेंसियों और एक व्यावसायिक प्रक्रिया प्रबंधन एजेंसी को बड़ी मात्रा में नकद जमा के डेटा का विश्लेषण करने, करदाताओं की अनुपालन स्थिति और रिपोर्टिंग संस्थाओं का पता लगाने की जिम्मेदारी दी है। नकदी जमा के सोर्स के रूप में नकद बिक्री का दावा करने वाले पेट्रोल पंप व्यापारियों और संपत्ति खरीददारों जैसे व्यापारों की विस्तृत जांच की जाएगी, जिनका कैश सेल उनके नकद जमा की तुलना में ज्यादा पाया गया है।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>टेलिकॉम रेग्युलेटरी ने कहा- आधार के बिना नहीं मिलेगा सिम कार्ड</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/no-sim-card-without-aadhar-card-said/</link>
      <pubDate>Thu, 18 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/no-sim-card-without-aadhar-card-said/</guid>
      <description>&lt;p&gt;यदि आपके पास आधार कार्ड नहीं है तो जल्दी से बनवा लें। टेलिकॉम रेग्युलेटरी अथॉरिटी ऑफ इंडिया (TRAI) ने आधार कार्ड के बगैर सिम कार्ड देने पर रोक लगा दी है। ट्राई की तरफ से जारी गाइडलाइन में कहा गया है कि मोबाइल सिम कार्ड, ब्रॉडबैंड और फिक्स लाइन फोन के लिए आधार कार्ड अनिवार्य होगा। बता दें कि फरवरी में केंद्र सरकार ने सुप्रीम कोर्ट को बताया था लगभग एक साल में देश के सभी सिम कार्डों को आधार कार्ड से जोड़ दिया जाएगा। केंद्र सरकार ने कहा था कि ऐसा मैकेनिज्म लाया जा रहा है, जिससे इन मोबाइल सिम को भी आधार से जोड़ा जा सके।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;देश में डिजिटल ट्रांजेक्शन को बढ़ावा देने की बात पर चीफ जस्टिस ऑफ इंडिया खेहर ने कहा था कि मोबाइल सिम कार्ड रखने वालों की पहचान बेहद जरूरी है, ऐसा न होने पर यह धोखाधड़ी से रुपये निकालने के काम में इस्तेमाल हो सकता है। सरकार को जल्द ही पहचान करने की प्रक्रिया करनी चाहिए, वहीं केंद्र की ओर से कहा गया था कि इस मामले में उसे हलफनामा दाखिल करने के लिए वक्त चाहिए। इसके बाद सुप्रीम कोर्ट ने दो हफ्ते का वक्त दिया।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ट्राई के नियम के मुताबिक अब हर सिमकार्ड के लिए ई-केवाईसी जरूरी होगा। ट्राई की ओर से प्रस्तावित नियमों के तहत न सिर्फ नई मोबाइल सिम बल्कि मौजूदा सभी मोबाइल सब्सक्राइबर्स का ई-केवाईसी वेरिफिकेशन जरूरी होगा। किसी दूसरे सर्कल में जाकर मोबाइल फोन कनेक्शन को लेकर काफी दिक्कते आती हैं। लोगों को एड्रेस प्रूफ देने में परेशानी होती है, लेकिन ईकेवाईसी के बाद ये समस्या खत्म हो जाएगी। अब ईकेवाई से एक ही अड्रेस पर पूरे देश में सिम हासिल किया जा सकेगा। इतना ही नहीं ईकेवाईसी की मदद से सिम कार्ड में फर्जीवाड़े को भी रोका जा सकेगा।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>तो क्‍या 1 जून से हर एटीएम न‍िकासी पर 25 रुपए वसूलेगा एसबीआई? दूर हुई गफलत</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/sbi-account-holders-will-not-be-charged-for/</link>
      <pubDate>Thu, 18 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/sbi-account-holders-will-not-be-charged-for/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;एटीएम से पैसे निकालने के नियमों में कोई बदलाव नहीं किया गया है, और पुराने नियम ही लागू रहेंगे।&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;स्टेट बैंक ऑफ इंडिया के ग्राहकों के लिए एक जरूरी खबर है। मीडिया में चल रही खबरों के विपरीत स्टेट बैंक ऑफ इंडिया एटीएम से हर बार पैसे निकालने के लिए 25 रुपये चार्ज नहीं करेगी। स्टेट बैंक ऑफ इंडिया की बेबसाइट पर एक सर्कुलर डाला गया है, जिसके मुताबिक एक जून 2017 से एटीएम से हर बार पैसे की निकासी पर 25 रुपये चार्ज लिया जाएगा। एसबीआई के अधिकारी ने इस सर्कुलर के बारे में सफाई देते हुए कहा कि बैंक ऐसी कोई भी रकम नहीं लेने वाला है, क्योंकि ये सर्कुलर एसबीआई मोबाइल वैलेट, जिसे बड्डी भी कहा जाता है, से जुड़ा है। अंग्रेजी वेबसाइट बिजनेस टुडे के मुताबिक एसबीआई जल्द ही नया सर्कुलर जारी करने वाला है। इस&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;अधिकारी ने बताया कि एटीएम से पैसे निकालने के नियमों में कोई बदलाव नहीं किया गया है, और पुराने नियम ही लागू रहेंगे।
बता दें कि एसबीआई के इसी सर्कुलर में बताया गया है कि एक महीने में चार निकासी जिसमें की एटीएम से निकाले गये पैसे भी शामिल हैं मुफ़्त होंगे। सर्कुलर में आगे लिखा है कि अगर किसी को चार बार से ज्यादा पैसे निकालने हैं तो 50 रुपये और सर्विस टैक्स चार्ज करेगा। ये चार्ज बैंक की शाखा से पैसे निकालने के लिए
रखे गये हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;अगर कस्टमर ने दूसरे बैंक के एटीएम का इस्तेमाल किया है तो 20 रुपये और सर्विस टैक्स चार्ज किया जाएगा, और अगर एसबीआई की एटीएम से पैसे निकाले जाएंगे तो 10 रुपये और सर्विस टैक्स लिया जाएगा।
इस आदेश के मुताबिक अब चेकबुक लेने के लिए भी जेब ढीली करनी पड़ेगी। 1 जून से अगर आप 10 चेक वाला चेकबुक लेते हैं तो आपको 30 रुपये और सर्विस टैक्स देना पड़ेगा, 25 चेक वाला चेकबुक लेने पर 75 रुपये और चेकबुक देना पड़ेगा, जबकि 50 चेक वाला चेकबुक लेने पर 150 रुपये और सर्विस टैक्स भुगतान करना पड़ेगा।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>पहली बार एक साथ 10 न्यूक्लियर रिएक्टर्स के निर्माण को सरकार ने दी मंजूरी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/biggest-expansion-of-nuclear-power-industry-union/</link>
      <pubDate>Thu, 18 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/biggest-expansion-of-nuclear-power-industry-union/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;वर्तमान में कुल 22 रिएक्टर चलाए जा रहे हैं। नए रिएक्टर्स पुरानों की तुलना में ज्यादा क्षमता वाले हैं।&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;देश की न्यूक्लियर पावर इंडस्ट्री में अभी तक का सबसे बड़ा विस्तार करते हुए केन्द्रीय मंत्रिमंडल ने बुधवार को 10 नए न्यूक्लियर रिएक्टर के निर्माण को मंजूरी दे दी है। यह पहली बार है जब इतनी संख्या में न्यूक्लियर रिएक्टर्स को एक साथ मंजूरी मिली हो। वर्तमान में कुल 22 रिएक्टर चलाए जा रहे हैं। नए&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;रिएक्टर्स पुरानों की तुलना में ज्यादा क्षमता वाले हैं। पुराने 20 रिएक्टर्स 220 MWe (मेगा वॉट इलेक्ट्रिक) वाले और 2005 व 2006 में तारापुर में लगाए गए दो रिएक्टर 540 MWe क्षमता वाले हैं। वहीं, नए रिएक्टर्स की क्षमता 700 MWe होगी। यह दस रिएक्टर्स राजस्थान के माही बंसवाड़ा (यूनिट 1, 2, 3, 4), हरियाणा के गोरखपुर (यूनिट 3 और 4), कर्नाटक के कैगा (यूनिट 5 और 6) और मध्य प्रदेश के चुटका (यूनिट 1 और 2) में लगाए जाएंगे।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इसके अलावा बिजली घरों को कोयले की पर्याप्त आपूर्ति सुनिश्चित करने के लिये बुधवार को सरकार ने एक नई कोयला आपूर्ति व्यवस्था संबंधी नीति को मंजूरी दे दी। इसके तहत बिजली क्षेत्र को ईंधन की आपूर्ति नीलामी मार्ग या प्रतिस्पर्धी बोली प्रक्रिया पर आधारित बिजली खरीद करार (पीपीए) के तहत होगी। प्रधानमंत्री&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;नरेंद्र मोदी की अध्यक्षता में हुई मंत्रिमंडल की आर्थिक मामलों की समिति (सीसीईए) की बैठक में यह फैसला किया गया। इस कदम से बिजली क्षेत्र की परियोजनाओं को कोयले आपूर्ति उपलब्ध न होने की समस्या को दूर किया जा सकेगा।
बिजली घरों के लिये इस नई कोयला आपूर्ति व्यवस्था से उत्पादकों को व्यवस्थित तरीके से ईंधन की आपूर्ति करने में मदद मिलेगी। सूत्रों के अनुसार सरकार के प्रयास और अंतरराष्ट्रीय बाजार की परिस्थितियों से इस शुष्क ईंधन के दाम नीचे लाने में मदद मिली है और घरेलू उत्पादन बढ़ा है। लेकिन बिजली संयंत्रों को प्रतिस्पर्धी दरों पर कोयला संपर्क उपलब्ध कराने के लिये एक प्रणाली की जरूरत है। सूत्रों का कहना है कि नई नीति से यह चिंता दूर होगी और बिजली घरों के लिये उनकी जरूरत के मुताबिक कोयले की आपूर्ति के वास्ते उचित प्रणाली तैयार होगी।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अब पीएफ के पैसे का 10 दिन में होगा निपटारा, EPFO का दावा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/now-provident-fund-can-withdraw-in-10-days/</link>
      <pubDate>Wed, 17 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/now-provident-fund-can-withdraw-in-10-days/</guid>
      <description>&lt;p&gt;कर्मचारी भविष्य निधि संगठन (EPFO) ने पीएफ निकासी, पेंशन और बीमा जैसे विभिन्न दावों के निपटान के लिए निर्धारित समयसीमा मौजूदा 20 दिन से घटाकर 10 दिन कर दिया है। उल्लेखनीय है कि ईपीएफओ ने जुलाई 2015 में विभिन्न दावों के निपटान के लिए समयसीमा घटाकर 20 दिन कर दिया था। अपने चार करोड़ अंशधारकों को दी जाने वाली सेवा में सुधार के मकसद से यह कदम उठाया गया था।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;निकाय ने एक मई 2017 से ऑनलाइन दावा निपटान शुरू किया। उसकी सभी आधार और बैंक खाते से जुडे़ ईपीएफ खातों के संदर्भ में आवेदन प्राप्त होने के तीन घंटे के भीतर दावों के निपटान की योजना है। ईपीएफओ ने एक बयान में कहा, &amp;lsquo;दावों के निपटान के लिए समयसीमा 10 दिन तथा शिकायतों के निपटान के लिए समयसीमा 15 दिन होगी।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;श्रम मंत्री बंडारु दत्तात्रेय ने मंगलवार को बैंगलोर में ईपीएफओ के &amp;lsquo;सिटिजन चार्टर&amp;rsquo; 207 पेश किया। बयान के अनुसार चार्टर ईपीएफओ की तरफ से पारदर्शिता और जवाबदेही लाने का प्रयास है और सेवा डिलीवरी प्रणाली तथा शिकायत निपटान प्रणाली को और कुशल बनाना है।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कालेधन के खिलाफ सरकार का नया अभियान, ऑपरेशन क्लीन मनी वेबसाइट लॉन्च</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/operation-clean-money-website-launched-tax-defaulters-to-be-rated/</link>
      <pubDate>Wed, 17 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/operation-clean-money-website-launched-tax-defaulters-to-be-rated/</guid>
      <description>&lt;p&gt;कालेधन के खिलाफ सरकार एक नया अभियान चला रही है। वित्त मंत्री अरुण जेटली ने इसके लिए आज (16 मई) ऑपरेशन क्लीन मनी वेबसाइट लॉन्च कर दी है। इस पर सरकार छापेमारी की रिपोर्ट पेश करेगी। साथ ही वेबसाइट पर डिफॉल्टर्स को ज्यादा रिस्क से लेकर बहुत कम रिस्क की अलग अलग श्रेणियों में रखा जाएगा। सेंट्रल बोर्ड ऑफ डायरेक्ट टैक्स (सीबीडीटी) के चैयरमेन सुशील चंद्र ने बताया कि हम लोगों की टैक्स नहीं देने की आदत को बदलना चाहते हैं। उन्होंने कहा कि वेबसाइट पर उस प्रक्रिया के बारे में भी जानकारी दी जाएगी, जिसके द्वारा टैक्स डिफॉल्टर की पहचान की गई होगी।
हाई रिस्क, मीडियम रिस्क, कम रिस्क और बहुत कम रिस्क की श्रेणी के मुताबिक ही डिफॉल्टर पर कार्रवाई की जाएगी। सूत्रों के मुताबिक हाई रिस्क वाले लोगों और ग्रुप पर सर्च, जब्ती और सीधे जांच जैसी कार्रवाई का सामना करेंगे। वहीं मीडियम रिस्क वालों को मैसेज और ईमेल से सूचित किया जाएगा। इसके अलावा कम रिस्क और&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;बहुत कम रिस्क वाले डिफॉल्टरों पर नजर रखी जाएगी। जिन लोगों और ग्रुप्स की जांच चल रही होगी उनकी पहचान को उजागर नहीं किया जाएगा। इनकम टैक्स डिपार्टमेंट रेड की रिपोर्ट इस वेबसाइट पर डालेगा।
आपको बता दें कि आयकर विभाग डेटा जुटाने के लिए जिन स्रोतों का इस्तेमाल करता है, उनमें दूसरे देशों की टैक्स अथॉरिटीज और इंडिया में हाई-वैल्यू ट्रांजेक्शंस शामिल हैं। डिपार्टमेंट के ऑपरेशन ‘क्लीन मनी’ के तहत चिन्हित किए गए लोगों ने नोटबंदी के ऐलान के बाद बैंकों में जमा किए ज्यादा पैसे और महंगी खरीदारी के बारे में अगर उचित जवाब नहीं दिए तो उन्हें भी जांच का सामना करना पड़ सकता है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;रिपोर्ट्स के मुताबिक डिपार्टमेंट के नोटबंदी के बाद चलाए गए ऑपरेशन क्लीन मनी के तहत काफी डेटा जुटाया है। विभाग अब टैक्स चोरी की कोशिशों का पता लगाने का प्रयास कर रहा है। उसने 60,000 लोगों की पहचान कर ली है, जिनकी अब गहराई से जांच की जाएगी। हालांकि संख्या के बजाय गुणवत्ता का ध्यान रखा जा रहा है ताकि यह पूरा अभियान ज्यादा प्रभावी हो। डायरेक्ट टैक्स के मामले में शीर्ष संस्था सीबीडीटी ने पहले ही तय किया था कि वह उन मामलों की जांच नहीं करेगी जिनमें बिना व्यवसाय के 5 लाख रुपये तक की इनकम होगी।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>भारत ने रोका चीन के सेब और नाशपाती का इंपोर्ट</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/india-bans-import-of-chinese-apple-and-pears/</link>
      <pubDate>Wed, 17 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/india-bans-import-of-chinese-apple-and-pears/</guid>
      <description>&lt;p&gt;चीन से आने वाले कृषि उत्पादों पर रोक लगाने के पहले मामले के तहत सरकार ने वहां के सेब और नाशपाती के आयात पर अस्थायी रोक लगा दी है। भारत ने आने वाले शिपमेंट्स में कीड़े होने का हवाला देते हुए चीन के सेब, नाशपाती और मैरीगोल्ड फ्लॉवर सीड्स पर अस्थायी तौर पर रोक लगा दी है। चीन से होने वाले फल और सब्जी आयात में इन दो फलों की हिस्सेदारी करीब 90 पर्सेंट है। मामले की जानकारी रखने वाले एक अधिकारी ने बताया, &amp;lsquo;हमें लगातार चीन से आ रहे ऐपल, पियर्स और मेरीगोल्ड फ्लॉवर सीड्स में पेस्ट्स मिल रहे थे। ऐसे में हमने इनके इंपोर्ट्स को अस्थायी रूप से निलंबित कर दिया है।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;अप्रैल से फरवरी के बीच में भारत ने चीन से 13.2 करोड़ डॉलर के ऐपल और पियर्स इंपोर्ट किए। पिछले साल इसी अवधि में 4.42 करोड़ डॉलर के सेब और नाशपाती आयात हुए थे। इस तरह से इसमें 200 पर्सेंट का उछाल दर्ज किया गया। चीन को भेजे गए कई लेटर्स में भारतीय अधिकारियों ने नियमों के पालन न होने और फायटोसैनिटरी नॉर्म्स का उल्लंघन का जिक्र किया, जिनसे इंडियन ऐग्रिकल्चर को गंभीर बायोसिक्यॉरिटी रिस्क हो सकता है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1 मई को भेजे गए अपने हालिया लेटर में इंडिया ने कहा, &amp;lsquo;ऐपल, पियर्स और मैरीगोल्ड फ्लॉवर सीड्स से जुड़े हुए पेस्ट्स लगातार पाए गए हैं। इससे चीन में फायटोसैनिटरी कंट्रोल सिस्टम की नाकामी का पता चलता है।&amp;rsquo; चीन ने इसके जवाब में कहा कि ये पकड़े गए क्वारंटाइन पेस्ट्स शायद पैकेजिंग और सर्कुलेशन की प्रक्रिया के दौरान आए होंगे।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इंपोर्टेड कमोडिटीज के मामले में नियमों का पालन न होने के बारे में चीन को लगातार बताए जाने के बावजूद स्थिति में कोई सुधार नहीं है। भारत ने अब इन तीनों कमोडिटीज को लेकर अतिरिक्त जानकारी मांगी है।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>रैंसमवेयर वानाक्राई का तीसरा बड़ा शिकार बना भारत!</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/india-third-worst-hit-nation-by-ransomware-wannacry/</link>
      <pubDate>Wed, 17 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/india-third-worst-hit-nation-by-ransomware-wannacry/</guid>
      <description>&lt;p&gt;केंद्रीय मंत्री रविशंकर प्रसाद भले ही रैंसमवेयर से भारत के ज्यादा प्रभावित न होने की बात कह रहे हों लेकिन साइबर सिक्यॉरिटी एक्सपर्ट के मुताबिक भारत इस साइबर अटैक से बुरी तरह प्रभावित हुआ है। दुनिया के 150 देशों में कंप्यूटर सिस्टम्स पर वार करने वाले रैंसमवेयर वानाक्राई के चलते इंडिया में 40,000 से ज्यादा कंप्यूटर इंफेक्शन के शिकार हुए हैं और भारत विश्व में तीसरा सबसे सबसे ज्यादा प्रभावित देश रहा। हालांकि न तो किसी बड़ी कंपनी और न ही किसी बैंक ने अपने कामकाज में कोई बाधा पड़ने की जानकारी दी है। इससे इस अटैक के बारे में इन कंपनियों के सही जानकारी देने पर शक पैदा हो रहा है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;साइबर सिक्यॉरिटी एक्सपर्ट्स ने कहा कि दुनियाभर में इस वायरस की चपेट में 2 लाख से ज्यादा कंप्यूटरों के आने के बाद कॉरपोरेट वर्ल्ड का कामकाज पटरी पर लौट आया और एक और अटैक का डर सच साबित नहीं हुआ। डीएसके लीगल के पार्टनर तुषार अजिंक्य ने कहा, &amp;lsquo;भारत में पारदर्शिता नहीं है। बैंकों और लिस्टेड कंपनियों के लिए अनिवार्य नियम है कि वे किसी भी साइबर अटैक का खुलासा करेंगी, लेकिन कुछ ही बैंक और कंपनियां ऐसा करती हैं।&amp;rsquo; उन्होंने कहा, &amp;lsquo;हमने पहले देखा है कि ऐसे अटैकर्स इंडियन वेबसाइट्स को मुख्य तौर पर डीफेस कर देते थे, लेकिन अब मकसद पैसा हो गया है।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;वानाक्राई रैंसमवेयर के कारण ब्रिटेन में हेल्थकेयर सिस्टम और फ्रांस की कार कंपनी रेनॉ का कामकाज प्रभावित हुआ। वहीं लग रहा है कि इंडिया में कंपनियों के कामकाज पर इसका कम असर हुआ। हालांकि किसी बड़ी घटना के सामने न आने का मतलब यह नहीं है कि भविष्य में किसी हमले के लिहाज से सभी सिस्टम्स सुरक्षित हैं। कैस्परस्काई लैब के मैनेजिंग डायरेक्टर (साउथ एशिया) अलताफ हालदे ने कहा, &amp;lsquo;अपने रिसर्च में हमने पाया कि वानाक्राई के ग्लोबल लेवल पर हुए हमलों का बड़ा हिस्सा इंडिया में हुआ और हमलों की कुल संख्या के लिहाज से भारत तीसरे नंबर पर रहा।&amp;rsquo; उन्होंने कहा, &amp;lsquo;ज्यादातर इंडियन ऑर्गनाइजेशंस पर ऐसे हमलों का खतरा बना हुआ है क्योंकि ऐसे साइबर अटैक्स में चतुराई बढ़ती जा रही है और कई सरकारी और प्राइवेट भारतीय संगठन अब भी आउटडेटेड ऑपरेटिंग सिस्टम्स यूज कर रहे हैं।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;साइबर सिक्यॉरिटी फर्म क्विक हील टेक्नोलॉजीज की ओर से किए गए शोध में पाया गया है कि रैंसमवेयर वानाक्राई ने करीब 48000 कंप्यूटरों को निशाना बनाया और ज्यादातर घटनाएं वेस्ट बंगाल में हुईं। पिछले साल भारत में इंडियन कंपनियों और बैंकों पर कम से कम तीन रैंसवमेयर अटैक्स हुए थे। पहला हमला पिछले साल लुसिफर अटैक के रूप में हुआ, जिसमें बैंकों और दवा कंपनियों के कंप्यूटर लॉक हो गए थे। मामले की जानकारी रखने वालों ने बताया कि कम से कम तीन कंपनियों और बैंकों ने अपने सिस्टम्स अनलॉक करने के लिए बिटकॉइन में पेमेंट किया था। इस साल जनवरी में लजारस नामक रैंसमवेयर ने इंडियन कंपनियों पर हमला किया था।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;साइबर अटैक की जानकारी ठीक से नहीं देने के लिए आरबीआई भी बैंकों को फटकार चुका है। आरबीआई के डेप्युटी गवर्नर एस. एस. मूंदड़ा ने कहा था, &amp;lsquo;हमने कई मामलों में देखा है कि साइबर हमलों पर बैंक चलताऊ ढंग से प्रतिक्रिया देते हैं, जिससे भविष्य में जांच के बेपटरी होने का खतरा रहता है।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>साइबर हमला : बैंकों और एटीएम के बाहर रहा नोटबंदी सा नजारा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/cyber-attack-effected-bank-and-atm/</link>
      <pubDate>Wed, 17 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/cyber-attack-effected-bank-and-atm/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;साइबर हमले के चलते मंगलवार को शहर के एटीएम और बैंकों के बाहर नोटबंदी के दौरान लगी कतारों जैसा नजारा दिखाई दिया।&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;साइबर हमले के चलते मंगलवार को शहर के एटीएम और बैंकों के बाहर नोटबंदी के दौरान लगी कतारों जैसा नजारा दिखाई दिया। ज्यादातर एटीएम मशीनें खराब पड़ी रहीं और बूथों के बाहर नो सर्विस का कार्ड चस्पा था। साइबर हमले का असर केवल एटीएम पर ही नहीं बल्कि लोगों पर भी दिखाई देना शुरू हो गया है। लोगों ने आॅनलाइन ट्रांजैक्शन के बजाए बैंकों में जाकर नकदी निकालना ज्यादा सुरक्षित समझा। साइबर विशेषज्ञों ने अगले एक-दो दिन में हालात सामान्य होने की उम्मीद जताई है। उधर, नोएडा के आइटी हब होने के चलते नोएडा साइबर सेल ने भी वायरस को लेकर परामर्श जारी किया है। वानाक्राई कंप्यूटर सिस्टम की फाइलों पर प्रभाव डालता है,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;जिससे आॅपरेटिंग सिस्टम काम करना बंद कर देता है। ऐसे में जब भी किसी बटन को दबाया जाता है, तो एक पॉपअप विंडो खुलती है, जिसमें फाइलों को दोबारा डिक्रिप्ट (वापस करने) के एवज में फिरौती की मांग की जाती है।
बताया जा रहा है कि विश्व के 120 देशों के कंप्यूटरों के आॅपरेटिंग सिस्टम पर वानाक्राई का हमला अब तक का सबसे बड़ा साइबर हमला है। इस वायरस ने विंडोज एक्सपी, विंडोज विस्टा, विंडोज-7, विंडोज सर्वर 2008 और उसके पुराने आॅपरेटिंग सिस्टम पर हमला किया है। ऐसे में इन कंप्यूटरों पर साइबर हमले का ज्यादा खतरा होने की वजह से एटीएम मशीनें बंद रहीं और बैंकों का कामकाज भी प्रभावित रहा। बैंक प्रबंधकों ने दो दिन में नए विंडोज इंस्टाल करने के बाद स्थिति सामान्य होने का दावा किया है। साइबर सेल ने वायरस से बचने के लिए फिलहाल आॅनलाइन के बजाए बैंक में जाकर लेन-देन करने की सलाह दी है। वहीं माइक्रोसॉफ्ट कंपनी ने&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;सिस्टम का पूरा बैकअप नेटवर्क से अलग व्यक्तिगत हार्ड डिस्क में रखने, अपरिचित ई मेल या लिंक न खोलने, साइबर हमला होने पर कंप्यूटर को तुरंत नेटवर्क से अलग कर बंद करने, विंडोज का नवीनतम व लाइसेंसी वर्जन इस्तेमाल करने, लगातार आॅटोमेटिक अपडेट करने, फायर बॉल नेटवर्क आधारित हमले को ब्लॉक करने और कंप्यूटर का एसएमबी पोर्ट न खोलने की सलाह दी है।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>