<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Latest news </title>
    <link>http://aadhaarcardnews.in/categories/%E0%A4%B9%E0%A4%BF%E0%A4%A8%E0%A5%8D%E0%A4%A6%E0%A5%80-%E0%A4%B8%E0%A4%AE%E0%A4%BE%E0%A4%9A%E0%A4%BE%E0%A4%B0/index.xml</link>
    <description>Recent content on Latest news </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <atom:link href="http://aadhaarcardnews.in/categories/%E0%A4%B9%E0%A4%BF%E0%A4%A8%E0%A5%8D%E0%A4%A6%E0%A5%80-%E0%A4%B8%E0%A4%AE%E0%A4%BE%E0%A4%9A%E0%A4%BE%E0%A4%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>अब पीएफ के पैसे का 10 दिन में होगा निपटारा, EPFO का दावा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/now-provident-fund-can-withdraw-in-10-days/</link>
      <pubDate>Wed, 17 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/now-provident-fund-can-withdraw-in-10-days/</guid>
      <description>&lt;p&gt;कर्मचारी भविष्य निधि संगठन (EPFO) ने पीएफ निकासी, पेंशन और बीमा जैसे विभिन्न दावों के निपटान के लिए निर्धारित समयसीमा मौजूदा 20 दिन से घटाकर 10 दिन कर दिया है। उल्लेखनीय है कि ईपीएफओ ने जुलाई 2015 में विभिन्न दावों के निपटान के लिए समयसीमा घटाकर 20 दिन कर दिया था। अपने चार करोड़ अंशधारकों को दी जाने वाली सेवा में सुधार के मकसद से यह कदम उठाया गया था।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;निकाय ने एक मई 2017 से ऑनलाइन दावा निपटान शुरू किया। उसकी सभी आधार और बैंक खाते से जुडे़ ईपीएफ खातों के संदर्भ में आवेदन प्राप्त होने के तीन घंटे के भीतर दावों के निपटान की योजना है। ईपीएफओ ने एक बयान में कहा, &amp;lsquo;दावों के निपटान के लिए समयसीमा 10 दिन तथा शिकायतों के निपटान के लिए समयसीमा 15 दिन होगी।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;श्रम मंत्री बंडारु दत्तात्रेय ने मंगलवार को बैंगलोर में ईपीएफओ के &amp;lsquo;सिटिजन चार्टर&amp;rsquo; 207 पेश किया। बयान के अनुसार चार्टर ईपीएफओ की तरफ से पारदर्शिता और जवाबदेही लाने का प्रयास है और सेवा डिलीवरी प्रणाली तथा शिकायत निपटान प्रणाली को और कुशल बनाना है।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कालेधन के खिलाफ सरकार का नया अभियान, ऑपरेशन क्लीन मनी वेबसाइट लॉन्च</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/operation-clean-money-website-launched-tax-defaulters-to-be-rated/</link>
      <pubDate>Wed, 17 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/operation-clean-money-website-launched-tax-defaulters-to-be-rated/</guid>
      <description>&lt;p&gt;कालेधन के खिलाफ सरकार एक नया अभियान चला रही है। वित्त मंत्री अरुण जेटली ने इसके लिए आज (16 मई) ऑपरेशन क्लीन मनी वेबसाइट लॉन्च कर दी है। इस पर सरकार छापेमारी की रिपोर्ट पेश करेगी। साथ ही वेबसाइट पर डिफॉल्टर्स को ज्यादा रिस्क से लेकर बहुत कम रिस्क की अलग अलग श्रेणियों में रखा जाएगा। सेंट्रल बोर्ड ऑफ डायरेक्ट टैक्स (सीबीडीटी) के चैयरमेन सुशील चंद्र ने बताया कि हम लोगों की टैक्स नहीं देने की आदत को बदलना चाहते हैं। उन्होंने कहा कि वेबसाइट पर उस प्रक्रिया के बारे में भी जानकारी दी जाएगी, जिसके द्वारा टैक्स डिफॉल्टर की पहचान की गई होगी।
हाई रिस्क, मीडियम रिस्क, कम रिस्क और बहुत कम रिस्क की श्रेणी के मुताबिक ही डिफॉल्टर पर कार्रवाई की जाएगी। सूत्रों के मुताबिक हाई रिस्क वाले लोगों और ग्रुप पर सर्च, जब्ती और सीधे जांच जैसी कार्रवाई का सामना करेंगे। वहीं मीडियम रिस्क वालों को मैसेज और ईमेल से सूचित किया जाएगा। इसके अलावा कम रिस्क और&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;बहुत कम रिस्क वाले डिफॉल्टरों पर नजर रखी जाएगी। जिन लोगों और ग्रुप्स की जांच चल रही होगी उनकी पहचान को उजागर नहीं किया जाएगा। इनकम टैक्स डिपार्टमेंट रेड की रिपोर्ट इस वेबसाइट पर डालेगा।
आपको बता दें कि आयकर विभाग डेटा जुटाने के लिए जिन स्रोतों का इस्तेमाल करता है, उनमें दूसरे देशों की टैक्स अथॉरिटीज और इंडिया में हाई-वैल्यू ट्रांजेक्शंस शामिल हैं। डिपार्टमेंट के ऑपरेशन ‘क्लीन मनी’ के तहत चिन्हित किए गए लोगों ने नोटबंदी के ऐलान के बाद बैंकों में जमा किए ज्यादा पैसे और महंगी खरीदारी के बारे में अगर उचित जवाब नहीं दिए तो उन्हें भी जांच का सामना करना पड़ सकता है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;रिपोर्ट्स के मुताबिक डिपार्टमेंट के नोटबंदी के बाद चलाए गए ऑपरेशन क्लीन मनी के तहत काफी डेटा जुटाया है। विभाग अब टैक्स चोरी की कोशिशों का पता लगाने का प्रयास कर रहा है। उसने 60,000 लोगों की पहचान कर ली है, जिनकी अब गहराई से जांच की जाएगी। हालांकि संख्या के बजाय गुणवत्ता का ध्यान रखा जा रहा है ताकि यह पूरा अभियान ज्यादा प्रभावी हो। डायरेक्ट टैक्स के मामले में शीर्ष संस्था सीबीडीटी ने पहले ही तय किया था कि वह उन मामलों की जांच नहीं करेगी जिनमें बिना व्यवसाय के 5 लाख रुपये तक की इनकम होगी।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>भारत ने रोका चीन के सेब और नाशपाती का इंपोर्ट</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/india-bans-import-of-chinese-apple-and-pears/</link>
      <pubDate>Wed, 17 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/india-bans-import-of-chinese-apple-and-pears/</guid>
      <description>&lt;p&gt;चीन से आने वाले कृषि उत्पादों पर रोक लगाने के पहले मामले के तहत सरकार ने वहां के सेब और नाशपाती के आयात पर अस्थायी रोक लगा दी है। भारत ने आने वाले शिपमेंट्स में कीड़े होने का हवाला देते हुए चीन के सेब, नाशपाती और मैरीगोल्ड फ्लॉवर सीड्स पर अस्थायी तौर पर रोक लगा दी है। चीन से होने वाले फल और सब्जी आयात में इन दो फलों की हिस्सेदारी करीब 90 पर्सेंट है। मामले की जानकारी रखने वाले एक अधिकारी ने बताया, &amp;lsquo;हमें लगातार चीन से आ रहे ऐपल, पियर्स और मेरीगोल्ड फ्लॉवर सीड्स में पेस्ट्स मिल रहे थे। ऐसे में हमने इनके इंपोर्ट्स को अस्थायी रूप से निलंबित कर दिया है।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;अप्रैल से फरवरी के बीच में भारत ने चीन से 13.2 करोड़ डॉलर के ऐपल और पियर्स इंपोर्ट किए। पिछले साल इसी अवधि में 4.42 करोड़ डॉलर के सेब और नाशपाती आयात हुए थे। इस तरह से इसमें 200 पर्सेंट का उछाल दर्ज किया गया। चीन को भेजे गए कई लेटर्स में भारतीय अधिकारियों ने नियमों के पालन न होने और फायटोसैनिटरी नॉर्म्स का उल्लंघन का जिक्र किया, जिनसे इंडियन ऐग्रिकल्चर को गंभीर बायोसिक्यॉरिटी रिस्क हो सकता है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1 मई को भेजे गए अपने हालिया लेटर में इंडिया ने कहा, &amp;lsquo;ऐपल, पियर्स और मैरीगोल्ड फ्लॉवर सीड्स से जुड़े हुए पेस्ट्स लगातार पाए गए हैं। इससे चीन में फायटोसैनिटरी कंट्रोल सिस्टम की नाकामी का पता चलता है।&amp;rsquo; चीन ने इसके जवाब में कहा कि ये पकड़े गए क्वारंटाइन पेस्ट्स शायद पैकेजिंग और सर्कुलेशन की प्रक्रिया के दौरान आए होंगे।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इंपोर्टेड कमोडिटीज के मामले में नियमों का पालन न होने के बारे में चीन को लगातार बताए जाने के बावजूद स्थिति में कोई सुधार नहीं है। भारत ने अब इन तीनों कमोडिटीज को लेकर अतिरिक्त जानकारी मांगी है।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>रैंसमवेयर वानाक्राई का तीसरा बड़ा शिकार बना भारत!</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/india-third-worst-hit-nation-by-ransomware-wannacry/</link>
      <pubDate>Wed, 17 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/india-third-worst-hit-nation-by-ransomware-wannacry/</guid>
      <description>&lt;p&gt;केंद्रीय मंत्री रविशंकर प्रसाद भले ही रैंसमवेयर से भारत के ज्यादा प्रभावित न होने की बात कह रहे हों लेकिन साइबर सिक्यॉरिटी एक्सपर्ट के मुताबिक भारत इस साइबर अटैक से बुरी तरह प्रभावित हुआ है। दुनिया के 150 देशों में कंप्यूटर सिस्टम्स पर वार करने वाले रैंसमवेयर वानाक्राई के चलते इंडिया में 40,000 से ज्यादा कंप्यूटर इंफेक्शन के शिकार हुए हैं और भारत विश्व में तीसरा सबसे सबसे ज्यादा प्रभावित देश रहा। हालांकि न तो किसी बड़ी कंपनी और न ही किसी बैंक ने अपने कामकाज में कोई बाधा पड़ने की जानकारी दी है। इससे इस अटैक के बारे में इन कंपनियों के सही जानकारी देने पर शक पैदा हो रहा है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;साइबर सिक्यॉरिटी एक्सपर्ट्स ने कहा कि दुनियाभर में इस वायरस की चपेट में 2 लाख से ज्यादा कंप्यूटरों के आने के बाद कॉरपोरेट वर्ल्ड का कामकाज पटरी पर लौट आया और एक और अटैक का डर सच साबित नहीं हुआ। डीएसके लीगल के पार्टनर तुषार अजिंक्य ने कहा, &amp;lsquo;भारत में पारदर्शिता नहीं है। बैंकों और लिस्टेड कंपनियों के लिए अनिवार्य नियम है कि वे किसी भी साइबर अटैक का खुलासा करेंगी, लेकिन कुछ ही बैंक और कंपनियां ऐसा करती हैं।&amp;rsquo; उन्होंने कहा, &amp;lsquo;हमने पहले देखा है कि ऐसे अटैकर्स इंडियन वेबसाइट्स को मुख्य तौर पर डीफेस कर देते थे, लेकिन अब मकसद पैसा हो गया है।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;वानाक्राई रैंसमवेयर के कारण ब्रिटेन में हेल्थकेयर सिस्टम और फ्रांस की कार कंपनी रेनॉ का कामकाज प्रभावित हुआ। वहीं लग रहा है कि इंडिया में कंपनियों के कामकाज पर इसका कम असर हुआ। हालांकि किसी बड़ी घटना के सामने न आने का मतलब यह नहीं है कि भविष्य में किसी हमले के लिहाज से सभी सिस्टम्स सुरक्षित हैं। कैस्परस्काई लैब के मैनेजिंग डायरेक्टर (साउथ एशिया) अलताफ हालदे ने कहा, &amp;lsquo;अपने रिसर्च में हमने पाया कि वानाक्राई के ग्लोबल लेवल पर हुए हमलों का बड़ा हिस्सा इंडिया में हुआ और हमलों की कुल संख्या के लिहाज से भारत तीसरे नंबर पर रहा।&amp;rsquo; उन्होंने कहा, &amp;lsquo;ज्यादातर इंडियन ऑर्गनाइजेशंस पर ऐसे हमलों का खतरा बना हुआ है क्योंकि ऐसे साइबर अटैक्स में चतुराई बढ़ती जा रही है और कई सरकारी और प्राइवेट भारतीय संगठन अब भी आउटडेटेड ऑपरेटिंग सिस्टम्स यूज कर रहे हैं।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;साइबर सिक्यॉरिटी फर्म क्विक हील टेक्नोलॉजीज की ओर से किए गए शोध में पाया गया है कि रैंसमवेयर वानाक्राई ने करीब 48000 कंप्यूटरों को निशाना बनाया और ज्यादातर घटनाएं वेस्ट बंगाल में हुईं। पिछले साल भारत में इंडियन कंपनियों और बैंकों पर कम से कम तीन रैंसवमेयर अटैक्स हुए थे। पहला हमला पिछले साल लुसिफर अटैक के रूप में हुआ, जिसमें बैंकों और दवा कंपनियों के कंप्यूटर लॉक हो गए थे। मामले की जानकारी रखने वालों ने बताया कि कम से कम तीन कंपनियों और बैंकों ने अपने सिस्टम्स अनलॉक करने के लिए बिटकॉइन में पेमेंट किया था। इस साल जनवरी में लजारस नामक रैंसमवेयर ने इंडियन कंपनियों पर हमला किया था।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;साइबर अटैक की जानकारी ठीक से नहीं देने के लिए आरबीआई भी बैंकों को फटकार चुका है। आरबीआई के डेप्युटी गवर्नर एस. एस. मूंदड़ा ने कहा था, &amp;lsquo;हमने कई मामलों में देखा है कि साइबर हमलों पर बैंक चलताऊ ढंग से प्रतिक्रिया देते हैं, जिससे भविष्य में जांच के बेपटरी होने का खतरा रहता है।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>साइबर हमला : बैंकों और एटीएम के बाहर रहा नोटबंदी सा नजारा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/cyber-attack-effected-bank-and-atm/</link>
      <pubDate>Wed, 17 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/cyber-attack-effected-bank-and-atm/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;साइबर हमले के चलते मंगलवार को शहर के एटीएम और बैंकों के बाहर नोटबंदी के दौरान लगी कतारों जैसा नजारा दिखाई दिया।&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;साइबर हमले के चलते मंगलवार को शहर के एटीएम और बैंकों के बाहर नोटबंदी के दौरान लगी कतारों जैसा नजारा दिखाई दिया। ज्यादातर एटीएम मशीनें खराब पड़ी रहीं और बूथों के बाहर नो सर्विस का कार्ड चस्पा था। साइबर हमले का असर केवल एटीएम पर ही नहीं बल्कि लोगों पर भी दिखाई देना शुरू हो गया है। लोगों ने आॅनलाइन ट्रांजैक्शन के बजाए बैंकों में जाकर नकदी निकालना ज्यादा सुरक्षित समझा। साइबर विशेषज्ञों ने अगले एक-दो दिन में हालात सामान्य होने की उम्मीद जताई है। उधर, नोएडा के आइटी हब होने के चलते नोएडा साइबर सेल ने भी वायरस को लेकर परामर्श जारी किया है। वानाक्राई कंप्यूटर सिस्टम की फाइलों पर प्रभाव डालता है,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;जिससे आॅपरेटिंग सिस्टम काम करना बंद कर देता है। ऐसे में जब भी किसी बटन को दबाया जाता है, तो एक पॉपअप विंडो खुलती है, जिसमें फाइलों को दोबारा डिक्रिप्ट (वापस करने) के एवज में फिरौती की मांग की जाती है।
बताया जा रहा है कि विश्व के 120 देशों के कंप्यूटरों के आॅपरेटिंग सिस्टम पर वानाक्राई का हमला अब तक का सबसे बड़ा साइबर हमला है। इस वायरस ने विंडोज एक्सपी, विंडोज विस्टा, विंडोज-7, विंडोज सर्वर 2008 और उसके पुराने आॅपरेटिंग सिस्टम पर हमला किया है। ऐसे में इन कंप्यूटरों पर साइबर हमले का ज्यादा खतरा होने की वजह से एटीएम मशीनें बंद रहीं और बैंकों का कामकाज भी प्रभावित रहा। बैंक प्रबंधकों ने दो दिन में नए विंडोज इंस्टाल करने के बाद स्थिति सामान्य होने का दावा किया है। साइबर सेल ने वायरस से बचने के लिए फिलहाल आॅनलाइन के बजाए बैंक में जाकर लेन-देन करने की सलाह दी है। वहीं माइक्रोसॉफ्ट कंपनी ने&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;सिस्टम का पूरा बैकअप नेटवर्क से अलग व्यक्तिगत हार्ड डिस्क में रखने, अपरिचित ई मेल या लिंक न खोलने, साइबर हमला होने पर कंप्यूटर को तुरंत नेटवर्क से अलग कर बंद करने, विंडोज का नवीनतम व लाइसेंसी वर्जन इस्तेमाल करने, लगातार आॅटोमेटिक अपडेट करने, फायर बॉल नेटवर्क आधारित हमले को ब्लॉक करने और कंप्यूटर का एसएमबी पोर्ट न खोलने की सलाह दी है।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>आधार कार्ड से नहीं जोड़ने पर अवैध हो जाएगा PAN,</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/your-pan-card-could-be-invalid-without-aadhaar/</link>
      <pubDate>Tue, 16 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/your-pan-card-could-be-invalid-without-aadhaar/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अगर आपने परमानेंट अकाउंट नंबर (PAN) को आधार कार्ड से नहीं जोड़ा तो संभव है कि 31 दिसंबर के बाद यह अवैध हो जाए। दरअसल, इनकम टैक्स रिटर्न और PAN के लिए आधार को अनिवार्य बनाने के सरकार के फैसले के बाद इसे वित्तीय लेनदेन (फाइनैंशल ट्रांजैक्शंज) के लिए जरूरी नंबर बनाने की दिशा में एक और कदम बढ़ा दिया गया है। सरकार पूरे फाइनैंशल सेक्टर में आधार आधारित नो योर कस्टमर (KYC) को इंटीग्रेट करने पर विचार कर रही है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;वित्त मंत्रालय के एक वरिष्ठ अधिकारी ने इसकी पुष्टि करते हुए कहा कि सरकार रिजर्व बैंक ऑफ इंडिया (RBI) सहित सभी रेग्युलेटर्स के साथ विचार-विमर्श कर रही है। उन्होंने कहा, &amp;lsquo;आधार KYC एक तुरंत, इलेक्ट्रॉनिक और मजबूत प्रमाण उपलब्ध कराता है, जिससे सेवा उद्योग की प्रक्रिया बेहतर बनाने में मदद मिलेगी।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;सरकार ने फाइनैंस बिल में एक संशोधन के जरिए इनकम टैक्स रिटर्न दाखिल करने और परमानेंट अकाउंट नंबर (PAN) के लिए आवेदन पर आधार को अनिवार्य बना दिया है। अधिकारी ने कहा, &amp;lsquo;जिन लोगों के पास पहले से आधार मौजूद है, उन्हें किसी भी वित्तीय मध्यस्थ (फाइनैंशल इंटरमीडियरी) को अपने अंगूठे का निशान उपलब्ध कराना होगा। इसे संबंधित सेक्टर की रिपोर्टिंग एंटिटि को दिया जाएगा, जो इसे UIDAI डेटाबेस से वैलिडेट करेगी।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इस डेटा के आधार पर सेंट्रल रजिस्ट्री ऑफ सिक्यॉरिटाइजेशन ऐंड ऐसेट रिकंस्ट्रक्शन ऐंड सिक्यॉरिटी इंट्रेस्ट ऑफ इंडिया (CERSAI) की ओर से एक यूनीक C-KYC नंबर जेनरेट किया जाएगा। इस नंबर का इस्तेमाल बैंक अकाउंट, म्यूचुअल फंड इन्वेस्टमेंट, डीमैट अकाउंट और इंश्योरेंस पॉलिसी सहित सभी फाइनैंशल प्रॉडक्ट्स में किया जा सकेगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;वित्त मंत्री अरुण जेटली ने कहा था कि देश में 98 प्रतिशत व्यस्कों या 108 करोड़ से अधिक लोगों को आधार नंबर जारी किया जा चुका है और इसी वजह से सरकार इसका इस्तेमाल बढ़ा रही है। उन्होंने इनकम टैक्स रिटर्न दाखिल करने और PAN के लिए आधार को अनिवार्य बनाने के प्रस्ताव पर दोबारा विचार करने की संसद की मांग को खारिज कर दिया था।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;आधार-बेस्ड e-KYC सुविधा से PAN के आवेदन के लिए जन्मतिथि या पते जैसी जानकारियों की पुष्टि का इंतजार कर रहे व्यक्ति और एंटिटि अंगूठे के निशान से बायोमेट्रिक आइडेंटिफिकेशन कर सकेंगे। CERSAI ने पिछले वर्ष सभी वित्तीय संस्थानों में एक समान KYC प्रोसेस सुनिश्चित करने के लिए e-KYC की कोशिश शुरू की थी। 2016 में मार्केट रेग्युलेटर सेबी ने आधार-बेस्ड e-KYC को स्वेच्छा से अपनाने पर सहमति दी थी। सभी सरकारी बैंकों से भी इस तरह का अपडेटेड डेटा अथॉरिटी को उपलब्ध कराने का निर्देश दिया है।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>खौफ से सोमवार को एहतियातन बंद रहे कुछ एटीएम</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/some-atms-closed-due-to-wannacry-ransomware/</link>
      <pubDate>Tue, 16 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/some-atms-closed-due-to-wannacry-ransomware/</guid>
      <description>&lt;p&gt;रैनसमवेयर वानाक्राइ के खतरे के मद्देनजर बैंकों ने सोमवार को पुराने सॉफ्टवेयर पर चलने वाले कुछ एटीएम को बंद रखा। रिजर्व बैंक ने बैंकों को निर्देश दिया था कि वे रैनसमवेयर पर सरकारी संगठन सीईआरटी-इन के निर्देशों का पालन करें।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;साइबर अटैक का भारत पर बड़ा असर नहीं: IT मिनिस्टर&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;रैनसमवेयर ने 150 से अधिक देशों में विभिन्न आईटी नेटवर्कों को प्रभावित किया है। (इंडियन कंप्यूटर इमरजेंसी रेस्पॉन्स टीम) सीईआरटी-इन ने इस स्थिति में क्या करें और क्या न करें की सूची जारी की है। साथ ही यह भी सलाह दी है कि वैश्विक रैनसमवेयर हमले से नेटवर्क को किस तरीके से बचाया जाए।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;सूत्रों ने कहा कि ज्यादातर एटीएम बढि़या तरीके से काम कर रहे हैं। कुछ में माइक्रोसाफ्ट विंडोज ऑपरेटिंग सिस्टम अपडेट संभवत नहीं है। सूत्रों ने कहा कि इस तरह के एटीएम पर हमले की संभावना बन सकती है। इसलिए एहतियाती उपाय के तौर पर उन एटीएम को बंद रखा गया है। हालांकि इस बारे में रिजर्व बैंक ने आज शाम तक आधिकारिक तौर पर कुछ नहीं कहा था। देश में कुल 2.2 लाख एटीएम हैं। इसमें से कुछ पुराने विंडोज एक्सपी ऑपरेटिंग सिस्टम पर चल रहे हैं।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>माइक्रो ATM की ट्रांजैक्शन पर लगेगी 0.5% इंटरचेंज फीस</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/micro-atm-will-charge-0-5-as-interchange-fees-on-every-transaction-above-100-rupees/</link>
      <pubDate>Tue, 16 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/micro-atm-will-charge-0-5-as-interchange-fees-on-every-transaction-above-100-rupees/</guid>
      <description>&lt;p&gt;नैशनल पेमेंट्स कॉरपोरेशन ऑफ इंडिया (NPCI) ने माइक्रो ATM पर प्रत्येक ट्रांजैक्शन की रकम का 0.5 पर्सेंट इंटरचेंज फीस के तौर पर तय किया है। इससे बड़े बैंकों और छोटे बैंकों के बीच इंटरचेंज फीस को लेकर विवाद समाप्त हो जाएगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;देश में डिजिटल पेमेंट्स के लिए नोडल बॉडी, NPCI के मैनेजिंग डायरेक्टर, एपी होता ने बताया, &amp;lsquo;चार्ज को ट्रांजैक्शन की रकम के 0.5 पर्सेंट पर तय किया गया है और अधिकतम चार्ज 15 रुपये होगा। 100 रुपये से कम की सभी ट्रांजैक्शन फ्री कर दी गई हैं।&amp;rsquo; माइक्रो ATM से कैश निकाला जा सकता है और इनका इस्तेमाल क्रेडिट/डेबिट कार्ड और आधार के इस्तेमाल से डिजिटल पेमेंट्स करने के लिए भी हो सकता है। डीमॉनेटाइजेशन के बाद ग्रामीण इलाकों में नकदी की कमी की समस्या को दूर करने के लिए माइक्रो ATM से काफी मदद मिली थी। ग्रामीण इलाकों में बैंकिंग इंफ्रास्ट्रक्चर लगाना महंगा होता है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;माइक्रो ATM को लेकर समस्या उस समय शुरू हुई थी, जब मर्चेंट्स ने इनका इस्तेमाल डिजिटल पेमेंट्स की जगह कैश निकालने के लिए करना शुरू कर दिया था। इससे उन्हें इंटरचेंज फीस मिल रही थी और वे ट्रांजैक्शंस के लिए मर्चेंट डिस्काउंट रेट (MDR) के भुगतान को बचा रहे थे। डेबिट कार्ड जारी करने वाले बैंकों को मर्चेंट्स से MDR हासिल करने के बजाय एक्वायरिंग बैंकों को इंटरचेंज फीस चुकानी पड़ रही थी।
देश के एक बड़े बैंक के वरिष्ठ अधिकारी ने बताया, &amp;lsquo;5 रुपये न्यूनतम और 15 रुपये अधिकतम के साथ ट्रांजैक्शन की रकम के 1 पर्सेंट इंटरचेंज चार्ज से हमें नुकसान हो रहा था। कम वैल्यू की ट्रांजैक्शंस के लिए इसका गलत इस्तेमाल किया जा रहा था।&amp;rsquo; इस समस्या के मद्देनजर बड़े बैंकों ने अपने संगठन इंडियन बैंक्स एसोसिएशन के जरिए इंटरचेंज फीस को 90 पर्सेंट घटाने का सुझाव दिया था। इसका माइक्रो ATM इंडस्ट्री की ओर से विरोध हुआ था।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;बिजनेस कॉरेस्पॉन्डेंट्स फेडरेशन ऑफ इंडिया ने फाइनेंस मिनिस्ट्री और रिजर्व बैंक ऑफ इंडिया (RBI) को लिखे एक पत्र में कहा था, &amp;lsquo;बैंक कभी भी अन्य बैंकों की ओर से माइक्रो ATM के इस्तेमाल को प्रोत्साहन नहीं देंगे क्योंकि उन्हें आधार से होने वाली पेमेंट (AEPS) से केवल 0.1 पर्सेंट चार्ज मिलेगा, जबकि उन्हें बिजनेस कॉरेसपॉन्डेंट एजेंट्स को 0.5-1 पर्सेंट का भुगतान करना होगा।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;इस मामले में इंफॉर्मेशन टेक्नोलॉजी मिनिस्ट्री ने भी हस्तक्षेप किया था और बैंकों से कहा था कि वे खुद आपसी सहमति से रेट तय करें जिससे सरकार के फाइनेंशियल इनक्लूजन प्रोग्राम को नुकसान न हो। NPCI ने सभी संबंधित पक्षों के साथ बातचीत के बाद फाइनल चार्ज तय किए हैं। एक डिजिटल पेमेंट्स फर्म के सीनियर एग्जिक्यूटिव ने कहा, &amp;lsquo;हम नए रेट्स से संतुष्ट हैं। 0.5 पर्सेंट के चार्ज को 1 पर्सेंट किया जा सकता था, लेकिन 100 रुपये से कम की ट्रांजैक्शंस पर फीस जीरो करने से मर्चेंट्स अतिरिक्त आमदनी के लिए कम वैल्यू में कैश निकालने को बढ़ावा नहीं देंगे।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2500 रुपये में हवाई सफर को हरी झंडी, जानें- इसकी 10 बड़ी बातें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/10-big-things-about-udaan-flights-of-2500-rupees/</link>
      <pubDate>Mon, 15 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/10-big-things-about-udaan-flights-of-2500-rupees/</guid>
      <description>&lt;p&gt;प्रधानमंत्री नरेंद्र मोदी ने हिमाचल प्रदेश में सस्ती उड़ान की शुरुआत की. शिमला से दिल्ली के बीच की पहली उड़ान फ्लाइट को हरी झंडी दिखाने के अलावा पीएम मोदी ने दो और फ्लाइट्स को हरी झंडी दिखाई. इस अवसर पर मोदी ने कहा कि पहले एयरलाइंस में राजा महाराजा ही सफर करते थे. देश का गरीब हवाई चप्पल पहनता है, मैं चाहता था कि हवाई चप्पल वाला व्यक्ति हवाई जहाज में बैठे. आज वो बात सच हो रही है. मोदी ने कहा कि भारत में हवाई सेवा के विस्तार के लिए काफी अवसर है. उन्होंने कहा कि हवाई सर्कुलर रुट बनेगा तो ही सभी यात्री इसका लाभ उठा सकेंगे.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;उड़ान स्कीम की 10 बड़ी बातें-&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;उड़ान स्कीम के तहत हवाई यात्रा के लिए 500 किलोमीटर या 1 घंटे के सफर की कीमत ज्यादा से ज्यादा 2,500 रुपया रखी गई है. इसी आधार पर अन्य रुटों का भी किराया निर्धारित किया गया है.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;उड़ान स्कीम के तहत 128 रूट्स और 5 ऑपरेटरों को उड़ान स्कीम में शामिल किया है. एयर इंडिया की क्षेत्रीय इकाई अलायंस एयर के तहत इन फ्लाइट्स को ऑपरेट किया जाएगा.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;उड़ान स्कीम के तहत 45 ऐसे एयरपोर्ट्स जो सेवा में नहीं हैं, उन्हें एयर नेटवर्क में कनेक्ट किया गया है.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;छोटे शहर टियर-2 और टियर-3 के 13 एयरपोर्ट्स, जहां ज्यादा फ्लाइट्स नहीं चलती थीं वहां अब अधिक फ्लाइट्स होंगी. इन शहरों के लोगों को उड़ान स्कीम का फायदा मिल सकें.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;उड़ान के तहत 5 ऑपरेटर्स का चयन हुआ है जो एयर इंडिया की सब्सिडियरी अलाइड सर्विसेज, स्पाइसजेट, एयर डेक्कन, एयर ओडिशा, टर्बो मेघा हैं.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;कानपुर से दिल्ली के लिए स्पाइसेजट की सेवा अगस्त में शुरू होगी, जबकि कानपुर से वाराणसी और दिल्ली के बीच सितम्बर में एयर ओडिशा के विमान उड़ान भरेंगे.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;अलायंस एय़र आगरा से जयपुर की उड़ान जून में शुरू करेगी, जबकि अगस्त में एय़र डेक्कन ने आगरा और दिल्ली के बीच उड़ान सेवा शुरु करने की तैयारी कर रखी है.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;दिल्ली से शिमला के बीच अलायंस एय़र और एयर डेक्कन, दोनों ने ही अगले महीने सेवा शुरु करने का लक्ष्य रखा है.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;मध्य प्रदेश-छत्तीसगढ़ में अंबिकापुर से विलासपुर और बिलासपुर से रायपुर के बीच सितम्बर में एय़र ओडिशा अपनी सेवा शुरू करेगी. सितम्बर में ही जगदलपुर से रायपुर और विशाखापत्तनम के बीच सेवाएं शुरू हो जाएंगी.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;15 जून 2016 को शुरु हुई नैशनल सिविल एविएशन पॉलिसी का उड़ान अहम हिस्सा है.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>टैरिफ प्लान को लेकर जियो और एयरटेल में फिर टकराव</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/between-reliance-jio-and-airtel-offer-tariff-plan/</link>
      <pubDate>Mon, 15 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/between-reliance-jio-and-airtel-offer-tariff-plan/</guid>
      <description>&lt;p&gt;पिछले साल देश के टेलीकॉम मार्केट में प्रवेश करने वाली रिलायंस जियो और देश की सबसे बड़ी टेलिकॉम कंपनी भारती एयरटेल टैरिफ प्लान को लेकर फिर आमने-सामने आ गई हैं। जियो ने एयरटेल पर टैरिफ ऑर्डर का उल्लंघन करने और कुछ टैरिफ प्लान की मार्केटिंग भ्रामक तरीके से करने का आरोप लगयाा है और टेलिकॉम रेग्युलेटर से एयरटेल के खिलाफ कड़ी कार्रवाई करने और भारी पेनाल्टी लगाने को कहा है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;हालांकि, एयरटेल ने इन आरोपों से इनकार करते हुए उल्टा जियो पर टेलीकॉम रेग्युलेटरी अथॉरिटी ऑफ इंडिया (TRAI) के निर्देशों का उल्लंघन करने का आरोप लगाया है। एयरटेल का कहना है कि जियो के ये आरोप नेटवर्क में कमियों सहित उसकी अपनी समस्याओं के लिए दूसरों पर दोष लगाने की पुरानी चाल का हिस्सा हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;मुकेश अंबानी के मालिकाना हक वाली जियो ने TRAI को भारती एयरटेल के 293 और 449 रुपये के टैरिफ ऑफर्स के बारे में लेटर लिखकर शिकायत की है कि एयरटेल 4G हैंडसेट रखने वाले नए सब्सक्राइबर्स को ही अधिक बेनेफिट दे रही है और अन्यों को डेटा और वॉयस पर कम बेनेफिट दिए जा रहे हैं। जियो का कहना है कि यह 4G और अन्य सब्सक्राइबर्स के बीच भेदभाव है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;जियो के मुताबिक, &amp;lsquo;इन प्रीपेड फर्स्ट रिचार्ज वाउचर्स के लिए एयरटेल की ओर से दिए गए विज्ञापनों में फ्री डेटा और वॉयस कॉल्स की भ्रामक तरीके से मार्केटिंग की जा रही है जो टेलीकम्युनिकेशन कानूनों का बड़ा उल्लंघन है।&amp;rsquo; जियो ने TRAI से एयरटेल के खिलाफ कड़ी कार्रवाई करने और पेनाल्टी लगाने की मांग की है। जियो ने TRAI से एयरटेल को तुरंत टैरिफ ऑर्डर और प्रमोशनल पैक को वापस लेने का निर्देश देने को कहा है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;एयरटेल के प्रवक्ता ने इन आरोपों से इनकार करते हुए कहा, &amp;lsquo;टेलीकॉम, ई-कॉमर्स, इंश्योरेंस जैसे किसी भी बिजनेस में डिस्काउंट देना आम बात है और कंपनियां समय-समय पर इन्हें देती रहती हैं।&amp;rsquo; एयरटेल का कहना है कि जियो कई महीनों से फ्री सर्विसेज ऑफर कर रही है और अब यह ऐसे अन्य टेलfकॉम ऑपरेटर्स के खिलाफ उंगली उठा रही है जो अपने यूजर्स को बरकरार रखने के लिए डिस्काउंट की पेशकश कर रहे हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;कंंपनी के प्रवक्ता ने कहा, &amp;lsquo;वास्तव में जियो TRAI के सभी दिशानिर्देशों का उल्लंघन कर रही है।&amp;rsquo; जियो की दलील है कि एयरटेल भेदभाव करने वाली तरीके से टैरिफ ऑफर कर रही है और उसने टैरिफ से जुड़े दो निर्देशों का उल्लंघन किया है। इनमें से एक ऑर्डर 16 सितंबर 2005 का है, जिसमें कहा गया है कि कस्टमर्स को भ्रमित करने वाले किसी भी टैरिफ प्लान की पेशकश, मार्केटिंग या विज्ञापन नहीं दिया जा सकता। दूसरा टैरिफ ऑर्डर 1999 का है, जिसके तहत एक टेलीकॉम कंपनी मनमाने तरीके से एक क्लास और क्लासिफिकेशन के सब्सक्राइबर्स के बीच भेदभाव नहीं कर सकती।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>SBI में है आपका अकाउंट, अब इन खातों में मिनिमम बैलेंस रखने की जरूरत नहीं</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/sbi-account-holders-are-now-exempt-from-keeping/</link>
      <pubDate>Sat, 13 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/sbi-account-holders-are-now-exempt-from-keeping/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;एसबीआई ने सरकारी नौकरी करने वालों को भी राहत दी है। और ऐसे अकाउंट होल्डर्स को अब न्यूनत्तम बैलेंस नहीं रखना होगा।&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;देश के सबसे बड़े सरकारी बैंक स्टेट बैंक ऑफ इंडिया (SBI) ने अपने यहां खाता रखने वाले ग्राहकों को बड़ी राहत दी है। SBI ने कई प्रकार के खातों में मिनिमम बैलेंस ना रखने पर वसूलने वाले चार्ज को हटा दिया है। अब ग्राहक इन खातों में मिनिमम बैलेंस नहीं भी रखेंगे तो उन्हें किसी भी प्रकार का शुल्क नहीं देना पड़ेगा। एसबीआई ने ट्वीट कर इस फैसले की जानकारी दी है। एसबीआई के ट्वीट के मुताबिक अब छोटी बचत खातों, बेसिक बचत खातों में मंथली एवरेज बैलेंस रखने की जरूरत नहीं है। इसके अलावा प्रधानमंत्री जन धन अकाउंट योजना के तहत खोले गये खातों में भी न्यूनत्तम बैलेंस रखने की जरूरत नहीं है। एसबीआई ने सरकारी नौकरी करने वालों को भी राहत दी है। और ऐसे अकाउंट होल्डर्स को अब न्यूनत्तम बैलेंस नहीं रखना होगा। एसबीआई ने सभी कॉरपोरेट सैलरी रखने वालों को भी ये सुविधा दी है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;मिनिमम बैलेंस की क्या है सीमा&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;बता दें कि SBI ने एक अप्रैल से अपने बैंकिंग नियमों में बदलाव किया है और कई तरह के खातों में मिनिमम बैलेंस ना रखने पर चार्ज लगाया है। एसबीआई का नया नियम देश के 6 मेट्रो शहरों में बचत खातों में 5 हजार रुपये रखने अनिवार्य कर दिये हैं, जबकि शहरी क्षेत्र के खाताधारकों को अपने खाते में 3 हजार रुपये रखने जरुरी होंगे, अर्ध शहरी क्षेत्र के अकाउंट होल्डर्स के लिए ये सीमा 2 हज़ार रुपये हैं, हालांकि ग्रामीण खाताधारकों को थोड़ी राहत दी गई है और उनके लिए हज़ार रुपये ही अपने खाते में रखने जरूरी किये गये हैं। एसबीआई के नये नियमों के मुताबिक ऐसा ना करने पर ग्राहक से 20 से 100 रुपये तक का जुर्माना वसूला जा सकता है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;कैसे करें अपने खाते की पहचान&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;बड़ा सवाल ये है कि आप इस बात की पहचान कैसे करेंगे कि आपका खाता किस कैटेगरी में आता है। एसबीआई ने स्मॉल और बेसिक सेविंग्स अकाउंट का मतलब बताते हुए लिखा है कि छोटी बचत खाते ढील दिये गये केवाईसी नियमों के तहत खोले जा सकते हैं। लेकिन इन खातों में अधिकत्तम बैलेंस और अधिकत्तम लेनदेन की सीमा तय की गई है। बेसिक सेविग्स अकाउंट केवाईसी नियमों के तहत खोला गया खाता है। बेसिक सेविंग्स खाताधारी दूसरा सेविंग अकाउंट नहीं खोल सकता है। जबकि सभी तरह के सरकारी नौकरियों में सैलरी पाने के लिए खोले गये खाते कॉरपोरेट सैलरी पैकेज के तहत आते हैं। जन-धन खातों के पासबुक में ही लिखा होता है कि ये खाते प्रधानमंत्री जन धन योजना के तहत खोले गये हैं।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>तो क्‍या 1 जून से हर एटीएम न‍िकासी पर 25 रुपए वसूलेगा एसबीआई? दूर हुई गफलत</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/sbi-account-holders-will-not-be-charged-for/</link>
      <pubDate>Sat, 13 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/sbi-account-holders-will-not-be-charged-for/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;एटीएम से पैसे निकालने के नियमों में कोई बदलाव नहीं किया गया है, और पुराने नियम ही लागू रहेंगे।&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;स्टेट बैंक ऑफ इंडिया के ग्राहकों के लिए एक जरूरी खबर है। मीडिया में चल रही खबरों के विपरीत स्टेट बैंक ऑफ इंडिया एटीएम से हर बार पैसे निकालने के लिए 25 रुपये चार्ज नहीं करेगी। स्टेट बैंक ऑफ इंडिया की बेबसाइट पर एक सर्कुलर डाला गया है, जिसके मुताबिक एक जून 2017 से एटीएम से हर बार पैसे की निकासी पर 25 रुपये चार्ज लिया जाएगा। एसबीआई के अधिकारी ने इस सर्कुलर के बारे में सफाई देते हुए कहा कि बैंक ऐसी कोई भी रकम नहीं लेने वाला है, क्योंकि ये सर्कुलर एसबीआई मोबाइल वैलेट, जिसे बड्डी भी कहा जाता है, से जुड़ा है। अंग्रेजी वेबसाइट बिजनेस टुडे के मुताबिक एसबीआई जल्द ही नया सर्कुलर जारी करने वाला है। इस&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;अधिकारी ने बताया कि एटीएम से पैसे निकालने के नियमों में कोई बदलाव नहीं किया गया है, और पुराने नियम ही लागू रहेंगे।
बता दें कि एसबीआई के इसी सर्कुलर में बताया गया है कि एक महीने में चार निकासी जिसमें की एटीएम से निकाले गये पैसे भी शामिल हैं मुफ़्त होंगे। सर्कुलर में आगे लिखा है कि अगर किसी को चार बार से ज्यादा पैसे निकालने हैं तो 50 रुपये और सर्विस टैक्स चार्ज करेगा। ये चार्ज बैंक की शाखा से पैसे निकालने के लिए
रखे गये हैं।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;अगर कस्टमर ने दूसरे बैंक के एटीएम का इस्तेमाल किया है तो 20 रुपये और सर्विस टैक्स चार्ज किया जाएगा, और अगर एसबीआई की एटीएम से पैसे निकाले जाएंगे तो 10 रुपये और सर्विस टैक्स लिया जाएगा।
इस आदेश के मुताबिक अब चेकबुक लेने के लिए भी जेब ढीली करनी पड़ेगी। 1 जून से अगर आप 10 चेक वाला चेकबुक लेते हैं तो आपको 30 रुपये और सर्विस टैक्स देना पड़ेगा, 25 चेक वाला चेकबुक लेने पर 75 रुपये और चेकबुक देना पड़ेगा, जबकि 50 चेक वाला चेकबुक लेने पर 150 रुपये और सर्विस टैक्स भुगतान करना पड़ेगा।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PAN से आधार कार्ड जोड़ने के लिए आयकर विभाग ने शुरू की नई सुविधा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/income-tax-department-introduces/</link>
      <pubDate>Fri, 12 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/income-tax-department-introduces/</guid>
      <description>&lt;p&gt;आयकर विभाग ने पैन नंबर को आधार कार्ड से जोड़ने के लिए एक नई ई-सुविधा शुरू की है। बता दें कि सरकार ने आयकर रिटर्न दाखिल करने के लिए पैन नंबर के साथ ही आधार कार्ड संख्या को भी अनिवार्य कर दिया है। आयकर विभाग ने ई-फाइलिंग वेबसाइट इनकमटैक्सइंडियाईफाइलिंग डॉट जीओवी डॉट इन पर एक नया लिंक शुरू किया है। इससे लोगों को अपने दोनों विशिष्ट पहचान पत्रों को जोड़ने में आसानी होगी। इस लिंक पर जाने के बाद किसी व्यक्ति को अपनी पैन संख्या और आधार संख्या देने के बाद आधार कार्ड में उल्लेखित नाम को दर्ज करना होगा।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;भारतीय विशिष्ट पहचान प्राधिकरण की ओर से पुष्टि होने के बाद यह जुड़ जाएंगे। यदि कोई गड़बड़ होती है तो UIDAI द्वारा भेजे जाने वाले वनटाइम पासवर्ड की जरूरत होगी, जो आधार पर पंजीकृत मोबाइल नंबर पर भेजा जाएगा। इस सुविधा का प्रयोग करने के लिए आयकर विभाग की ई-फाइलिंग वेबसाइट पर पंजीकरण की आवश्यकता नहीं होगी। इसे कोई भी उपयोग कर सकता है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;किसी प्रकार की विफलता से बचने के लिए दोनों पहचान कार्डों पर उल्लेखित जन्मतिथि एक समान होना जरूरी है। गौरतलब है कि सरकार ने वित्त अधिनियम 2017 के तहत पैन और आधार को आपस में जोड़ना अनिवार्य कर दिया है। यह एक जुलाई 2017 से प्रभावी होगा।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>एयरटेल-1 साल तक मुफ्त देंगे 4जी डेटा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/micromax-tie-up-offers-1-year-free-4g-service-on-canvas/</link>
      <pubDate>Fri, 12 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/micromax-tie-up-offers-1-year-free-4g-service-on-canvas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;एयरटेल ने मोबाइल कंपनी फर्म माइक्रोमैक्स के साथ मिलकर एक साल तक मुफ्त में 4जी सर्विस पेश करने का ऑफर पेश किया है। कंपनी ने गुरुवार को लॉन्च हुए माइक्रोमैक्स के कैनवास 2 स्मार्टफोन पर यह ऑफर लॉन्च किया है। इसके तहत फ्री 4जी डेटा के अलावा अनलिमिटेड कॉलिंग की भी सुविधा होगी। माइक्रोमैक्स के चीफ मार्केटिंग ऑफिसर सुभजीत सेन ने रिपोर्टरों को बताया, &amp;lsquo;माइक्रोमैक्स कैनवास 2 पर एक साल तक एयरटेल टू एयरटेल अनलिमिटेड कॉलिंग और डेटा की सुविधा होगी। यह सुविधा सभी नए और मौजूदा ग्राहकों को दी जाएगी।&amp;rsquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;माइक्रोमैक्स ने गुरुवार को ही 11,999 रुपये की कीमत वाला VoLTE स्मार्टफोन कैनवास 2 लॉन्च किया है। सेन ने कहा कि माइक्रोमैक्स और एयरटेल के बीच हुए पैक्ट के तहत यूजर्स को हर दिन 1 जीबी 4जी डेटा मिलेगा। इस लिमिट के बाद भी डेटा मिलेगा, लेकिन उसकी स्पीड कम हो जाएगी। कैनवास 2 की खरीद पर ग्राहको को हर दिन देश भर में किसी भी नेटवर्क पर 400 मिनट कॉलिंग के लिए मिलेंगे। इस ऑफर के तहत वीकली लिमिट 1500 मिनट्स की होगी।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;माइक्रोमैक्स के को-फाउंडर राहुल शर्मा ने कहा, &amp;lsquo;रिलायंस जियो ने जब तीन महीने का फ्री ऑफर लॉन्च किया था तो हमने देखा था कि कैसे उनके स्टोर्स के बाहर लंबी लाइनें लगी थीं। हम नहीं जानते एक साल के लिए लोगों का कैसा रेस्पॉन्स होगा।&amp;rsquo; कंपनी ने गुरुवार से ही रिटेल स्टोर्स पर इस डिवाइस की शिपिंग शुरू कर दी है।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>पुराना डोंगल देकर यूं &#39;फ्री&#39; मिलेगा जियोफाई</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/jiofi-on-exchange-of-old-dongle-datacard/</link>
      <pubDate>Fri, 12 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/jiofi-on-exchange-of-old-dongle-datacard/</guid>
      <description>&lt;p&gt;मोबाइल उपभोक्ताओं के बाद अब रिलायंस जियो डोंगल, डेटाकार्ड और वाई-फाई राउटर्स इस्तेमाल करने वाले यूजर्स के लिए बड़ा ऑफर लेकर आया है। कंपनी ने जियोफाई 4G राउटर पर 100% कैशबैक की योजना दी है। कंपनी इस तरह का दो प्लान लेकर आई है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;पहले प्लान के मुताबिक, यदि आप किसी जियो डिजिटल स्टोर पर जाकर पुराना डेटाकार्ड, डोंगल या हॉटस्पॉट राउटर देते हैं तो आपको 100% एक्सचेंज ऑफर का लाभ मिलेगा। पुराने डिवाइस के साथ कस्टमर को 1999 रुपये देने होंगे बदले में कंपनी जियोफाई डिवाइस और 2010 रुपये मूल्य का मुफ्त 4G डेटा देगी। हालांकि, कस्टमर को 408 रुपये का रिचार्ज करना होगा। इसमें से 309 रुपये 84 दिन के लिए फ्री प्लान और 99 रुपये जियो प्राइम मेंबरशिप के लिए देने होंगे।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;दूसरे प्लान के तहत यूजर को 1999 रुपये में जियोफाई मिलेगा। 408 रुपये के जरूरी रिचार्ज के बाद उन्हें 1005 रुपये मूल्य का 4G डेटा मिलेगा। यानी कस्टमर के लिए जियोफाई की कीमत 994 रुपये होगी। इसके तहत यूजर को अपना पुराना कोई डिवाइस नहीं देना है।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;एक्सपर्ट्स के मुताबिक, पहले प्लान के तहत रिलायंस जियो दूसरी कंपनियों के डेटाकार्ड, डोंगल्स और वाईफाई राउटर्स यूजर्स को अपनी ओर लाना चाहता है। बदा दें, जियो ने पिछले वित्त वर्ष में करीब एक करोड़ लाइफ (LYF) और जियोफाई डिवाइस बेचे हैं।&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>